gik forbi. Kong Valdemar kjører her hver Nat og
vender i Gaarden. — Den graa Kone gaaer her. — Kjørt hjem
i klart Maaneskin, unge Bønderfolk sad under Gjærdebuskene.

Tirsdag den 26 Juli. Begyndt igaar paa Svaneungen. Spadseret
i Dag, som sædvanlig i Mark og Skov.

Onsdag 27 Juli. Brask bragt mig Brev fra Eduard; Boyerne
ere druknede, Gartner Mørk død (Skrevet igaar Sang
til Grevindens Fødselsdag). — I Dag Primit-Uddeling; Mange
Geistlige, Damer fra Vallø; ovre i Kapellet skete Festlighed;
Bønderpigerne pyntede med store Spænder i Skoene,
de neiede morsomt, Drengene bukkede. Mellem de mange
Tilskuer saae jeg Christen Molau, talt med Frøken Møller,
Møllerens Datter. Stor Middag; fortalt Eventyr om Aftenen
og var ret oppe! — Sad til Bords mellem Capelan Barfod og
Pastor Vest. Brev fra Rantzau; skrev Eduard til.

Torsdag 28. Spadseret; graat og regnfuldt; Aftenvandring;
seilet paa Canalerne.

Fredag 29. Været i Skoven hvor Jagten forleden var;
vandret omkring i alle Skovene. Sandselig stemt. Sjunget
om Aftenen.

Løverdag 30. Frøken Buchwald fra Preetz indtruffet, en
kraftig, naturlig Dame! — Spadseret meget. /

Søndag 31. Skrevet til G. Moltke. Kjørt til Jomf: Egede;
i Kirken ligge de to Jomfruer, som have bygget det; paa
Altret, Psalmebog med Timeglas og Kors, i eet Stykke Træ;

3) unge] tilføjet over linien 8) igaar] tilføjet over linien 9) Primit ɔ: Primitiæ
16) Rantzau] først skrevet Levetzau 24) Søndag] først skrevet Løverdag
26) Psalmebog] foran er overstreget Bibelen, Kors, Time-

skrækkeligt Christus Billed. Spiist mange Kirsebær. — Kjørt
til Faxø, besøgt Gruberne, de ere af Koraller og Kalk, stor
Udsigt til Møen. Over Lystrup og Rønnede hjem. Excellensen
mindre opmærksom end ellers, forstemt. Ved Bordet
talte han om hvor det kunde være kommet til Kjøbenhavn
om Sygdommen her, jeg syntes at det var, som til mig;
ærgerlig og forstemt, gik tidlig bort og sagde jeg var syg.
Brev til C[ollin] Faderen, Jette Boye (norsk) og Abrahams.

Mandag 1ste August. Grevindens Fødselsdag! H[un] sendte
Bud om mit Befindende, gratule[rede] hende, spadseret i Skoven,
trist; fortro[lig Sam]tale med Brasch om mit Humeur! —
[Mine] smaa Vers med Skamlerne gjort stor Ly[kke. Stort]
Taffel, mange Fremmede. Min Vi[se tiltalte] dem Alle, Greven,
Grevinden og F[. . . . . . . .] de takkede mig saa nydeligt.
Alle [meget] taknemlig. Efter Bordet Mavekrampe. Haven
illumineret, Blus paa Canalerne, en stor Menneskevrimmel!
jeg blev gjort meget af.

Tirsdag 2 August. Laae i en Sved hele Natten, sov først
Klokken fire, ubestemt om at tage bort. Grevinden bad mig
betragte som en Rettighed at komme der hver Sommer. Greven
fulgte mig til Vogns; kjørt Klokken 9, kom Klokken 11
til Ringsted, kjedet mig her! var med Manthei henne [i]
Kirken ved Valdemar Seiers Grav, Beengjærd [o]g Dagmar
ved hver Side; Erik Menved bag Altret. — Udenfor den
bygelske Begravelse i en [a]aben Høi, der stod en ny Kiste,
det var [Ma]lle Berners, det gjorte stærkt Indtryk paa [mig;

8) [] [] i linierne 8-16 ] papiret beskadiget 10) Mandag] først skrevet Søndag
21) en] først skrevet et 23) [] [] i linierne 23-27] papiret beskadiget

si]dst nikkede hun til mig fra Vinduet, da [jeg kjør]te. Dagvognen
kom først afsted Kl 3½, [(....]k ikke hjemme)
fik Plads med den unge Courlænder, / som skulde paa et
Aars Tid være hos en Præst Lund ved Sorø; talte i Sorø
med Director, med Birk, Pedersen & — traf i Slagelse Professor
Abrahams, som besøgte mig paa Postgaarden; kjørte
med en kjøbenhavnsk Familie, Konen var fra Vien; overnattet
i Korsør, Udsigt til Stranden.

Onsdag 3. Gik Kl 10½ over Beltet, saae Verdens Omseileren,
(Vendt.) godt Veir; i Beltet mødte vi de to rusiske
Fregatter, som vare i Vente; traf i Nyborg Haxthausen fra
Kastellet, som nu ligger her med sine Jægere, traf Capitain
Flindt. — Inde hos en Boghandler, Gomar, [S]øn af den gamle
Portner i Odense Hospi[tal], der stod Fadder til mig. Kjørt
Klokken 1, [med] Grevens Befordring, »Danmarks første
[Digter]«, sagde Wienerinden, bør kjøre [. . . . . .] Hørte paa
Veien Skibenes Salut. [Kl .. p]aa Glorup, her er Vinters
Kjæreste [og hendes] Forældre Etatsraad Benzen. Besøg af
General Juel fra Juelsberg, spadserede med Ge[ne]ralinden,
som sagde mig mange Complimenter. Læst Fuglen i Pæretræet.
Min Mave endnu daarlig.

Torsdag 4. Spadseret gjennem Dyrehaven. Til Middag,
den norske Frue med sine to Døttre fra Svendborg; de ere
meget syngende Damer, Complimenter fra Ludvig XIV
Tid og stygge, de saae ud som gule Mopper, den ældste, som
havde meest Haar gik med det bart, men tyndt, den yngste,
som intet har, bar Ka[ppe] og en tæt blond Paryk. De sang

1) [ ] [ ] i linierne 1 og 2] papiret beskadiget 13) Inde] foran er overstreget Kj
13) [ ] [ ] i linierne 13-18 og 27] papiret beskadiget

at komme der. Kjørt hjem i samme Humeur, frygtende for at
det vilde blive meget værre med Halsen! udmalede mig det!
ærgerlig Lune, gik imidlertid til Sengs! Blodet kogte! sandselig
stemt. + /

Søndag 7 August. Som jeg vaagnede var jeg meget varm,
følte mig særdeles vel og oprømt! Benet sad endnu i Halsen.
Gik til Rygaard, paa Hjemveien sank jeg Benet, meget lyksalig
derover! Til Middag Præste-Selskab Roulund, Vandal,
Espensen, jeg fik Brev fra Jomf Hasz, som bad mig skrive
sig en Vaudeville Monolog! hvor kan jeg det, Brev fra Fru
Drevsen at Frøken Bræmer var i Kjøbenhavn! hvor ærgerlig!
Brev fra Jonna, der var et uartigt Barn fordi jeg
ei havde skrevet hende til. (Viggo er her i Fyen med
Etatsraad Lund). Fortalt Eventyr. Sat mig til at skrive til
Jonna.

Mandag 8. Sendt Brev til Jonna, Louise og Fru Lessøe.
Spadseret. Læst i »Der Kinderfreund«. Efter Bordet kjørt
til een af Grevens Møller, her var net! et nyt bornholmsk
Uhr her havde ikke en Bondes Bifald, »det skulde være
rødt og grønt! og saa skulde der for paa være et Hul hvor
man kunde see »Permenikkelen«, og øverst oppe en Fugl
der gik [og] rørte sig!« — Her er en brusende Bæk over nogle
store Stene. Vi kjørte gjennem Frøerup, udenfor tæt ved
Veien var en stor Kjæmpegrav, Solen gik ned.

Tirsdag 9. Klokken 9 reiste Bentsens; jeg fik foræret af
Greven Silvio Pellico. — Tandbyld; ondt i Bagdelen. Spadseret,
trykkende varmt. Drevet om. Læst høit.

5) Som] foran er overstreget Spadseret til Rygaard. Da jeg vaag- 8) Roulund
ɔ: Brolund 21) Permenikkelen] først skrevet Perre

Onsdag 10. Varmt; spaseret. Kjørt Tour gjennem Dyrehaven.
Dr: Winther kommet hjem. Læst Herodias.

Torsdag 11. Varmt; altid øm i Bagdelen; spadseret; dorsk.
Besøg af Lindegaard, en kjedelig Mand. Læst i Pfeffels
Digte, læst Adam Homo ud, det er en mat Bog, triviel, kun
de sidste smaa Digte aande Poesi. / Grevens Stambog (Amicis
sacrum) fra hans Ophold i Göttingen 1783; meest og
alene fransk f. Ex.

Le vin et l'amour sont deux Canailles

L'un trouble le coeur et l'autre les entrailles,

souvenir de Votre très humble serviteur et sincère ami.
Silhuetter klistrede ind, alle unge Mænd med Parykker og
Haarpung megen Opfordring til Dyd! naar eengang der stod
et Vers paa Dansk var Underskriften ganske fransk: »hengivne
Ven og Tjener«. Frederik Münter laae ogsaa da i Göttingen,
men vilde aldrig gaae for dansk, »ich bin aus Gotha
gebürtig« sagde han altid naar man spurgte hvorfra han var.

Fredag den 12. Spadseret. Klokken henimod 5 kom Fru
Henrik Moltke fra Holsteen. Om Aftenen kjøligt. Læst høit i
Bazaren. Sendt Brev til Laura Hass og Fru Ørsted. I Formiddags
spadseret med Vinter op at see hans Huus, som
staaer under Bygning, Vesit hos Præsten Roulund, to nette
Døttre som aldrig har været i Kjøbenhavn; de vare musikalske,
vi fik Chocolade. Et Bord staae med alskens Pillerie,
to liggende fæle Gips Engle, to Par Kopper, Tobaks Cigar,
en Naalebog & —

Løverdag [13 Aug.]. Spadseret op til Rygaard; lavet en

4) kjedelig] først skrevet kjelig 12) unge] u først skrevet M 15) Munter]
først skrevet Müü 23) aldrig] a først skrevet s

»Bouquet« til Fru Drevsen i Anledning af den 23 Aug. Fik
Brev fra Jette Wulff. Spadseret med Excellensen; Fru Vedel
Heynen indtruffet.

Søndag den 14 Aug. I Aftes Klokken 11 kom Frøken Raben,
Kammerherreinde Raben og Christiane Colbjørnsen;
spadseret i Formiddag op til Rygaard med dem og seet Riddersalen
og Kamrene med Kaminer. Moltkes fra Svendborg
og Præsterne; om Aftenen Musik; jeg improviseret. Her er et
moderne Chatol hvori Greven har ladt sætte ind og gjøre
istand et gammelt Positiv, der gaaer ved Lodder, naar Tyven
lukker Skuffen op spiller det et Stykke; man kunde i en Novelle
lade en gammel Mand kort før sin Død sætte det istand,
og nu den unge, paa Stædet, ved den gamle Melodie kjende
sit Barndoms Hjem, det kunde tale til ham, som hans Moders
Røst fra Graven. Deilig Aften, Maanen — og Jupiter
med Saturn speilede sig i Vandbasinet. /

Mandag 15 Aug. Sendt Brev til Faderen Collin med Brev
til Jonna og Vers til Fru Drevsen; gaaet ind i Dyrehaven,
men det er for hedt, det er over 20 Grader. Fru Raben musicert;
Varmen vælter ned; sovet fra eet til henved tre; (fra
Kongen reiste til nu er det i Grunden Sommer, Forsommeren
ikke at forglemme, der seer man at det er Sludder med
Syvsoverdag, thi iaar regnede det da ganske ordentligt!)
Kjørt om Eftermiddagen til Ørebækkelunde, seet Kjælderen
hvor der er en Nedgang gjennem et Skab, gamle Folk have
her seet Benene af Fanden, som løb op og ned; her er en
stor Steen Klump, for lille til at styrke Muren, der er meget
tyk, en Jomfru siges her at være indmuret. Vi var paa Loftet
hvor der er to udmærkede Vagtstuer, Gulvet hvælvet opad,
da det er Buer, en Kamin og et lille Vindue med Udsigt til

Beltet og Munkeboe-Banke. — Rækværket op til Haven beskaarne
Granhække af to Alens Bredde. Riddersalen benyttes
til Kornloft. Da vi i Maanskin toge hjem vare Hestene
lidt urolige, Kudsken sagde mig at de før havde løbet løbsk,
hvilket ikke var behageligt. Deilig varm, stille Aften. +.
(Kulposerne ved Pælen)

Tirsdag 16 August. I Dag er det over 21 Graders Varme,
jeg er ganske angrebet. Penis rød og daarlig; ilde Humeur
herover. Læst høit »Fuglen i Pæretræet«. Sendt Brev og Sang
til Frits Moltke. Efter Bordet kjørt til Egeskov en smuk Vei.
(En Adler har skrevet »Efterretning om Nyborg Amt«, tre
Dele, det er i Manuskript i Kammerraad Lindegaards Eie
paa Lykkesholm her i Fyen, hans Fader har kjøbt det paa
en Auction, og det er fuldstændigere end Pontopidans Atlas;
dette fik jeg tilfældigviis at vide af Winther, da Egesckou
interesserede mig, jeg skriver af:) / Egesckousgaard Anno
1616 den 31 Aug: haver Jacob og Claus Ulfelt, Brødre,
Lauritz Ulfelts Sønner til Bafvelsøe, som efter deres Morfader
Lauritz Brockenhuus og Mormoder Fru Karen Schram
udi Arv var tilfalden Egesckousgaard og Gods udi Fyen Nyborg
Amt, Qverndrup Sogn, solgt og Skjødet samme til
Jacob Ulfelt til Urop Rigens Canceler og Raad, hvorpaa
Kong Christiani 4de Laase Brev Aar 1620 den 6 Oct er udstædt.
Laurs Brockenhuus, hvis Frue var en Tinghuus, har
bygt Egeschous Borregaards Huus, men udi hvad Aar vides
ikke. Anno 1648 haver Lauritz Ulfelt til Urup Befalings
Mand paa Stiernholms Slot solgt og skjødet Egeschousgaard
og Gods til Hr Oluf Parsberg til Jernit, Ridder, Rigens Raad

24) Laurs ɔ: Frans 28) og Gods] og først skrevet til

to Gange, men det seer ud som sad hun i en Bærestol af
forgyldte Palmer; hun er illumineret. Ovenpaa til Høiere
er en Sal med mange Familie-Malerier og længst henimod
Vinduet et Indelukke i Muren, der deler begge Bygninger,
det er, som en Slags Retirade, og her var (jeg troer i 18 Aar)
Brockenhuus's Datter indelukket. Jeg kikkede ind af Dør-Sprækken.
Sollyset trængte da derind og der var dybt ned. —
I Salen til Venstre hang flere Familie Partrætter. — Nede i
Stuen har Huusjomfruen, den eneste som sover i den store
Bygning, sit Kammer paa Væggen hænger et Malerie, en
Jomfru der staaer mellem en Munk, som viser hende Christus,
og en Ungersvend, som sætter hende Ringen paa Fingeren;
oppe paa et svært Trægallerie herinde var Sengen.
I Pontopidans Atlas staaer om Egeskov at her er saa mange
Vinduer som Dage i Aaret, saa mange Døre, som Uger, saa
mange Skorstene, som Maaneder Saa mange Hjørner, som
Aarstider. Haven een af de største og skjønneste i Fyen.
Markedet er den 19 Nov.

Onsdag 17 Aug. Ikke saa trykkende varmt; kjørt ned
mod Stranden hvor der var saa klart at vi saae Korsøer og
Dampskibet; Hesselager By ligger paa en Bakke, nedenfor en
stor Bæk, Byen malerisk med mange Haver, Kirken gammel
Dags med store Trær om; her var saa bulgarsk, Hesselagergaard,
ældgammel, saa løierlig kantet Gaard midt i en
udtørret Søe, bygget af Cantzler Johan Friis 1570. Smuk
Skov og bakket; Langeland laae klart solbelyst ud for os.
Mødte en Kalv, som knap kunde gaae, den var nys født. — /

14) Atlas] først skrevet Al 16) Saa mange Hjørner, som Aarstider] tilføjet
over linien

Kom til Broholm, der nu opbygges; i Taa[r]net var kommet
en støbt Jern-Spiral Trappe, den første gjort her i Fyen (i
Odense). Den ældste Eier man finder om her er Peder Fikkesen.
— Traf her den unge Kjær; Sehsted var i Odense. 1435
Kjørt hjem i deiligt Maanskin, det var ellers kjølig, jeg følte
Feber-Gys. Fandt Brev fra Faderen Collin, han fortalte om
Bindesbølles særdeles Vurderen af Bazaren.

Torsdag den 18 Aug. Endnu lidt Feber-Gys. Spadseret
igjen til Rygaard. Borgaarden ombygget 1593. Rigens Raad
Bernike Skinkel † 1406 eiede den. — Glorup har tilhørt Christopher
Walkendorf, han lod 1578 Svindinge Kirke bygge
og satte de første Steengjærder; fra hans Slægt kom den til
Hans Ahlefeldt, derpaa til Pless og nu Moltke. Besøg af Præsten
Vandal og Kateketen Lehn, begge med deres Koner. Fru
Grevinde Ahlefeldt indtruffet med tre (ikke hendes) Børn +.

Fredag den 19 Aug. Spadseret. Læst i Rises Arkiv, læst
høit: »En Comedie i det Grønne«. Dvask! — Om Aftenen
utaalelig ærgerlig; jeg var slet ikke net, jeg mulede og kunde
ingen Grund finde derfor. Fru Raven spillede, alt ærgrede
mig! paa mit Værelse var jeg nær ved at græde. Drak
Havresuppe, men var ved at faae ondt deraf.

Løverdag 20 August. Fornuftigere. Spadserede; læste høit.
Kjørt til Lykkesholm. Frøknerne Ramshardt snerpede, Manden
og Konen nettere. Fiskede to Aborer, Øiet blev revet
fælt ud af den ene, det var mig afskyeligt. Deiligt Veir. Hoffmann
-Bang var her. Kjørt i Fuldmaane hjem med Grevinde
Ahlefeldt. Sandselig. +.

3) Peder] først skrevet Peter 12) Slægt] tilføjet over linien 19) Raven ɔ:
Raben

Søndag 21. Spadseret, skrevet Deviser til Blomsterlotteri
i Morgen. Læst i de sidste Dage i Rises Archiv. Præsterne
her til Middag, Fru og Frøknerne Benzen fra Svendborg, de
blæste med Munden Valdhorn, sang lille Viggo med Triller,
jeg sang den om, men de satte Trillerne til. / Sjunget om
Aftenen.

Mandag den 23 [ɔ: 22]. Hele Dagen i den stærke Hede
travlt med Blomster Lotteri; meget udaset. Stort Taffel,
Comandanten fra Nyborg, (Datteren Natalia, en smuk Pige,
gjorte ret Cour til mig, declamerede af Mulatten og Maurerpigen).
Moltkes var der og; — jeg sang mine tre Paradeheste,
Gurre, Kong Frederik og te voglio! Mit Lottorie
gjorte særdeles Lykke! Greven sagt mig saa faderligt Farvel!
Alle saa elskværdige mod mig. Tak til Gud!

Tirsdag 24 [ɔ: 23] August forlod Kl 6½ Glorup; lidt
Regn, hedt Veir; havde glemt mine gamle Underbuxer, ikke
revet en tegnet Priap itu, det satte mig i daarligt Humeur;
glemt mit Album. Kom Kl 10 til Odense, Vesitter hos Carl
Bagger, Schønheider, Recke, Hansen, Fru Søeborg, Jomf
Bunkeflod (det er til at beskrive rørende) Fru Guldbrand.
Poletimesteren. Spiist til Middag paa Postgaarden med
nogle kjedelige schlesvig-holstenske Probenreutere. — Læst i
Hempels Avis om mit Ophold hos »Noblessen«, nu kommer
da det i Corsaren! ærgret mig! meget trist! — Drukket Viin
og Punsch, seet paa den begyndende aftagende Maane over
Kirkegaarden, godt Humeur. + Det er en Hede i Dag, ikke
til at aande i.

Onsdag 25 [ɔ: 24]. Farvel hos Lieutenant Schulz, Hempel

19) Jomf] foran er overstreget Han

livlig. Vesit hos Harder. Middag hos Ingemann; spadseret
over Flommen, (næstendeels); om Aftenen var Hauch,
Kone og Søn (William) her.

Søndag 29 [ɔ: 28]. Kom Fru Asjé (født Heger) her med
sin lille Søn, der skal i Sorø Academie-Skole. Gik i Kirke;
sov til Frokost. Ingemann skrevet et Digt til mit Album.
Middag her hjemme hos Ingemanns, om Aftenen Pastor Fenger;
foræret ham »Gurre«.

Mandag 30 [ɔ: 29] Aug: reist med Hauch og Fru Hauch
fra Sorø, vi sad sammen paa eet Sæde. Min Straahat blæst
af mig paa Veien, en Hyrde bragte den. Traf i Ringsted
Sneckelsberg, i Roeskilde Rose Hornemann. Spiist til Middag
hos Ministeren Ørsted; besøgt Henrik Moltke, [som jeg]
ikke synes om, Kammerherre Raben, meget behagelig;
Amtmand Neergaard, søgt Orla Lehmann forgjæves. —
Meget slet Logi i »Prindsen«, ingen Roullegardiner, saa
Gjenboerne maatte rulle deres Gardiner ned, da jeg klædte
mig om. Solen brændte gloende derinde. Tjenestefolkene
naturligviis fornemme i Prindsen. Hjemme Klokken 8; /
første Gang sover jeg i Byen, hvor Kongerne sove, jeg sover
slet, jeg sover i Prindsen. — Ligeover for mig synger en Herre:
lille Viggo vil Du ride Ranke, mindst troer han Digteren
sidder lige over for[;] Melo: Erindrer De. — Nei, nei, det er jo
det døende Barn! —

Tirsdag 31 [ɔ: 30] Aug. Spadseret til Issefjorden. Besøgt
Weyse hos Pastor Hertz, han har Vattersot, var daarlig, gik
dog om med mig i Haven, hvorfra smuk Udsigt. Spiist Frokost

4) Asjé ɔ: Agier 12) Sneckelsberg ɔ: Schnegelsberg 21) en] e først
skrevet 1

Odense og vilde til Kiel for at blive et Aar. / Over en bred
tung Hedevei kom vi ud paa Eftermiddagen til Festningen
Rensburg, den saae eensom ud; efter et daarligt Middagsmaaltid
reiste vi. Veien blev nu slettere og slettere; den videde
sig ud til alle Sider, Trækvind i Vognen; ud paa Aftenen
i den lille By Römmels. Vognen gik som et Skib i huul Sø,
vi ventede at vælte; Klokken 12 naaede vi Itzehoe hvor jeg
tog ind paa Gjæstgiverstedet og kom i Seng 1¼.

Torsdag den 2den; Klokken 9 var jeg oppe, blev barberet
og skrev da strax Brev til Ingeborg, kjørt Klokken 10½ til
Breitenburg i Storm og Skylregn; Støren stod meget høit.
Rantzau og hans Søster toge hjerteligt mod mig. Timmermand
fra Hadersleben er her. Øm og tung i alle Lemmer;
boer i de samme Værelser, som sidst og føler mig ret glad! —
Fandt Brev fra Theodor i Paris. Timmermand læst høit i
»Thom Jones«.

Fredag 3. Øm i Penis; spadseret i Haven, det stormer;
Middag med to Læger, med Lobedanz og flere; i Altonaer
Merkur læses at jeg har længe været »in Ruhestand«; noget
trist over mit Ildebefinden. Spadseret over Støren.

Løverdag 4. Spadset med Timmermand, skrevet til Eduard
og til Holst, som sendtes med Hr Willemoes, der reiser i Nat
til Kjøbenhavn, han med Døttre, Grev Rantzau & var her
til Middag; lidt, men kun lidt bedre med Penis. /

Søndag 5. Spadseret, fuldendt 1ste Act af Ahasverus; Frostveir;
ikke ganske vel!

Mandag 6. Spadseret. Digteren Müller, Forfatter til Siegfrid
von Lindenberg ligger begravet ovre i Münsterdorf;

6) Römmels ɔ: Remmels

han levede i en Bolig af Rantzau, havde en lille Pensjon af
Kongen. Gjennem Haven og om af Landeveien gaaer jeg
daglig; mit Humeur er ikke ret, da Penis nu paa 3de Uge
vedbliver at være lidt ildebefindende. Sneeveir; digtet.

Tirsdag 7. Rantzau ikke rask. Spadseret; Brev fra Faderen
Collin og Jonna; læst Thomsens Avis hvori jeg omtales som
Digter og Reisende. Læst i Messiaden.

Onsdag 8. Spadseret; noget bedre i Penis; gaaet over i
Granskoven, her tæt ved Birkene troer man sig i Norge; læst
i Universum. Reenskrevet; I Dag rask i Penis.

Torsdag 9. Sendt Brev til Grevinde Holk i Hamborg,
spadseret meget, til Granskoven, hvor Jorden ligger med
vaad Mos; Birkene staae som Kobberstiks Billeder mod den
graae Luft; en høi Militair Evald fra Itzeho besøgte Greven
og fortalte at der var Pest i Wien; var med Greven og
Timmermand op at besøge Antonio, den smukke Jæger fra
Rhinen, der henved to Aar har ligget af Vattersot; det er i
Dag hans Geburtsdag. Været i Bibliotheket hvor Billeder af
Rantzaus-Slægt ere ophængte. —

Fredag 10. Spadseret; smukt Veir; Brev fra Eduard Jette
Boye og Jonna; spiist Frokost i Orangeriet under Orangetræer[;]
i Itzehoe Zeitung for i Dag staar: »Itzehoe, den 4ten
Feb: Auf Breitenburg verweilt seit gestern / der ausgezeichnete
Dänische Dichter H. C. A. als Gast des Herrn Geheimen
Staatsministers Grafen zu Rantzau. Nach einem Aufenthalte
von einigen Wochen wird Herr A, von da über Köln und
Brüssel nach Paris gehen.« — I samme Blad en Oversættelse
af: »Brødre, meget langt herfra!« — I Dag har jeg hørt, første

2) Haven] først skrevet Engene 27) gehen] foran er overstreget geth

paa, nu spille de i Kjøbenhavn Mulatten og ere i anden
Act.

Tirsdag 14. Kulde og Sneeveir. — Fru Schilden kommet
her igjen [eft]er et 8 Dages Besøg hos sin Datter Fru Justitsraadinde
Eckhoff; læst at Advokaten Guldberg og Fru Krieger
var døde. Faaet skrevet paa Skizzen til 5 Act af Ahasverus.
Krogh med sine Døttre her til Middag, en halv Ruus
i Champagne; Timmermand; begyndt at læse Schuberts
»Reise in der Orient«. —

Onsdag 15. Solskin. Til Middag stor Selskab, Kammerherre

. . . . . . . . Major Volkmar, og flere, spiiste for meget
af den gode Mad, saa at jeg følte mig mindre vel.

Torsdag 16. Forkjølet; sendt Brev til Jette Hanck. Efter
Bordet kjørt med Timmermann til Itzehoe; det Fæ, han
sagde i Dag ved Bordet om jeg ikke vilde gjøre et Vers over
Lorenzen, som han kunde have med til Hadersleben. De vil
dog ikke have et til Roes over ham, og andet kan Hr A ikke
gjøre sagde Greven. Vi besøgte Eckhoffs hvor der var to nette
Børn, og meget comfortab[elt]! gik til Lobedanz, Timmermann,
som skulde vise mig Veien, forlod mig, da han vilde
til Huber jeg fandt der hen alene. Om Aftenen stort Selskab
hos Grev Rantzaus Broder, Castenssjold, Lindstov, Torp
(med Caja Torp) Jenssen vare de danske; jeg fortalte Eventyr,
en Frøken Torp sang smukt, Timmermann talte tyrkisk
Hakāl ɔ: Gurgyl! — Jeg havde Frøken Ahlefeldt til Bords.
Meget forkjølet. Kom hjem, i Sneeveir, Klokken eet om Natten.

11) Volkmar ɔ: Foltmar 19) comfortab[elt] ms. har comfortablet 19) gik]
foran er overstreget skulde 23) Caja ɔ: Freya 23) vare] først skrevet og
24) tyrkisk] først skrevet tyrkisch 26) Meget] foran er overstreget Kjørte

/ Fik at laane La Motte Foques Oversættelse af min
Billedbog. —

Fredag 17. Meget forkjølet, Hovedpine, Kulde. Udenfor
Sneeveir! — Om Aftenen kjørt til »Liebhaber-Theater« i
Itzehoe; var først inde hos Krogs hvor Døttrene sad i Mørke,
en Herre smuttede bort da vi kom, det var Borgmesteren
sagde Timmermann. Theatret var paa Raadhuset, de spilte
»Freien nach Vorschrift« et daarligt Stykke af Töpfer; Enkedronningens
Søster var der; Trepka spillede Elsker, Frøken
Waltersdorph, Søster til Hofdamen, var en gammel
Huusholderske; Klokken 10 kjørte vi hjem; Timmermann
sang, det var det Fæleste, jeg længe har hørt. — I Dag slet
ikke spadseret.

Løverdag 18. Endnu forkjølet, uvis om jeg kan reise i
Morgen; spadseret lidt og var strax afficeret deraf. — Efter
Frokosten lidt bedre. Til Middag Frøken Waltersdorff og
Grev Carl Rantzau, Justitsraad Eckhoff, gift med Fru v
Schildens Datter; Børnene Christian og Lehnchen med.
Timmermann begyndt paa »Nacht und Morgen«.

Søndag 19; endnu forkjølet, drikker hver Dag Havresuppe;
pakket ind til Afreisen i Aften, dog Himlen veed om
jeg bliver her endnu til Onsdag, jeg er ikke enig med mig
selv. — Til Middag Lieutenanterne Trepka og Jenssen-Tusch;
kjørt Kl 7½ med Trepka til Itzehoe efter at have sagt Farvel
til Greven og hans Søster; Aftenen tilbragtes hos Krogs
hvor jeg traf Major Volkmar og Lieutenant Torp, vi drak
Thee. Klokken 10½ kom allerede Deligensen; Timmermann

12) Fæleste] først skrevet Fælehs 18) Lehnchen] først skrevet Lehnkhen
19) Timmermann] først skrevet Timmermand 24) 7 ½ 7 først skrevet 8

og Esplanaden er opført rækker af smaae mindre Boutikker
hvor de Handlende have deres Udsalg; i det taagede Veir
saae det ud som Ruinerne røg endnu, de vaade Taager om
de afbrændte Taarne osv; skrækkeligt Søle. Kjøbt i en Boglade
Bilderbuch oversat af L Fouque. / Boghandleren
kjendte mig fra jeg sidst var her og kjøbte Improvisatoren.
— Kjørte med Holcks i Theatret, første Etage, saae Ifflands
»Verbrechen aus Ehrsucht«, der blev overmaade godt spillet
især af Hr Lenz, der udførte gamle Ahldens Rolle; meget
tomt Huus. (Sendt Brev til Faderen Collin og Jonna). Om
Aftenen drukket Punsch og i Seng Kl 11. —

Tirsdag den 21. Graat, vaadt Veir; blev af Grev Holck
indført i »nordisk Læseforening« hvor kun danske, norske,
Svenske og Fiinlænderne kunne komme; paa Væggen hang
Kongen af Sverigs og Danmarks Portrætter, den førstes, i
Anledning af hans Jubilæum med en frisk Krands om; her
var Aviser fra de tre nordiske Riger; læste om min hæderlige
Modtagelse i Nyborg. — Veiret saa slet og jeg selv saa forkjølet
at jeg ei gad trave til Schulenborgs og Specter. Besøgt
Töpfer, der gav en Skuespillerinde Timer, saa at jeg kun fik
talt med Konen. Sendt Brev til Rantzau paa Breitenburg,
er nu hjemme og hviler. I Theatret i Nummerplads og seet
Cenerentola af Rossini, traf der Dr Wolheim, som præsenterede
mig sin Kone, et Jøde Fruentimmer, der fortalte at hun
havde været Svigerinde til lille Gerson og leved i Kjøbenhavn.
— Hr Leithner en god Bas. — Til Middag hjemme, var
Bille. Læst om Aftenen to Acter af Ahasverus.

Onsdag 22. Da jeg i Porten sagde til Kudsken Adressen
til Schulenborg, stod denne selv for mig, jeg / bad ham tage
Plads hos mig, han fortalte at han havde faaet Alt arangeret

med sine Creditorer, og at han snart tog til Meklenburg.
Der var meget hyggeligt hvor de boede, ude i St Georg; Udsigt
til Jernbanen. De indbød mig til imorgen Middag, som
jeg afslog; kjørte derpaa hen til Specter i Chatarinenstrase;
han kjendte mig, vi havde paa Listz Concert talt sammen;
han viiste mig sine nyeste Tegninger, ønskede at vi kunde
komme til at arbeide sammen; jeg fortalte ham » Tommelise
«; fra hans Vindue saae man ret Ruinerne. Efter Frokost
hjemme, gik jeg ud til disse, selv Broerne viiste forkullede
Pæle; det er en Søle; Brandlugten var der endnu! Hjemme
Besøg af Dr Trier i Altona, som indviterede mig til imorgen
Aften; (i Nat en stærk Pol:) I Theatret seet første Gang
»Der Sohn der Wildniss«: Zvei Sehle und ein Gedanke, Zvei
Herzen und ein Schlag; man bliver veemodig ved at føle sig
indskrevet i Pebersvendenes Compagnie. Hendrichs og Mamsel
Stich fremkaldte. — Om Aftenen var Kammerherre Bille her. —

Torsdag 23 Februar. Var i nordisk Læseforening; kom
hjem, fik »ny Portefeullie« der var kommet med Posten, der
stod et Kors og »Mimi Collin«, jeg tænkte paa Jette, tænkte
paa Mimi Thyberg, hvo er det! hvo er død! — Det var min
lille Wulle — . Den 15de — Skrev et lille Digt over hende. Besøg
af »Otto Specter« der forærede mig to Raderinger og
hele sin »Gestiefelte Kater«, han bad mig skrive Text til een
af sine Raderinger, var henrykt over: Lykkens Kalosker & —
Lieutnant Thulstrup fra Vagtskibet. Læst ud Ahasverus for
Holcks. — Klokken 6 skulde Specter afhente mig for at føre
mig til Professor . . . . . . . . fra Dresden, han kom ei acurat

8) fra] først skrevet kj 11) Dr] derefter er overstreget P 21) Den 15de] tilføjet
over linien

og jeg gik i Theatret, / en skeeløiet Dame havde taget min
Plads, en løierlig udstaferet Mulat eller Polsk Jøde bad mig
sidde paa den anden Side, da sidder De ved Siden af en
deilig Qvinde, det var hans Dame. Talt meget med Grevinde
Schulenburg, som med Mand sad i Nærheden. — »Zwei Elfen
sind Zvei und Zwanzig!« er een af Witzerne. Der var en
Masse af Qvodlibet, som bestod hvert Musiknummer af et
Musikalsk Register, men uden poetisk eller komisk Kraft; det
bedste i Stykket var Slutnings Scenen hvor Maria ønsker sig i
sit Hjem og Titania viser hende hvor ødelagt Hamborg er, men
der Sohn der Elfen forudsiger den Glands Hamborg vil vise
sig i, og nu steeg Ruinerne, men det var ikke Efectfuld og godt
gjort, dog fremkaldtes Maleren og siden Wolheim under stor
Støi og Piben, som en Synder stod han til man fik Ro og bad
da om Forladelse, han vilde skrive noget bedre, næste Gang.

Fredag 24. Slet Veir, gik i »nordisk Forening« og var iøvrigt
hele Dagen hjemme. Thulstrup her til Middag. Stamann
med Kone om Aften, han forærede mig en Pakke italiensk
Musik, som var ham dediceret; vi drak Champagne paa min
lykkelige Reise. Holcks ere høist nydelige mod mig, de ville
have at jeg skal blive endnu længer.

Løverdag 25. Sendt, gjennem Holck en Pakke Billeder og
Noder hjem. Mavepine; pakket ind. Reist efter en god Frokost,
Klokken 2¼, jeg glemte »Reichhard«, som Carl Holck
bragte mig, seilede over med Primus paa en god ½ Time;
man plagede mig med Omnib[us] tilsidst gik jeg i een, nettest

9) ønsker] først skrevet vi 10) Hamborg] foran er overstreget Heiberg 17) Stamann]
først skrevet Stemann 25) Primus] P først skrevet S 26) Omnib[us]
ms. har Omnibsu

var en Nyrnberger, de øvrige sim[p]le Folk; ved Udfarten
stor Skræk, idet jeg troede at have glemt min Pengepung,
ikke fornøiet for Mangel paa Pas Visa. Meget Snee
faldet. / gaaet over Tostedt og Rothenburg.

Søndag 26; meget langsom Kjørsel, daarlig Oeconomi;
Jomfruen reiste sig naar jeg laae og her i Bremen vilde hun
bære mit Tøi ind; boer zur holsteinischen Hoff; Raadhuset
med antikke Figurer og Buer; oppe i Salen brogede Vinduer.
Salomons Dom al fresko; store Udskjæringer i Træe; Rathkeller
lukket da det var Søndag. Vor Consul Cesar gift med
Scholtens Søster søgte jeg op, sagde at jeg nok var kjendt
i Huset og fik en hjertelig Modtagelse; man bød mig til
Middag, som jeg afslog; Fruen gik paa Volden med mig til
sin Søster; som talte [dansk]; førte mig paa Udstillingen
hvor jeg blev udstilt, Senatorer og Fruer sagde mig Complimenter,
en havde saagar hjemme mit Portræt; Saae Rolands
Statuen udenfor Raadhuset; var i Bly Keller hvor der ligger
en Lady Stanhope, to svenske Officerer. Fugle og Frugter vare
hængte ved for at experimentere. — Kjedelig Middag[,] da jeg
Klokken 6 kjørte afsted kom den unge Hr fra Cesars med en
Dansk: . . . . . . . ., for at følge mig i Vogn; tidligere Indbydelse
fra Frøken Garlied til en Qvartet; en vakker Conducteur, Vei
over Bassum, jeg var alene i hele Vognen, frøs meget; jeg
redte mig Seng paa langs, men naar jeg vaagnede igjen gjøs
jeg af Kulde. — Det er ikke behageligt denne Vinterfart.

Mandag 27. Punsch og Aftensmad hjalp lidt men Natten
dog meget kold; over Bomte [til] Osnabrück, der saae høist

10) Cesar ɔ: Cæsar 14) [dansk] ms. har danske 18) to] først skrevet tr
19) Kjedelig] K først skrevet G 27) Bomte ɔ: Bohmte

hvor han digter, de to Leonorer kom der, Drapperierne deilige!
men man saae at han ei havde været i Italien. Besøgt
Professor Schirmer, et Campanie [Stykke]; hos Schrödter
saae jeg Skizzen til »Gjendøberne« i Münster; Skræderen
som Konge meget characteristisk. Hos Deger, Elev af Overbeck
saae jeg en smuk Madonna med den fæle forgyldte
Glorie. Et Uveir af Becker, smukt især den lille Pige, som har
tabt Blomsterne. Mücke, den hellige Cathrine, — (vi saae i
Kjøb: hvor hun bæres bort af Engle) — bliver stillet til / Døden.
Lynstraalen har rammet Bøddelknægten, og knuust
Hjulet. Hr Tidemann (?) førte mig om. Besøgte Benzon,
der er forlovet, Svigerfaderen var hos ham; han malede paa
St Knud der bliver dræbt i St Albani i Odense. Gurlit er
her, jeg søgte ham o[p] og traf to der talede Dansk, den ene
var Maleren Carl. Klokken 4½ reist fra Dysseldorf; jeg sad
ved Siden af den mathematiske Professor Plücker fra Bonn,
gav ham et Kort til Digteren Arndt: Vo ist dem Deutschen
Vaterland; Ligefor mig sad en Mand fra Achens nærmeste
Byer, der talte fransk; han kjendte godt Danmark og Sverrig,
roste meget Kjøbenhavn; det var det første livlige, interessante
Selskab paa Reisen; kom forbi et venligt, kongeligt
Slot; drak Viin i et Vertshuus. Nu er jeg i Köln »zur Mainzerhoff
«, føler det hyggeligt og godt. Reisen fra Hamburg
til Dysseldorf var uhyggelig, vakte Ulyst til Reisen, kun Bremen
dykkede op som en Oase, og det var de venlige Ansigter
jeg der mødte, der smilede til mig som store Blomster.

3) Campanie] derefter er overstreget og et Tyroler Stykke 14) o[p] ms. har om
17) Vo ist dem Deutschen Vaterland ɔ: Was ist des Deutschen Vaterland
18) sad] først skrevet sae

Nu har jeg spiist Beuf, drukket Viin til, sidder i et varmt
Værelse, tænker paa mine Kjære!

Torsdag 2. Vækket tidlig da man troede jeg vilde bort.
Sandselig Drift. + Gik alene til Petri Kirke hvor Rubens Maleri
Peters Korsfæstelse findes. Fandt i Sterngasse det Huus
hvor Maria af Medicis døde og Rubens blev født, det er nu
privat, en Tavle paa hver Side Porten og over Porten Rubens
Portræt, siger os det. Gik til Raadhuset og til Kirken, den er
dog ringere en Roms St Peder, en guulgraae Farve indvendig,
Capitælerne smaae og røde og forgyldte. Rødt og Guld
forsiringer, (deilig Glasmalerier) Christus / i Hvælvingen.
Gik ned til Broen, som fører over til Deutz; — Gik nok en
Gang ud, Børsen er en lille ny Kasse kun midt ude paa Torvet;
gik igjen til Domkirken, bag Hoved-Alteret er de hellige
tre Kongers Grav; jeg drev om og kom da med eet til Panoramet
som man havde anbefalet mig, jeg gik ind, det var
smukt og forestillede »Mittel-Reihn«, og de Franskes Overgang
over Rhinen 1797 under General Hoche. — Smukt Solskin.
— Kjørt til Jernbanen paa første Plads, jeg var dog lidt
høitidelig om Hjertet; nu sad jeg paa Ilddragens Ryg og
maatte holde fast thi det gik gjennem Jorden; næsten tre
Qvarteers Vandring er den første Tunnel, vi fløi den igjennem
paa tre Minutter, det var sort Nat, jeg læste 6 Gange
mit Fa[dervor] før vi var ude. De to følgende Tunneler ere
mindre, men dog større end den mellem Dresden og Leipzig.
Det blev mørk Aften, Ilden lyste paa den hvide Snee, snart
fløi vi paa lette Jordvolde, snart mellem dybe Kløfter; forbi

11) (deilig Glasmalerier)] tilføjet under linien 11) Hvælvingen] foran er overstreget
Kuppelen 24) Fa[dervor] ms. har Fa — 27) forbi] foran er overstreget henimod 7 va

Fabrikker hvor Ilden glødede. Klokken 7 vare vi i Achen og
jeg tog ind hos . . . . . . . .; nu hørte jeg at jeg maatte bort
samme Aften eller næste Morgen tidlig vilde jeg ikke ogsaa
blive en Nat i Lyttich; jeg lod Carl den Store ligge, tog Plads.
Lystige Franskmænd sad om Bordet og knaldede Champagne;
Klokken 10 kjørte jeg; der kom nogle sjofle Kulsviere
i Vognen, en ækel Kjælling; en gammel Dame, som [en]
Franskmand tog for ung og vilde absolut bære alle hendes
Pakkenelliker; men det generer. Je dor! var hans Svar.

Fredag den 3. I Nat standsede vi paa Veien ved et usselt
Skiftested, her var ingen Heste, vi maatte en Time ligge paa
Landevei; ækelt inde / i Stuen; vi kom istedet for Klokken
4 til Lyttich, først da den var slaaet 7 og det første Vogntog
var væk; nu ligge vi her i Hotel a la pomelette og vente; jeg
gik paa egen Haand ned til Moselstrømmen, saa Theatret
og en Kirke; det var meget glat at gaae, deiligt Solskin! Staden
ligger nede om Floden og op af en Bjerg Side. Pigerne
vadskede Fortoug. Her er en Franskmand med Kone kommen
fra Rusland over Kjøbenhavn. Afsted Klokken 12 med
Omnibus, 12½ paa Banen; her ere de nye Dampvogne fortræffeligt
indrettet; første Plads danner to Værelser med en
Gang mellem Begge hvor til Døren staaer aaben, saa man
strax kan komme ud; Tunellen her varede en tre Minutter.
Deiligt varmt, jeg troede her var ophedet; den unge Tydsker,
der gaaer til Ostende for at see Havet var med. Sneen blændede
i Solskinnet; Landet rigt og frugtbart (I Lütich saae

6) Kulsviere] læsningen usikker 7) ækel] først skrevet æch 12) ækelt] først skrevet
ækk 13) 7] foran er overstreget 8 15) Moselstrømmen ɔ: Maas 16) Staden]
S først skrevet L 24) den] først skrevet med

jeg uden for Universitetet Gretrys Statue). Vi kom forbi en
Mængde Byer, den anseeligste var Löven, som kaldes Luain;
en prægtig Kirke. Alt Klokken 4½ var vi i Brüssel hvor jeg
tog ind i Hotel de Suede; fik et lille tarveligt Værelse. Gik i
theatre royal, en smuk lys Bygning; fire, særdeles høie Loger
og et Gallerie Noble, man gav istedetfor det først averterede
Stykke en anden lille Pjese, som jeg ikke forstod, dernæst
La Favorite, Alizard og Labord sang ypperligt; jeg var i Parterret
og gik hjem alt i tredi[e] Act, meget træt. Brev fik jeg
fra Theodor.

Løverdag den 4. Gik ud til Copmann i rue vert, jeg søgte
ham forgjæves udenfor Byen, han boede inde; han vidst[e]
af Altonaer Mercur min Reise, var meget elskværdig; fortalte
at Schjern netop var reist i Dag lidende af Hjemvee og vidst
af Kjærlighed. Vi gik nu sammen til / Monsjeur Quetteblet,
der skal være en vigtig Mand her i Landet, traf ham ikke;
vi gik nu til Stændersalen, der ligner Pairkammeret i Paris,
her var paa Gangen to Malerier, det ene forestillede Revulutionen
i Brüssel; paa Bibliotheket mødte jeg megen Artighed
af en der ansat Florian Frocheur, han viiste o[s] smukke
Bøger med Billeder givne ved Pennen; jeg saae Breve fra
Voltaire og flere berømte Mænd; med eet traadte Schjern
ind, han var ikke reist endnu, han saae sygelig ud, blev meget
glad og bestemte at udsætte sin Reise til paa Mandag.
Frocheur gav mig en Bog af sig og jeg skrev mit Navn i
Bibliothekets Bog. En Grev Rhode kom, jeg præsenteredes

2) Löven] først skrevet Lou el. lign. 2) Luain ɔ: Louvain 4) de] først skrevet
la 15) Quetteblet ɔ: L. A. J. Quetelet 18) Malerier] først skrevet Mallerier
20) o[s] ms. har og 21) Bøger] derefter er overstreget skre 24) Mandag]
først skrevet Søndag 25) skrev] først skrevet sr

for ham, han talte meget over min Livlighed, jeg var den
første Danske han havde truffet med saadan Ild — men det
er jo ogsaa en anden Sag ude; hjemme kaste jo hver sin
Traad om mig! — Gik hjem, skrev Brev til Theodor; Schjern
hentede mig og vi gik i Kirken St Gudula; høi og frisk;
smukt malede Ruder, Sang og Musik; vi gik nu i Theatret,
Schjern var vant at gaae i les Stalles det koster 5 Frank,
rædsomt taabligt, men jeg gik, vi saae to Vaudeviller, een
Act Concert hvor Jomfru Heinefetter sang, hun har et antikt,
men ei smukt Ansigt, et Parti er mod hende siden Historien
i hendes Huus. En Tyroler sang ganske eiendommeligt; Balletten
var flau. — Nu er jeg hjemme i et koldt Værelse med
Viin og Smørrebrød. Sandselig stemt. + /

Søndag 5. Gaaet til Quettelet, der modtog mig med megen
Artighed, han kunde kun tale Fransk, Ørsted roste han meget,
nævnte David og Petersen, han indbød mig til sig om
Aftenen jeg afslog det. Saae Raadhuset, paa Pladsen her
blev Egmont halshugget; det er en prægtig gammel Bygning
med et høit, Kniplings artig Taarn; ja, see det er Brysseler
Kniplinger. Var i Kirken paa Plads royale. Gik paa Musæet,
her var en riig Samling; en Flodhest klodset og tung interesserede
mig; fæle store Aber der lignede Mennesker; forunderlige
smukke Fugle; nu gik jeg til Malerie Samlingen men
den tiltalte mig ikke stort, jeg holder ikke af Rubens, disse
fede blonde Fruentimmere med simple Ansigter og afblegede
Klæder kjede mig. En Hagen saae jeg; En Familie læser
Aftenbøn og Moderen hjælper den lille Dreng, der ikke ret
husker den. Schjern fortalte mig igaar at Lange (Grev Essex)

2) truffet] derefter er overstreget saa 7) Frank] først skrevet Frak

var her, i Dag møder jeg ham, han kjendte ikke mig og jeg
undgik ham; Coopmann fortæller at han vil her udgive et
dansk Blad, Poletiet her vilde have ham bort, men G har
skaffet ham Lov at blive. Besøgt Schjern der boede godt men
ude i Fauburg Namur; vi spadserede omkring, jeg frøs
skrækkelig, paa Gaden var en Mængde Masker, det er sidste
Carnevals Dag. Spiist hos Kammerherre Copmann, Schjern
var der, den unge Selmer fra Itzehoe, som lærer Musik af
Beriot, en Knapmager Lassen med Søn; vi spiiste meget
godt og jeg var den hædrede Gjæst saae jeg. Lassen fulgte
mig derfra til Messagerie royal hvor jeg tog Plads med Diligensen
til Paris, Fredag, man gaaer da til Grændsen med
Dampvognen, jeg fik № 2. / hele Aftenen hjemme og drukket
Brüssel-Øl og skrevet Breve.

Mandag 6. Smukt Veir; besøgt Quetelet, som viiste mig
Observatoir Salen og talte om Urban Jürgensen; skrev i mit
Album; gik gjennem Slots Haven til Copmann der viiste mig
et interessant Brev fra Napoleon, skrevet i Leiren ved Mantua
til Josephine, det aandede Kjærlighed, han havde
om Aftenen læst i Ossian. Copman tog to Breve hjem for
mig i disse var til Fru Ørsted og Fru Balling og til Jette
Wulff og Jette Boye. Var imorges inde og besøgte Baron
Coyet der boer her i Hotellet og har Podegra. Drevet omkring
i Byen. I Dag er Schjern reist til Antverpen. Besøgt
Lassen, som er fra Altona, taler dansk og har at levere alle
Knappe til Regimenter; vi vare igaar sammen hos Copmann.
Gik til Place des Martires hvor de i Revolutionen

3) Poletiet] først skrevet Poll 8) Selmer ɔ: Semmler 15) besøgt] først
skrevet fand 19) N] tilføjet over linien 20) om] først skrevet en el. lign.

faldne ligge, et stort Monument hæver sig op fra de under
Jorden liggende Buer og viser Fædrelandet som opskriver Tiden,
Løven hviler ved hendes Side, de brudte Lænker ved
hendes Fødder. Indskriften er kun Patria; paa Tavler ere de
Faldnes Navne opbevarede. Fire, noget afecteerte Engle
knæle uden om. Jeg spadserede til Jernbanen og traf der
Tydskeren der vilde til Ostende; skrupsulten vilde jeg gaae
hen at spise og kom da forbi en Beufstecks Club gik derind
og var øconomisk, spiiste for under en Frank det blev min
hele Middag, gik saa i Caffeen Mille Collonne og læste: den
evige Jøde i en Kölner Avis; besøgte Raadhuset, udenfor
blev Egmont halshugget, Kirken, saae nogle Gader, som bleve
gjennemskaarne af Canaler, gik saa i Parterret og saae le Mari
et l'Amant, samt Domino noir, der bliver ganske anderledes
godt givet hos os; Phister har gjort / noget Eiendommeligt af
Rollen, der maatte henrykke Scribe om han saae det. — Nu
sidder jeg i et deiligt varmt Værelse med Punsch og gjør mig
tilgode; mit Blod brænder! — men nei. Je suis commissair
pour en belle fille, sagde en Mand henne paa Place de la
Monaye, men jeg reev mig løs. Hvor Støvet dog kan stride.

Tirsdag 7. Oppe Klokken 7, lidt Hovedpine, pakket ned;
Klokken 10 hentes mit Tøi og selv skal jeg afsted efter Klokken
12 indskrevet i Messagerie royal Notre Dame des Victoires;
det er et deiligt Veir! gik paa Jernbanen til Mons
og derfra til den lille By Quievrain hvor Diligenserne vente,
og kom i een med to Damer og en Herre; vi sadt haardt og

4) Tavler] T først skrevet N 8) Club] først skrevet Clup 23) Messagerie]
skrevet med latinsk skrift, foran er overstreget Messagerie med gotisk skrift 25) Diligenserne]
først skrevet Vog

hans mange Koners Drab og nu drives han for at finde deres
Sjæle, men behøver dertil den forunderlige Lampe der er i
Abernes Land, disse ganske fortræffelige, en Urskov, hvor
Aben springer fra Træ til Træ, en Kirkegaard der forvandler
sig til det aabne [Hav] i Uveir, to Flammer gaae foran
Skibet, China ganske naturlig, Blomsternes Rige, hvor Pigehoveder
titte ud af Blomsterne, Sommerfugle, den tykkeste
Skuespiller er een. Endelig Persien. Jeg var der med alle de
Danske, Lehmann gik med mig! han vilde spytte i det Bæger
Holstener[ne] gav Ørsted. Drak Punsch med Wilmers
Klokken henimod 12. Sandselig hjemme.

Fredag 10. Været hos Ahlefeldt som jeg ikke traf, Besøg
af Koss og Delong, den sidste bragte mig Adgangskort til forskjellige
Slotte. Ude i rue Tournon hos Boghandleren Renouard,
koldt, frøs og blev forkjølet skrevet Brev til Eduard,
Moderen og Holst, imorgen sendes de bort. / Drilledes med
Lehmann; gik i Theater Palay royal hvor jeg saae Canne &
Parapluie et ret morsomt Stykke, hvor i Konen lader som
hun bliver magnetiseret. Les deux anes hvori Madmois:
Dejazet var Raphael, hun er blevet gammel, men der var
store Ruiner derpaa; La Lizette de Beranger, hvor Dejazet
var en gammel Kone der sang for Grisetterne, der var Gemyt
deri. — Chansonettes af Achard var Viser, den sidste ganske
Kjældermænd, der fremviistes et Værk af Skribe et Glas
Vand, Racine, det var Rødder osv. til Slutningen les soupers
de Carneval, noget Vrøvl! — Jeg var i Orchester de Stalles
det kostede hele 4 Frank. — Sandselig. + .

6) Blomsternes] foran er overstreget og endelig 10) Wilmers] foran er overstreget
Wilhe 17) Palay] P først skrevet F

prægtig stoer Søile, med Friheds Guden forgyldt, Stjerne paa
Panden staaer midt paa Pladsen til Minde om Juli Dagene
1830, Navnene ere skrevne i Guld paa den. Da jeg kom til
Victor Hugo var han ude, Konen bad mig vente hun vilde
skrive Svar til Marmier, jeg kom ind i en lille Stue, meubleret
ganske Rococo, gobelinske Tapeter med Elskovs Guder,
Konger og Damer! En Slags Sopha, ganske som de antikke
Chorstole var op til Væggen. V. Hugos Datter, omtrent 11
a 12 Aar sad her og spiiste Frokost og læste i en Comedie,
hun var mørk og smuk; Pigen satte Poppegøien i Buur. Madame
Hugo er smuk, synes en Spanierinde, hun var meget
venlig; — gik paa Poletiet og hentede mit Pas, kunde ikke
finde Marmier, mødte Ampere, som sagde mig Beskeed. V.
Hugo har sendt gjennem Marmier mig en Billet til i Aften
at see hans nye Stykke Les Bourgraves, jeg skal i »une Stalle
d'Orchestre«. — Stykket morede mig ikke ret, jeg forstod det
ikke! Decoration[en] i første Act meget god. Melinque spille[de]
godt men Hr Getfroy var som en Glidermann, naar
de franske spille Comedie er det som om de comanderede et
heelt Regiment Soldater og til sidst sagde »Bø!« af det. Det
er en Tale der gaaer efter Noder, noget i en fjerde Deels
Takt, andet i 6/4. / i Foyen staaer Statuer af Frankerigs
dramatiske Digtere, ligesaa i Gangen. Jeg sad saa snevert,
som jeg aldrig før har siddet, der blev Klappet, men ogsaa
pebet bag efter, en raabte Bravo Claceurs! Drak Absint og
rød Viin. Sandselig + .

Torsdag 16. Først oppe henimod 9; graat Veir, som altid.

7) antikke] derefter er overstreget Chor 10) satte] først skrevet kig 13) mødte]
først skrevet møtte 18) Getfroy ɔ: Geffroy

Gik træt og angreben ud til Martin i cité Wauxhal, han var
ikke hjemme, søgte ogsaa Heine forgjæves, han boer i fauburg
poissoiner № 46. — Søgt forgjæves Alexander Dumas.
Gik ud til Theodor med de gamle Buxer jeg har bragt ham,
skrev der en lille Sæddel til Eduards Jette og til Louise; om
Aftenen i italiensk Opera med Theodor og med Schjern, vi
vare i 3die Rang, alene i en Loge, talte sandseligt, Otello blev
spillet, Grisi har uhyre Liv; hørte første Gang Mario, han gav
Otello, han er Grisis Elsker i Virkeligheden, en deilig Stemme.
Det er en Lyst at see det gentile, fine Arangement alt
med Fløiel, Folk pyntede, Klæderne sidde godt; drukket Absint,
kjøbt Kage, sidder nu glad og hjemme høit under Tag,
min Tanke er Blodets! den Tanke kjende de Alle! hvorfor
har jeg ikke meget ung faaet den sløvet, som de Andre, der
nu ere sindige.

Fredag 17. Det deiligste Foraars Veir! i Tulleerie Haven
grønne Knopper paa Buskene. Besøgt Lehmann som ligger
for sit Beens Skyld; jeg har ondt i det ene Øie og faaer et
Bygkorn, Maven i Uorden, spadseret op og ned af Gaderne,
noget febril er jeg i Blodet. Gik i Ministeriet til Marmier
hvor jeg talte fransk med to Herrer! vi gik saa hen paa
en Restauration, Klokken var kun 4re og her sad vi ene to
og spiiste, to slags Viin, drak Danmarks og Kongen og Dronningens
Skaale; gik saa i en Caffe; jeg tog derpaa Veien til
Comtes Theater i Pasagen Choiseul hvor jeg kjedede mig
ved Jocrise corrige, i La reine de six ans spillede en Dreng
paa 3 Aar og en Pige [paa] 5, en Dreng paa fem; de kunde
deres Ting godt, det var Dronning Christine af Sverrig det

4) Gik] derefter er overstreget efter 10) det gentile] det først skrevet den

handlede om. Nu kom et Intermed af Dands der endte med
en Polichinel, saa traadte en voxen Herre frem Neuville /
frem og talte efter flere bekjendte Acteurer, han gjorte en
stormende Lykke; det bedste var en Pantomime i to Acter
(første Gang) Les milles et un Jours, hvor der iblandt andet
var Harlequin som en hvid mechanisk Statue, der dreiedes
saa den dansede, den blev bragt i ulave og rettet af Colombine,
da den flygtede med hende tog Pjero, Drapperiet,
Hjelmen, Skjoldet og Papirs Staven og dannede nu Charicaturer;
ligesaa var en lille Restauration hvor den 3 Aars
Dreng var Restaura[teur], Bord, Stole, Mad alt var Dukketøi
og Pjero spiiste og drak alt, Casander fik intet, da Restauranten
vilde have Penge puttede P ham paa Hovedet ned
i Skorstenen. — Der var en kjøn ung Student med sin Grisette.
Jeg talte med en lille Acteur paa 6 Aar, han havde Lov at
blive oppe til Midnat sagde han og hans største Rolle var
Ridderen uden Frygt og Daddel.

Løverdag den 18. Kom imorgenstunden et Brev til mig
fra Oldenburg en Fru, . . . . . . . ., som jeg aldrig har seet
skrev sin Beundring og Kjærlighed til mig som Digter, bad
mig at komme til hende og Manden. Det var et hjerteligt
Brev. Været i Pairs Kammeret, hvor jeg kjedede mig; over
Præsidentens Tribune hænger et stort Malerie med en Masse
Portrætter i. Var i Italiensk Opera og saae Don Pasquale af
Donizetti, Lablaze ypperlig; Grisi spillede med meget Lune.
Finalen i anden Act har et deiligt Parti; Romanzen med

2) frem Neuville/ frem] således ms. 8) den] d først skrevet h 9) Skjoldet]
først skrevet Sj 9) Papirs] P først skrevet S 10) Restauration] R først skrevet
F el. lign. 11) Restaura[teur] ms. har Restaurant 25) med] først skrevet
men 26) har] derefter er overstreget stort

længe med Theodor! — I en Restauration i rue Richelieu
hvor Lehmann havde faaet os hen, men hvor jeg var misfornøiet;
Aften i italiensk Opera, hvor en heel Række Danske
sad foran mig, Schjern sagde stra[x] Æ, da Jomf Nissen
traadte ind, og i hvor smukt hun sang, saa hele Publicum
paaskjønnede det skar han Ansigt og klappede saa med for
Comers! — hun er Landsmandinde, saa det er nok! ned i
Skidtet med hende! saaledes var det med Grann, hendes
store Erkjendelse skulde fordunstes, den kolde forfængelige
Karl til Arnesen, skrev til Bladene i Kjøbenhavn og Klikken
snakkede efter! de Danske ere vammelkolde Sjæle! — Men
til Norma igjen! her var Grisi stor og henrivende, det var
en grandios Character i Sang og Spil, hun stod, som Hovedfiguren
i det Hele! Duetten i anden Act mellem hende og
Nissen blev raabt Dacapo og givet[;] Grisi kaldtes frem og
kom med Nissen.

Onsdag 22. Første Gang gaaet ud, uden Overtøi, besøgt
Thalberg som ei var hjemme! sendt Brev til Fru Eisendecher
i Oldenburg, endt Breve til Holst, Fru Lessøe og Jette Wulff;
kjøbt Mansjetter og Portrætter; i et heftigt ærgerlig Lune,
bedet Jette sige til Adler om Agnete kom frem, det hører jo
til Naadessager! gal i Hovedet paa Kjøbenhavn; travet omkring!
— Klokken 8½ gik jeg til A Dumas, jeg mødte ham
her i Gaden med sin Søn, der er 18 Aar, selv er han 36. Vi
gik først til palays royal hvor / han skulde tale med Dejazet,
derpaa til français, jeg maatte vente udenfor til han havde
seet om Rachel var paa Scenen eller ei; en Karl kaldte mig,
jeg var pyntet og friseret, paa hvad vi hjemme kalde Kongens

27) var] først skrevet sk

paa Skjødet og hun taalte det, tog sin Krands af og
rettede sit lange Haar, hun var nemlig een af Sultanens
dræbte Koner. / I mellem Acten viiste en ung Mand mig
Havet, hvorledes det og Stjernehimlen var sammensat. — Saa
vandrede vi igjen afsted til Varietes hvor D forlod mig efter
to gode Timers Conservation. I Theater français viiste han
mig Anaïs, vi talte med hende, hun havde en lille Pige med,
dét var Eislers Datter sagde han mig. Drak Viin, sandselig
+ .

Torsdag [23]. Hovedpine, gik ud til de Danske i Etoile du
Nord; fik her et Brev, ved Buntzen med Indbydelse til i Aften
at komme i Grevinde Bocarmés Soirer, jeg kom der, Konen,
som har Godser i Belgien var meget tækkelig og takkede
mig for den Ære jeg beviiste hende; egentlig var det Freyfräul[e]in
von Bornstedt fra Luzern, der digter, som havde
faaet mig derhen; samme Dag havde der været en stor Strid,
sagde Bunzen mig, mellem Damerne om Balzack eller jeg var
størst Poet. Frøken von Bornsteten tilbad mig, jeg maatte ind
i det lille Sideværelse og høre hendes Digte, hun kaldte mig
Mesteren, sig Diciplen, spurgte mig om hun havde Talent,
trykkede mine Hænder; hun vilde have mig til Luzern, jeg
skulde faae et hyggeligt Værelse, hvor hun vilde gjøre det
venligt om mig og der skulde jeg digte; her var en polsk,
forviist Grevinde, i hvis Huus Polens Opstand var begyndt,
Datteren, der er gift indbød mig til sine Løverdags Soiréer.
Det er i Dag Mi-Caréme, Masker jage om i Gaderne, i
Theatrene er Maskerade, kom først hjem henimod eet. Sendt
Breve hjem deri til Holst, Jette Boye, Gusta Collin og Faderen;
til Jette Wulff og Fru Lessøe. Truffet i Caffeen Malerne
Lehmann, Fridlænder &.

hvori stod en fransk Inskription! megen Veltalenhed havde
han. Grækeren Korés med Kone var her, han talte om
Brøndsted, Koss og Øehlenschlæger, der skal have talt langt
mindre godt Tydsk end jeg da han kjendte ham. Konen sad
i Sophaen med et varme Bækken under sig, jeg saae Flammen
og var uvis med mig selv om der var gaaet Ild i Gulvteppet
eller det skulde være en varme Potte, jeg kjæmpede
med mig selv om jeg skulde vare hende af, men jeg var besindig
og tænkte, jeg vil først see om Flammen bliver større,
det blev den da ikke; da jeg fortalte Bunzen det loe han, saa
Frøken Bornstedt absolut vilde vide Grunden; hun er for
exalteret! — Jeg havde glemt hos hende hendes Digte og ikke
mærket det, hun havde dem med, jeg maatte sige noget Sludder.
Grevinde Pfaffis meget net bad mig til hver Løverdag;
gik hjem 1½ paa Natten.

Søndag 26 Marts. Besøgt Rellstab fra Berlin, en tyk vistnok
storsnudet Mand, men som tog venligt mod mig da han
hørte hvem jeg var vi talte et Qvarters Tid sammen; jeg gik
da ud til Henrik Heine, som paa den mest hjertelige Maade
tog mod mig; han sagde at han snart havde glemt sin Tydsk,
at han havde franske Glæder og franske Sorger, en fransk
Kone; han syntes Norden var det mystiske Land hvor Poesiens
Skat laae begravet, var han ikke saa gammel vilde han
lære Dansk. / Nisser og Trolde hos os interesserede ham; derfor
havde han kaldt sin sidste Bog Ata-Trold, (Ata betød
Fader.) Han fandt at kun den lyriske Digtning levede i

2) Korés ɔ: Koreff 2) talte] t først skrevet f 3) Koss ɔ: Koës 11) er]
tilføjet over linien 12) glemt] ms. har glemte 16) Rellstab] først skrevet
Rellhstab 25) Ata] foran er thi overstreget af parentesen

Tydskland, nævnde Eichendorf, Uhland, Grün; jeg fortalte
ham o[m] Halms Ørkenens Søn; om vor nyeste Litteratur;
han havde kun faaet min Improvisator og den var
plastisk; »Sie sind ein wahre Dichter!« sagde han. Han beklagede
hvor meget han var blevet misforstaaet, hvor slet han
var anseet for sin Bog over Börne, han fandt den ikke saa
ondt skrevet. Han spurgte mig om Hauch, og om Frederika
Bremer; han havde tænkt paa mig da han skrev sin Jøde fra
Bacharack, den var i min Maneer; han sagde at Kruses
Oversættelse af Improvisatoren var slet, at Kruse var død i
største Elendighed her i et Hospital, han var tilsidst saa kjed
af alt tilføiede han, at han ikke engang havde Drift for
Mandfolk. Han bad mig tidt besøge sig, var høist nydelig.
Travet ud til Theodor. — Om Aftenen i Opera Comic hvor
jeg saa Les Diamants de la couronne, som meget kjedede mig,
interessantere var Gretrys »Richard coeur du Leon«, dog
saae jeg af Træthed kun to Acter; jeg var oppe i tredie
Etage, det vil sige 2det Galleri; i Loftet sees Paescello, Paër,
Gretry og Boyeldieu, i Foyeen, d'Allerac, Mehul, Boyeldieu
og een som Navnet manglede ved. Hjemme gal i Hovedet
fordi Garcon ei havde kjøbt Conjak, løb selv ud at kjøbe
den, fandt Brev fra Saaby. —

Mandag 27, Ikke vel, gik ud til Theodor, morede mig
hos Kriger, (skrev italienske Notitser for Theodor.) Hjemme
fandt jeg Brev fra Gatty der vilde føre mig til musikalske
Notabiliteter; læst i Avisen at Admiral Wulff er død; koldt
Veir; Reiselyst; Utilfredshed med Hjemmet, ingen Breve

2) o[m] ms. har og 18) Paescello ɔ: Paesiello 19) d'Allerac ɔ: d'Alayrac

derfra; Besøg af Orla Lehmann. Mange Philepenser har jeg
faaet, guul seer jeg ud. / Læssøes Eensidighed, hans Tale om
Poesie, som han sætter under sin Matematiske Skjæppe! — er
han ikke hovmodig, saa er ingen det! — og dog har jeg Interesse
for ham. Gik i Theater français og saae første Gang
Rachel spille, det var i Phædra, hun maa have forskjelligt
Costume hver Gang, thi da jeg talte med hende var hun hvid
klædt i Aften var hun himmelblaae og med rød Kaabe. — De
gaae alle i et vist Rytmisk Trit, man hører Versene, hos
hende er det ikke ofte Tilfældet, hun nærmer sig Naturen
mere og just disse Steder vandt hun størst Bifald, Madms
Mars med det deilige Organ spillede, [saa] man følte hun
er en stor begavet Qvinde, Rachel er, jeg vil ikke sige noget
mere, men noget andet, de græske Guder og Helte ere døde
for os, men skulle de træde levende ind i vort Liv da maa
de fremtræde som Rachel giver os dem, denne det Forsvundnes
Nimbus, der give[r] det noget overjordisk har Rachel;
hun er den tragiske Musa selv der viser sig for os og legemliggjør
os hvad hun lod Digteren synge; hun er Kjød af vort
Kjød, i det minste Nordboens, men hun er til, hun er Liv
og Sjæl, iiskoldt risler det Een ned af Ryggen, som saae vi
en Sonambule der udtalte vore skjulte, dybeste Følelser. En
Herre bag ved mig, hvor jeg sad, kastede op saa jeg nær
for Stank, havde gjort det samme; en Engellænder var min
Naboe, han sagde mig at Digteren Southy ganske nylig var
død. Theatrets Gulv var i Aften med et hvidt Teppe. Jeg

12) [saa] ms. har saae 15) levende] tilføjet over linien 17) give[r] ms. har
givet 19) lod] foran er overstreget lagt 20) i det] først skrevet vi er el. lign.
25) ganske] tilføjet over linien

var i Orkestret og kunde see lige ned i Lamperne. Rachel
blev fremkaldt, een Pibe var der, hun takkede, men ikke som
jeg har seet det paa andre Theatre, hvor de smile lyksalig,
hun var stolt som en Musa og beskeden som en ung Pige,
rolig med nedslaaede Øine, / een Pibe hørtes, som jeg hørte
det i Neapel mod Malibran. Mod alt Stort hvisler Nidet. I
enkelte Momenter lignede hun Mad Nielsen og Fru Heiberg,
thi begge er store i deres Kunst, men hun havde noget disse
ikke eie, og det ikke den franske scene at spille paa, men noget
eget; ofte begyndte hun sine Replikker, som nynnede hun
stille en Melodi; Ansigtet forandrede sig bestandig, høist forskjellige
Personer syntes jeg hun var liig, et Par Gange ogsaa
Portrætterne. Sandselig + .

Tirsdag 28. Solskin! ikke vel! meget afkræftet! besøgt
Ahlefeldt, sendt Heine min Billedbog. Besøg af Rellstab, i
spadseret i Gaderne og strakt mig paa Sengen; endt Brevet
til Recke. Besøgt Delong. Igaar kjøbte jeg et Halstørklæde;
jeg ønskede det sømmet og Jomfruen sagde i Boutikken, »det
skal jeg gjøre!« hvad koster det? spurgte jeg. »O det er mig
en Fornøielse,« svarede hun og gjorde det. — Delong fortalte
at Operaen var paa Heldingen, Ingen kom der; Directeuren
havde Madms Stoltz til Maitresse og hun fik alle Hovedroller
og var kun et middelmaadigt Talent, han gav hende
uhyre Gagie og Dupres og . . . . . . . . havde tiltvungen sig
den samme. — I Aften opføres for første Gang »Madms. Dejazet
i i Serailet«, til Indtægt for Dejazet; jeg gik i Opera
comic, stod ½ [Time] i Queu og kom da i Parterret hvor
jeg morede mig ret godt ved den nye Opera »La part du

4) en Musa] en tilføjet over linien

Djable«, det lod sig give hjemme; eet Thema er ret smukt,
de sang anderledes godt end i Krondiamanterne. Mds Rossi
har en ret kjøn Stemme; to Fyre sad ved mig og talte tydsk,
ingen forstaae os, sagde de og fortalte deres Amouretter. Jeg
spiiste Apelsin udenfor.

Onsdag 29 Marts. Gik ud for at bestille Vesitkort, det var
en feil Gade Theodor havde opgivet, jeg kom heelt ud mod
Port etoile, jeg gik da til den; hvor storartet, det er Napoleons
Krigshistorie i et Bind formet i Steen; storartet træde
Figurerne frem; Paris laae nedenfor i Taage; Træerne næsten
grønne; smukt Solskin, jeg vandrede nu vidt omkring, over
til Hotel des Invalid, Kirkens Bue er pyntet med erobrede
Faner, hvad fortælle de i Natten. To tyrkiske Hestehaler findes;
man arbeider paa Napoleons / Grav og derfor kan man
ei faae Lov at nærme sig den; paa Veien mellem port etoile
og Indvaliderne, fik jeg Diarée, jeg maatte ind i et Huus
hvor man tillod mig ποιην; over Vendome hjem. Napoleon
der og i Indvaliderne og paa Porten, altid ham. Udenfor
en Boutik hvor der hang Betræk med Palmer paa, stod
en ung Araber og stirrede, det var et lyrisk Skue. Gik hjem
og hvilede paa Sengen ½ Time, gik saa ud til Theodor, som
ei var hjemme, jeg fandt Buntzen vi vandrede og talte om
den Indflydelse til det Bedre han havde havt paa ham om
hans Mangel endog paa Eensidighed. — Vi gik op i Louvre
at see Udstillinge[n] men i den tredie Sal vendte jeg hjem
af Træthed. Nogle Billeder husker jeg. Hertugen af Orlean.
Hagar i Ørknen. Napoleon død paa en Seng. To Batallie

2) Mds] tilføjet over linien 3) Fyre] først skrevet franske 17) græsk: poien
ɔ: »at gøre« 20) Araber] A først skrevet T

stykker. Et qvindligt Portræt i sort Dragt bleeg og interessant.
Dogen[s] Palads ved Pjazetta. &

Torsdag 30. Travet om, begyndt paa Breve; følt mig syg;
sandselig +, Brænden i Blodet, ondt i Maven; gaaet til
Kirken St Sulpice, været i Theater palays royal og seet Les
hures graves Parodi paa les Burgraves; de meest fremtrædende
Scener kom for. Melinges Debut Rolle gaves af et
Mandfolk, Le Succes Comedie i to Acter, Mdms Dejazet
au Serail; et Act; godt saae hun ud som ung Græker, men
Tænderne gjør at hun taler gammelt; jeg gik fra rue dela
Lune. Var i 1ste Gallerie. Fik en Sæddel fra Faderen og fra
Jonna.

Fredag 31. Tidligt oppe og løbet med Diareéh i den meest
voldsomme Grad; gik til Lehmann hvor Ahlefeldt og Koss
kom; talte længe med L. — Graat Veir; Mavepine, skrevet
paa Breve til Hjemmet. Gik ud til Bunzen og Theodor, talte
længe med Kriger, der interesserer mig! fik en Recept og
hentede selv Rhabarbera og Hoffmanns Draaber paa Apotheket.
Regnveir; stor Middag hos Delong, der Theodor,
Wilmers, Kragerup, Lehmann, Delong, Læssøe, Kriger,
Holm, Maleren Lehmann, Lyngby, Stiftamtmann Tygesen,
Fru Delong, Bunzen og jeg; see, det var Cirkelen vi sad; jeg
var ret livlig; Discursen utvungen da Fru Delong ei forstod
et Ord, hun smilede ved flere sære Stæder. Sendt en Pakke
hjem med Theodors Sager. /

2) Dogen[s]] først skrevet Markus 9) au] først skrevet i 9) godt] først
skrevet hun 13) med] m først skrevet 1 21) Tygesen ɔ: Thygeson

April.

Den Første. Graat Veir; Besøg af Lehmann, vi aftalte
oftere i Kjøbenhavn at sees, end det tidligere havde været
Tilfældet! han bragte mig min Stambog og viiste Hjerte og
Gemyt. Fulgt ham og Theodor paa Diligensen, Messagerie
notre Dame de Victoire, de kjørte i Middags Kl 11 til Challons
og derfra til Lyon og Marseille. Gik med de Danske hen
i Caffe græco; hjemme taget Hofmanns og Rhabarbaradraaber;
faaet sendt fra Vertinden Bygvand med Sukker;
skrevet paa Breve til Hjemmet; ikke ret i Humeur. Gaaet
sjofel klædt; oeconomisk.

Søndag 2den April. Bragt min »Bazar« til Marmier, som
var ude; gik ind i Luxenburghaven der var næsten grøn; eet
Træ stod bedækket med deilige røde Blomster. Gaaet paa
Udstillingen med Shjern. (Igaar i Theater gymnase med
Holm, vi saae La Chanson de l'Aveugle, hvor det eneste
morsomme var at de blinde ikke kunde see; deres Spisning
osv komisk. I Bertrand l'Horloger saae vi Bouffé, som ligner
i Spil Müller. I Georg og Therese var Mad. Jullienne ganske
udmærket; hun lignede den gamle Grevinde Danneskjold.
Don Pasquale saae vi kun de første Scener af.) Men nu i
Dag; Besøg af Sehsted Juul og Grev Friis, siden Kraerup;
ingen huskede min Geburtsdag; gik ud i Champ d'Elysee,
hvor der var, som i en Dyrehave; løb forgjæves om Breve,
ingen kom, uden med Posten eet fra Rantzau hvori laae et
fra min Oversætter Christiani. Gik ind [i] Kirken La Roch

2) Graat] G først skrevet P 8) Caffe græco ɔ: Café du Danemark 26) La
Roch ɔ: St. Roch

og traf her paa to Grave Abéé l'Epé og Corneilles; var i
Magdalene. Gik om Afte[nen] første Gang i den store Opera
hvor de havde Guerillero, Opera i to Acter; (Bjergpasset i
1ste Act malerisk) Balletten la jolie fille de Gand, udført
af Char: Grisi, hun var udmærket; Decorationerne prægtige;
paa Maskeraden viiste sig en rød Mand med Træ Been. —
Drukket Viin og Kage, skrevet hjem.

Mandag 3 April. Ingen Breve; sendte derimod Hjem til
Hartmann og Recke, til Faderen, Jonna og Holst. Friseret
med mange Krøller; Maven lidt bedre. / Vesit hos Gatty,
hvor jeg traf i Vertinden en Hamborger Frue; han forærede
mig til imorgen Billet [til] Consert givet af Miss Robena Anne
Laidlaw; Iaften hos Mortier, han indbød mig ogsaa men
glemte at sende mig Billet; jeg følte mig mat og syg, blev
hjemme og gik [i] Seng henimod ti, efter at jeg først havde
digtet en ny skandinavisk Sang.

Tirsdag 4 April. Brev fra Recke og Hoskjær, Brevet var
hele ti Dage gammelt; gik i Byge-Veir ud til den danske
Colloni, hvor jeg underholdt mig med Læssøe, der talte
aandrigt om Ahasverus; besøgt Kragerup; hjemme Vesit
af Kriger; følt mig i det hele taget, ret vel i Dag. Gik 8½
i Concert i Salons de M. Pleyel; der var saare elegant og
stærkt oplyst, Bevidstheden om at der var ingen Hæle under
mine Støvler og at jeg havde mine daarligste Buxer paa,
gjorte mig forlegen; pyntede Franskmænd kom, jeg saae een
af Herrerne efter i Sømmene, hans Kjole var mindre god
end min, Hatten ligesaa. Jeg følte mig hemoridalsk, rullet
mig fælt i mig selv. Der kom en Herre, som hilsede mig saa

1) Abéé] først skrevet Apéé 6) Maskeraden] M først skrevet B

Onsdag 12. Koldt Veir, en Sæddel fra Collin kun, lynende
gal i Hovedet! der er ikke Opmærksomhed skabt hos dem
hjemme. Løb bort fra Halevant fordi jeg ikke fik hurtig
nok hvad jeg vilde! gik saa et andet Sted op at spise og fik
det mere langsomt og slet. I store Opera de to første
Acter af Ferdinand Cortes og Balletten Giselle, i denne er
anden Act særdeles poetisk. Charl: Grizi dandsede skjønt.
Sendt Brev hjem til Conferentsraad Collin.

Torsdag 13. Philipens i Nakken der gjør ondt, Bunzen skar
den; tog et Bad i Seinen; / med Bunzen aabnet et Brev til
Theodor, skrevet nogle Ord til ham, og sendt Brev hjem til
Gottlieb Collin og Bournonville; slet Humeur; gik om Aftenen
i Varietes at see les Buses-Graves, hvor den gamle Lepeintre
med Faldhat og i Gange-Vogn var ypperlig, denne
Parodi er bedre end den i palais royal; derefter Les caravanes
de Mayex hvori Neuville deputerede; en hæslig pukkelrygget
Vaudeville i fem Pukler, den blev udpebet, jeg gik fra
det sidste Stykke La Vendetta. Meget koldt.

Langfredag 14. Lillienstolpe tog mig paa Sengen, jeg
maatte vise ham bort; meget ondt i min Hals, der er ganske
svullen ved to smaa Bylder; gik i en LæseCirkel og læste
tydske Aviser. Inderlig skidt Humeur; sendt Brev til Vieweg;
i Dag er det den sidste Longchamps; der var intet at see
uden Vogne, som kjørte op og ned, Alle vare vinterklædte;
— drev omkring hele Aften; det var koldt, jeg fik Ild
paa Kaminen og opvarmede mig.

Løverdag 15; Philipensen i Nakken tager Character af en
Byld, Pinen i den. Klokken 4½ var jeg hos Alexander Dumas,

1) Onsdag] først skrevet Torsdag 16) Neuville] derefter er overstreget spillede

han laae i Sengen og digtede, han bad mig et Øieblik
undskylde sig han skrev, talte enkelte Ord halvhøit! voila!
raabte han og sprang ud af Sengen, nu er tredie Act færdig,
det var et Drama i Prosa han skrev paa for Theater français;
han skrev nu i min Stambog noget af sin Tragedie Caligula;
og opgav mig St Priest hjemme, som Comissionær, naar jeg
vilde sende ham noget. Kjørte i Omnibus ud til Cirque
olympique, hvor jeg saae Les pilules du Djable hvori Forvandlingerne
overraskede forEx, hvorledes de settes sammen,
som sprang i Luften med Dampvognen, den tynde /
der blev blæst tyk; Manden i Maison de repos, hvor de begyndte
med alle Instrumenter, og han siden troer han er gal.
Huset der vendes om; Hovedet der løb rundt paa Kroppen.
Meest overraskede mig imidlertid Beduinernes Legemskræfter.
Gik hjem henimod tolv. Sandselig Natur. + . Min
Byld i Nakken plager mig.

Søndag 16 Paaskedag. Bunzen barberet mig i Nakken for
Bylden. Besøg af Lillienstolpe; Brev fra Lina Eisendecher i
Oldenburg; skrevet til Grevinde Holck i Hamborg og deri
Brev til Christiani i Heide. Diareh! Middag hos Koss, der
var Grev Friis, Sehested Juul, Kragerup og Wilmers, denne
sidste har i forgaars gjort stor Lykke i Conservatoir de Musik;
jeg talte længe med Fru Koss Søsterdatter og med den
gode Ahlefeldt. Kom hjem Kl 9 og fik Grød-Omslag paa
Halsen.

Mandag 17. Ikke vel! sovet slet, gik ud til Bunzen, som
saae Bylden efter, gik saa hen at kjøbe Nilleke Frø; nu sidder
jeg hjemme med varmt Omslag; laae 1½ Time paa Sengen;

17) 16] først skrevet 17 26) 17] først skrevet 18

gik om Aftenen i . . . . . . . . Pasage del Opera og
saae, Joseph solgt af sine Brødre; en lille Dreng sluttede sig
til mig og fortalte rask paa Fransk, som om jeg forstod
det! Studenten med sin Grisette, dem jeg saae i Choiseul,
var der. De unge Skuespillere drak Øl og røg Cigarer i Foyeen,
Vigebørnene gik med deres Kjærester i Pasagen; i Dag
har jeg gaaet sjofelklædt bag af Støvlerne, bange for at møde
franske Bekjendtere, saaledes more man sig i Paris! Angest
for at faae Byld ogsaa inden i Halsen; fuldendt Brev til
Saaby.

Tirsdag 18. Været hos Madam Reybaud, som var nydelig,
hun rettede mig i min Fransk, vi talte længe og meget, hun
bad mig endelig komme til sig næste Onsdagaften for at gjøre
Bekjendskab med Mad Ancelot; / hun anbefalede mig til
at dramatisere, sin sidst skrevne Novelle »Donna Louise«;
hun roste som noget ganske fortrinligt en ny Tragedie
Luc[r]ecia af en ung Mand, satte den over Victor Hugos
nyeste Arbeider. — Gik om Aftenen med Nordmanden Nicolaisen
fra Bergen og Gotskalk i Theater français og saae
Marie Stuart, der synes en Oversættelse af Schillers; Rachel
var fuldkommen skjøn, ganske en Maria Stuart, Scenen
mellem hende og Elisabeth var rystende, udmærket hendes
»Vous est — Elisabet, je sui et votre Reine!« hvilken naturlig
Roe og Liden var der ikke i sidste Act! Folket jublede
og jeg raabte Vive Rachel! hun saa glad ud iaften, da hun
kaldtes frem, men dog stille! — derpaa saae vi Valéri, spillet
af Plessy, i sidste Scene, hvor hun faaer Synet, fik hun mig

1) . . . . . . . . ɔ: Gymnase des enfants 11) 18] først skrevet 19 16) en ny]
først skrevet et nyt 23) Vous est] først skrevet Tu et (eller omvendt)

Taare i Øinene; Klokken var næsten 12, jeg gik hen og drak
et Glas Punsch, men jeg kunde ikke sove af Henrykkelse!

Torsdag [ɔ: Onsdag] 19. Gik ud til Buntzen, som jeg ikke
traf, Schjern og Kriger sov med aabne Munde, jeg stille[de]
Støvler og Bøger op hen ad Gulvet; gav Kragerup italienske
Notitser, gik saa til de andre igjen; paa Hjemveien ved
Louvre traf jeg Bunzen, fuldte ham hjem til sit og min Byld
i Nakken blev skaaret, gik saa ud til Place Breda № 10 og
hentede hos Mad: R[e]ybauld mit Album, hvor jeg var træt!
gik hjem, fandt Kort fra Gotskalk at han reiste Klokken 4;
skrev til ham med Brev til Eduard og Fru Næbo, i Eduards
stod kun Hr Justitsraad — ? — Gik i Caffe Danmark og derfra
med Fridlænder og de andre Danske ud i Rue Paradis
hos . . . . . . . . hvor der var smukke Værelser, en Have og et
Drivhuus med Glastag, jeg traf den svenske Secretair Blum
med de svenske Damer og talte med dem; her var det sidste
Malerie af Robert før han skjød sig, det var en Fisker Scene,
en Slags Indskibning, der laae en uforklarlig Melankoli i alle
Ansigterne paa Ma/leriet; Alle sørge, det er som om de vidste
at deres Mester og Herre Robert skulde døe en pludselig
Død. — Gretchen af Scheffer kydsk, Tydsk, drømmende;
Mephistoff. er som en gammel styg Kjærling. Gret[c]hen
i Kirken. Dernæst Decamerone, varmt og farvet. Thorvaldsens
Amor, med dumme Metalstrænge paa Lyren. — Siddet
efter Bordet i Palai Royal, spadseret med Bunzen, drevet ene
om, saa udaset at jeg knap kunde staae, naaede hjem og —
her sidder jeg! —

Torsdag 20 April. Følt mig saa angrebet imorges at jeg

3) 19] først skrevet 20 6) til] først skrevet de 28) April] først skrevet Mar

neppe vovede at gaae ud, — min halve Side følte Lamhed! —
Brev fra Fru Lessøe og Faderen Collin; jeg begyndte Brev
til hende og Jomf Hank, Besøg af Holm og Kragerup; ved
Caffeen i palais royal, disputeret med Kriger, Schjern og
Buntzen, jeg antager at vor Ungdom, har tilegnet sig for
tidlig Mandens Interesser, at det var rimeligere at den Unge
var ulykkelig af Kjærlighed, end af politisk Sønderknuselse! —
At en lyrisk Duft og ikke en hegelsk Luftning omsusede ham.
— Lummer varmt, ganske Scirocco; om Aftenen stærk Lynen;
sat hjemme, ved Viin og Kage.

Fredag 21 April. I Nat lidt Tandpine; gaaet til Buntzen
og snakket en Deel af Formiddagen, ude at kjøbe Skjorter.
Efter Bordet spadseret med Kriger i Tuillerierhaven; mat,
drukket Øl, hjemme om Aftenen, Lyst til at skrive en Vaudeville:
Scandinaverne. Sandselig + .

Løverdag 22 April. Været i Louvre, seet Raphael, Correggio
og Titian Billeder. Murillos Dreng bag Muren. Rubens
Bryllup i Canaan, seet paa Expositionen, mellem de mange
Stykker her, Thorvaldsens Delongs og Müllers Portrætter,
smaat. Faaet nye Kjortel (110 Frank) havde den paa til
Charlotte Grisi, som jeg ikke traf; (Perrot er i London).
Veiret skifter med Regn og Sol. Om Aftenen i Opera comique
hvor de gav Double Échelle, (det er moersomt hvor de to
mødtes paa Stigen, Musikken ret kjøn) dernæst anden Forestilling
af Le puits d'amour, af Scribe og Leuwen, Musik af
Balfe, denne var smuk og vel instrumenteret; den engelske
Konge har i Stykket en / Brønd, vel udstoppet med Madratser

3) ved] v først skrevet o 6) Mandens] først skrevet en M 17) bag] b først
skrevet v

og Fløiel saa alle Piger som af Kjærlighed springe i den,
komme ned til ham! det er en løierlig Idee! —

Søndag 23. Hos Ahlefeldt som oversatte paa tydsk mit
Brev til Fru Eisendecker; Sehested Juul kom at sige Farvel,
han gaaer i Dag til Haack og München. Travet ud til Buntzen!
Schjern et snurrigt Barn, gik med Papirshat og drapperede
sig hjemme; Var med Gatty hos Kalkbrenner; »De er
ogsaa Maler!« sagde han til mig og jeg tog det i Øieblikket
allegorisk, men maa jeg ikke næsten tilsidst troe det var
hans Mening, han talte kun om Malerier og spurgte mig
altid om Mesterne jeg saae, han havde en stor Deel hollændere,
disse sværmede han for, derimod brød han Staven over
den italienske Skole, paa Raphael nær, for hans Madonnaer
bøier jeg Knæ; han talte med ringeagt om Tyrells nyere
Samling; jeg holder ei af Hollændere og især overfor Rubens
stykke klodsede Fruentimmer, klang alt mig som Ironi;
han spurgte til Brøndsted, som jeg fortalte død, han kaldte
Hetsch sin Elev. — Om Aftenen var Schjern flou; »ja det
troer jeg skgu' nok, fra Deres Standpunkt!« — Vi saae Tartuffe,
spillet af Geffroy, derefter L'avare spillet af Joannis,
men hans tykke Figur passede ikke Phister giver den mere
characteristisk; hjemme fandt jeg Brev fra Grevinde Holck;
— Sandselighed i Blodet! gid jeg tidligere havde været ung,
det er dog nu for galt denne Vildskab, voila! jeg hader det
og maa dog derhen, hvorledes seirer ikke Blodet. + . /

Mandag 24. Besøg af Ahlefeldt, som havde oversat mit

5) Haack ɔ: Haag 7) Var] foran er overstreget vi gik alle 11) stor] s først
skrevet D 18) Schjern] først skrevet Sjern 20) spillet] først skrevet af el. lign.
20) Joannis ɔ: Joanny 25) Blodet] først skrevet Bloe

Franskmænd bekjendte nyslevende eller nu levende udmærkede
Personer; ogsaa Stamann Brøndsted og Wilibald Alexis
fandt jeg; han bad om min Adresse for at sende mig nogle
smaa Erindringer og besøge mig. I Basrelief Bogtrykkerkunsten.
En heel Figur forestillende en bekjendt fransk /
Trommeslager Dreng, der døende holder Cocarden paa Hjertet,
Skramme har han over Panden, Trommestikken i Haanden.
En anden Statue forestillende en Dreng, som graadig
greb i Drueklassen og Slangen laae bag hans Hæl. »Ja, hver
Nydelse,« sagde David »har en Smerte efter sig.« Han fortalte
han kjendte Thorvaldsen fra Rom. Jeg gik ene hjem
(fra rue Dassas 14) gjennem Luxenborg, og til Buntzen,
som var ude, jeg kiggede ind til Kriger, han og Schjem sad
og skrev de saae mig ikke, jeg var kjed af det og listede mig
bort uden at sige god Dag. Meget træt!

Onsdag 26 Imorges paa Sengen bragte den gode Ahlefeldt
mig to Breve, eet fra Jette Wulff og eet fra Faderen Collin,
hvori var 400 Frank, jeg kom ret i Humeur derved, nu gik
jeg til Delatour uden at træffe ham, saa til Alfred de Vigni,
det samme var Tilfældet og Veiret var slet med Regn og
Hagel; efter at have nydt lidt Oef aux beur noir og Caffe,
søgte jeg Raquel op Quemalaqua № .., men hun var først
at træffe imorgen Kl 1. — Hos Delatour traf jeg en yngere
Broder til Marmier, jeg maatte skrive i De Latours Stambog
og skrev paa Dansk og Fransk Soldaten, — han skrev i min
Bog, forærede mig sine samlede Digte og var meget fortræffelig.

1) nu levende] derefter er overstreget store Pe 2) Brøndsted] tilføjet over linien
5) bekjendt] tilføjet over linien 19) at] først skrevet af 20) Tilfældet] først
skrevet Tilfældæld i linieovergang 22) Quemalaqua ɔ: Quai Malaquais

Nu tog jeg Veien ud til Alfred de Vigni, der præsenterede
mig for sin Kone, som ei var ung og noget korpulent,
Digteren Barbieri kom, jeg voltigerede i det franske Sprog.
De Vigni spurgte om Sujettet til Agnete, jeg spurgte ham om
han kjendte Göthes »Le pessceur«, see det er samme Sujet,
kun at det er en Fiskerpige og en Hav Mand! — Nogle Gange
snakkede jeg mig fast. Barbieri skrev i mit Album, vi talte
om Øehlenschlæger og dansk Sprog. Nu gik jeg til Middag
og saa hen i Caffe Dannemark og læste Aviser; da jeg Klokken
8½ sad og skrev paa Brev til Jette Wulff traadte Alfred
de Vigni selv med mit Album ind i mit lille Værelse, jeg blev
ganske forlegen, han var nydelig, trykkede og holdt min
Haand saa fast, / sagde, at han af Martin havde hørt stor
Beundring over mine Værker! — (I Dag skrev jeg hjemme
hos ham i hans Album, han forærede mig sine lyriske og
dramatiske Værker). Jeg var meget oprømt da han forlod
mig, han raabte endnu paa Trappen: kom snart igjen til
Paris og glem mig ikke! — Jeg gik nu til Madam Reybauld,
hun stod paaklædt og ventede mig, det var ikke hos hende
der var Soirée, vi gik sammen til Madam Ancelot og hun
corrigerede mig i fransk hele Veien; Madam Ancelot saae
meget aandrig ud, Manden polidsk, jeg fik Plads ved hendes
Side, blev presenteret for Martinez della Rosas, der talte om
Yoldi og Primo Dal Borgo. Rellstab var her; en Skribent
Schoffel lovede at føre mig til Lamartini, jeg traf ogsaa en
Herre der havde været med til vor Konges Kroning og talte
om denne Fest, der var ham som en Fest fra Louis XIV Tid;

3) Barbieri ɔ: Barbier 7) i] først skrevet m 24) Dal Borgo] først skrevet Dalb
25) Schoffel ɔ: Stoffel

Fredag 28 April. Søgte forgjæves Ahlefeldt hjemme og i
Legationen for at faae ham til at oversætte et Brev jeg
havde skrevet til Rachel, jeg gik da op til Gatty, som oversatte
det og bad om at beholde Kladen til Erindring, jeg lovede
ham i det Sted et Vers, bragte Brev og Bog til Rachel;
sendte saa Jette Wulffs Brev til Marmier afsted gjennem Latour;
hentede Klokken 2 mit Album hvori Rachel havde
skrevet. Gik til min Skrædder at prøve Buxer og derpaa ud
til Mad: Ancelot, Sladderen gik ret paa mig og hun var meget
elskværdig! efter Bordet drevet med Buntzen, Schjern
og Blum, vi talte ungdommelig. Blom og jeg stod ½ [Time]
i Quue ved Theater français for at [faae] Billet til Judith,
da vi kom til Hullet fik vi ingen, ligesaa ved Parquettet, vi
gik da i Parterret i Vaudevillen og saae Une péché de
Jeunesse og Hermance af Mad: Ancelot, anden Act har
Efect, derpaa Arnal i Touboulic-le-Cruel. Vi morede os
egentligt ikke; da jeg kom hjem fandt jeg et fremmet Lommetørklæde
i min Lomme, himlen veed hvor det er kommet
der. Skrevet paa Brev til Beskov og Jette Wulff. /

Løverdag [29 April]. Om Aftenen i Theater palais royal
og seet Voyage entre . . . . . . . . . . . . Schjern kom og fortalte
mig at der stod i Berling at der var hysset af Agnete, da
jeg kom hjem fortsatte jeg mit Brev til Jette Wulff — »Gid
aldrig mit Øie see det Hjem, som kun har Øine for mine
Feil men ikke Hjerte for hvad Stort Gud har givet mig. Jeg
hader hvad som hader mig, jeg forbander hvad som forbander
mig! — Fra Danmark kommer altid de kolde Luftninge,

1) forgjæves] f først skrevet L 1) hjemme] først skrevet i Le 21) . . . . . . . .
ɔ: ciel et terre

som forstene mig! de spytte paa mig, de trampe mig i Dyndet!
jeg er dog en Digter Natur, som Gud ikke gav dem
mange af! Men som jeg i mit Døds Øieblik vil bede ham
aldrig give dette Folk! — O hvilken Gift er der ikke i disse
Timer i mit Blod! Da jeg var ung kunde jeg græde, nu kan
jeg det ikke! jeg kan kun være stolt, hade, afsky! give min
Sjæl til onde Magter for at finde et Øiebliks Vederqvægelse!
Her i den store fremmede By staae Europas bekjendteste og
ædleste Aander kjærligt omkring mig, møde mig som Beslægtede,
og i mit Hjem sidder Drengene og spytter paa mit
Hjertes bedste Skabning! ja om end efter min Død jeg skal
dømmes som her i Livet, jeg siger det, de Danske ere onde,
kolde, sataniske, et Folk der passer for de vaade skimmelgrønne
Øer, hvorfra Tycho Brahe blev forjaget, hvor Eleonore
Ulfeldt sad i Fængsel, Ambrosius Stub var Herremændenes
Nar og endnu mange som hine ville behandles ilde, til
Folkets Navn klinger som et Sagn. Dog jeg udtrykker mig
nok characteristisk for en udpebet Digter, mit Brev skulde
trykkes og Kjøbenhavn fik et glad / Minut! Gid jeg aldrig
see dette Sted, gid aldrig en Natur som min fødes der, jeg
hader, jeg afskyer hjemmet, som det hader og bespytter mig!
— Beed for mig til Gud, beed at jeg maa finde en hurtig Død,
aldrig see et Sted, hvor jeg kun lider, hvor jeg er fremmet,
fremmed, som intet Sted ude, dog nok herom altfor meget!
jeg veed Deres Hjerte har søsterligt følt for mig, jeg troer De
vil tænke Dem ind i mine Følelser i dette Øieblik! dog bliv
ikke bedrøvet, naar De læser dette ere otte Dage gaaet, jeg

1) Dyndet] først skrevet Dynddet 19) aldrig] først skrevet den 20) min] først
skrevet mig 21) hjemmet] først skrevet hjemmenet 22) mig] tilføjet over linien

i Legems Størrelse; han kom os venlig i møde; der var
en Deel Deputerede, og Madame Lamartine, der ikke er
smuk, men seer meget klog ud; jeg talte en Deel. Lamartine
bad mig om at faae paa Tydsk hvad jeg havde skrevet om
Constantinopel, een af hans Venner skulde da oversætte ham
det! han talte om Thorvaldsen, jeg sagde ham Beliggenheden
af Stockholm, og han meente engang at komme derhen, Vor
Konge og Dronning kjendte han fra Italien og roste dem
meget, især hendes Skjønhed, bad mig at bringe ham i Erindring;
han talte om vor Litteratur og haabede at snart Alt
betydeligt i enhver vilde kjendes og forstaaes, og at de Franske
Alt havde en Deel Kjendskab til Tydsk. Nogle nydelige
lette Hunde hoppede omkring os! Bøger og Blade laae paa
Bordet; jeg talte meget lidt med Madamen men hun var
høist elskværdig. Lamartine fulgte os gjennem alle Værelser
og trykkede min Haand, paa atter at gjensees! / Vi, Stoffel
og jeg gik nu over Seinen hvor vi alt saae den øverste Deel
af Notre Dame illumineret. Nymaanen var tændt; i Tuillerie
Haven var en Masse af Mennesker og mange Pyramider med
Lamper. I Formiddags gik jeg i Champ d'Elisée, det var aldeles
en Dyrehave, den ene Kunstboutik ved den anden, hvor
hver søgte at overdøve Naboen; to gamle Mennesker, Mand
og Kone, udmajede dansede Minuet, Konen var ganske rød
af Anstrængelse, de var til Nar; Vanskabninger stilledes
frem! — jeg blev aldeles veemodig, især ved Qvinder og Børn,
der i afblege [de] Klædninger sprang omkring. Jeg saae et
væmmeligt tykt Barn paa 3 Aar, det sad opstillet i Solskin,
klædt i rødt Fløiel! med eet løftede Konen Klæderne op om

1) der] først skrevet vi 9) ham] først skrevet hans 10) Alt] først skrevet all

Barnet, Alt hang saa ladsket at jeg ikke vidste hvad det var
og vendte mig om — det var just en Dame jeg spurgte, er det
en Pige eller Dreng. »Un Garzon, Monsieur!« svarede hun.
Jeg gik nu ind til nogle Beriddere, to Drenge udmærkede sig
især; jeg havde min Pengepung bag i Lommen og undrede
mig over at jeg ikke blev bestjaalet. Jeg gik nu hen at see
den stærke Mand, Folk strømmede ud derfra, jeg kom i en
stor Trængsel, endelig naaede jeg Indgangen, og væk var
min Pengepung, gal i Hovedet travede jeg hjem til Middag.
Klokken 8 om Aftenen gaaet op til Levi i rue Rivoli og der
seet Fyrværkeriet, Schjern kom, nei værre Distrai har jeg ei
kjendt, hans Historie fra Operaen forleden til Charles six.
Hjemme fandt jeg Brev fra Eduard, saa jurakoldt, at jeg
kun havde Tanke for hans Maade at være paa. Det er sært,
jeg ikke kan vænnes til hans Brev-/ Skrivning! Tjenstfærdighed
har han givet mig for Venskab. —

Tirsdag 2 Mai. Gaaet ud i rue Dassas 14 til Billedhuggeren
David, der var inderlig elskelig, han gav mig en stor
Pakke af Kobbere, Alle over hans Arbeider, skrev i mit Album
og fulgte mig heelt ud paa Gaden; gik til Kriger, derfra
med mit Pas i Palais de Justise, hvor jeg maatte vente henved
en Time, saa at jeg var saa lynende gal, som jeg kunde være!
— Gik nu hjem og derpaa til Rougemont og hævede Resten
af mit Creditiv 246 Frank, samt et nyt paa 400, jeg maatte
for hvert Guldstykke betale 5 Sous. Meget træt hjemme, endt
Brev til Beskow. Spiist til Middag under Pasage del Opera,
her er Grotter med Svaner & — Ude at kjøbe Musik til Musikforeningen
for 40 Frank. I Theater français med Blom og

8) Trængsel] T først skrevet D 19) over] o først skrevet 1

seet Madam Girardins nye kjedelige Stykke Judith, Decorationerne
smukke, Rachel ikke saa kjøn, som ellers men spillede
eiendommelig, bag efter gi[k] Le jeu d'amour &
d'hasard hvori plessy var nydelig qoquet, gik da første Act
var ude; hjemme skrevet Brev til Drevsen.

Onsdag 3 Mai. Hos Buntzen vi gik at kjøbe mere Musik
for 35 Frank. Gik til de forskjellige Gesanter med mit Pas, stærk
Hede, det blev skylregn; Koss rakkede ned paa Lamartine,
som Politiker. Middag hos Koss hvor jeg ret havde Øvelse
i Fransk, jeg førte ene hele Conversationen, Fru Koss sagde
Bravo naar jeg skjændtes med Koss der rev ned paa Lamartine
og V. Hugo. Det Fæ til Koss, som kjender Scribe og
ikke kunde gjøre mig bekjendt med ham, havde jeg vidst
Skribe kom der i Huset jeg havde sagt det Fru Koss og alt
havde været bragt i Orden; Ahlefeldt roste paa hjemveien
min Maade / at bevæge mig paa i Sproget; hjemme fandt
jeg Brev fra Bournonville og Fru Drevsen, de vare saa elskelige,
jeg kjøbte Champagne og knallede Skaaler.

Torsdag 4 Mai. Løbet om med mit Pas; været ude at sige
Levvel og kjøbe ind; hos Delong, Madam Reybauld; skrevet
Breve, skrækkelig udaset. Hjemme om Aftenen og drukket
Viin og spiist Kager.

Fredag 5 Mai. Kjøbt Nellike Frø, løbet om Pas, kjøbt
Kobbere. Besøgt Heine der var kjærlig og fortrolig, i Kammeret
hang Roberts Stykke med Bøflerne og Fiskeren, Lurelej,
en Improvisator, hans og Madam Georgs Sands Portræt,
Konens i Oliefarve, et rundt, ægte tydsk Ansigt, lystige
Børn legede i Sideværelset tittede ind til os, kom og gav

3) gi[k] ms. har gil

Haand, jeg snakkede Dansk og de loe lyksaligt. Heine havde
igaar skrevet et Digt, det gav han mig i Stambogen; han
fortalte mig at han havde sagt sin Kone »Tinsoldaten« og
hun var lykkelig, han kaldte paa hende og vi bleve snart
gode Venner, hun saae min Stambog og ved det jeg har af
Göthe blev den livlige Kone alvorlig og sagde om ham har
min Mand fortalt mig; snart sad vi igjen paa Huk for Børnene
og spøgte med dem. — Iaften i Store Opera at høre Wilhelm
Teil, der gaar bedre hjemme hos os; inde at drikke
Punsch. Napoleons Dødsdag. Invalides.

Løverdag 6 Mai; Afskeds Vesitter; sendt Brev til Rantzau,
samt i eet til Ingeborg, Gottlieb, Eduard, Fru Lessøe og
Drevsen. Om Aftenen i theater Comte og seet . . . . . . . .,
samt Kunststykker og Sourd Oreille; hjemme meget træt. /

Søndag 7 Mai; ude i Nordstjernen, blev Du med Buntzen!
sagt Ahlefeldt Farvel og faaet Anbefalings Breve af ham til
Veymar; gik til Getty; den hamborgske Frue i Huset nydelig.
Med Schjern, Buntzen og Kriger spiist i Champ
d'Elysée hvor jeg gav Champagne og Buntzen holdt en ypperlig
Tale. Grev Knuth kommet i Middags; nu hjemme at
pakke ind.

Mandag 8 Mai. Sov naturligvis ikke hele Natten, endte og
vendte mig, Klokken slog 2, den slog tre, endelig blev det
saa lyst at jeg kunde see min Kuffert, saa foer jeg op og i
en Skylle travede jeg til Messagerie royal notre Dame de
Victoire; to Timer før vi skulde afsted. To Deligenser kjørte

5) min] først skrevet mit 10) Napoleons Dødsdag. Invalides] tilføjet under linien
17) Veymar ɔ: Weimar 17) Getty ɔ: Gatty 20) Knuth] K først skrevet G
25) royal] derefter er overstreget de

paa hinan[den], en Hest kom under den ene og brak Benet;
jeg drak slet Caffe endelig lige paa det yderste kom Gotschalk
og Blom freidige og vel udsovede. Buntzen, Schjern, Levi,
Ahlefeldt, og Løvenstolpe sagde Farvel; hvor jeg misunder
A der skal sidde lige over for Gotskalk sagde Schjern, vi fik
en Handskemager fra Stratsburg med, paa Vandringen senere
tabte han den ene Stump efter den anden, Flepper! han
havde sin Datter med, de aad hele Tiden Svedsker og Chocolade
Kager, ud paa Aftenen, sagde den gamle Bø, Datteren
blev ogsaa daarlig! en Capitain, var forlibt i hende og tog
Leiligheden i Agt, følte hende altid paa Pulsen. Vi fik kun
eengang Spise, jeg troer i Meaux, jeg var saa lynende jeg kunde
være, vi vare alle nær ved at gjøre Oprør; om Natten saae
vi ved Monskin en smuk Kirke, jeg troer det var i Chalons.

Tirsdag 9 Mai. Sildigt fik vi Frokost, Frankerige her et
fladt nøgent Land; kom forbi Dom Remy, Jeanne d'Arks
Fødeby. Vi saae foran os i smukt Veir Toul med en Kirke /
der lignede noget Notre Dame; til Nancy hvor vi bleve i
3 Timer, den saae noget berlinsk ud, meget lige Gader; her
var Table d'ote. — Mod Aften i Luneville en lille By med mange
Fredsens Børn; Hertugen af Lothringens Slot! — I Mørke
Capitainen lidt som en Hane efter Jomfruen; Blom læser i
Alice, Gotschalk slumrer og siger Paf til Soldaterne! — Capitainen
ere ikke mere blandt os; Men des mere havi af Jomfruen;

Onsdag 10. Gaaet over Savennerne; ganske net, ikke betydeligt!

4) Løvenstolpe ɔ: Lillienstolpe 7) tabte] først skrevet viste 7) Stump] ms.
har Stunp 7) han havde] foran er overstreget vi gik 21) Fredsens Børn;]
derefter er overstreget Reist Sender 21) Hertugen . . . Slot] tilføjet over linien
24) havi ɔ: have vi 24) Jomfruen;] derefter er overstreget vi kom 25) Savennerne
ɔ: Saverne

Momm, jeg opdagede dem; hjemme drukket Champagne
med dem, da det er Gottschalks Geburtsdag; snakket gemytligt.

Mandag 15 Oppe Klokken 7 og afskrevet jeg er en Skandinav
som Peckelin vil oversætte. — I Boglade og kjøbt to
Exempl. af Bilderbuch. 1200 havde Boghandleren solgt sagde
han. Besøgt Madam Homberg; hendes Mand udtalte stor
Begeistring for mig. Kjørt med Consul Moms Søn hen at see
Daneckkers Ariadne; derfra hen paa Maleri Samlingen, her
var Husz i Kostans af (Schefer?) Hjob — Overbecks Christelige
Kunst; Aftryk af Portene, Jesus Daab. — Fresko Maleri,
Italien og Germanien. — Stor Middag hos Consul Mom hvor
vi traf General Trepka, og Gutzkovs Svigerfader. Seet Göthes
Huus med Jernlaagen. — I Moms Loge til »Nacht und Morgen
«. Henrik var Morton. Om Aftenen drukket meget
Champagne med Blom, Gottchalk og Mom; sandselige Tanker!
— Faaet i Dag af Pecklin hans Digte, han læste for mig
af sit nye Digt, en Slags poetisk Verdenshistorie. — /

Tirsdag 16. Regnveir; Besøg af Hr Homberg og af Gutzkows
Svigerfader. Paa Jernbanen fra Frankfurth til Main[z]
Castel; taget ind zum Bähren; efter Bordet gaaet over til
Main[z] seet Domkirken; tæt ved en Slags Kloster Gang og i
denne findes Frauenlobs Grav, med et Monumenth af Svanthaler;
gaaet hen paa Comedienplads og seet Thorvaldsens Statue
af Guttenberg. Fra Mains paa Jernbane i ¼ Time til Wisbaden,
hvor vi toge ind i et brillant Hotel die vier Jahrzeiten;

1) Momm ɔ: G. Mumm von Scheibler 10) Schefer ɔ: Schaeffer 11) Jesus
Daab] , Jesus tilføjet over linien, først skrevet Daaben 15) Henrik ɔ: Hendrichs
17) af] først skrevet Tirsd 18) sit] først skrevet sin 21) Castel]
tilføjet over linien

givet af Göthe og malet af en tydsk Kunstnerinde. Gik
mod Aften ind i Fabers Have, som nu tilhører en rusisk
Adelsmand og saa Klopp ɔ: det gamle Drusus Castel, med
Udsigt over Byen og over Drusus Broen; øverst har man
Rhin-Hessen hvori Ruinen ligger, lige for Nassau, Preusen og
Rhinbairn. I Taarnet viiste man mig et Hul i Gulvet gjennem
hvilket Keiser Henrik IV var heiset ned og holdt fanget, sagde
Føreren mig. — Rigt Epheu hang ovre de nedre Mure. — Overgiven!
Spiist og drukket Viin og Puns. Alle tre meget muntre.

Torsdag 18. — Klokken 10 fra Bingen forbi Rheinstein, til
Høiere Lorck en reenlig By. Mange Ruiner, men graat Veir,
/ Baccharath, Caub, lige udfor ligger Phals paa en Klippe
i Rhinen. Ved Lurlei blev skudt og det gav Eccho; Klippen
nøgen og vild; ligeover for til Venstre laae St Goar, vi steeg
af i Hotel zur Lillie, ved Siden af boer Freiligrath, jeg gik
derop, han modtog mig med et alvorligt Ansigt, jeg sagde
at jeg var kommet for hans Skyld ene der til, jeg takkede
ham for hans Digte! jeg nævnede da mit Navn og han blev
ganske rød, jublede høit, trykkede min Haand og vi vare
snart Venner! jeg løb ind og hentede ham en Bazar, han
havde imidlertid til mig skrevet et Par Ord foran i sine Digte,
nu kom hans Kone hun synes noget Bryst syg, hun var ligesaa
lykkelig, der blev dækket Bord, vi fik Skinke og Maitrank,
hvori min Skaal blev drukket! Borgmesteren blev hentet, han
var ogsaa min Ven og F sagde den halve Stad kjendte mig;
han havde i en Læsekreds læst af mig Improvisatoren og

3) gamle] først skrevet gammelt 6) I] foran er overstreget Rigt 7) Keiser]
foran er overstreget Prinds 24) Borgmesteren ɔ: landråd K. Heuberger
25) Stad] først skrevet Stadt 25) kjendte] k først skrevet h 26) Læsekreds]
derefter er overstreget to Gange

O.T: — »Der Geiger var Kobler zwischens uns«, sagde han
om sin Kone og fortalte at hun vilde laane en engelsk Bog
af ham og da havde han sendt hende Geiger og da faaet
det første Brev fra hende (paa blaat Papir) og hun var henrykt,
da han siden kom at hente hende som Brud var hun i
Taarer og det var over min lille Havfrue; kort derpaa hørte
han at jeg var gaaet til Orienten og havde da begyndt / et
Digt til mig af hvilket jeg nu fik Begyndelsen i mit Album,
det var ikke blevet fuldendt. Han sagde jeg var i Tydskland
den meest ansete Digter, fortalte om at jeg var saa angrebet
hjemme! han fandt at de tydske Poeter hver havde deres
Art at skrive i, jeg i Alle! — Mange Portrætter hang paa
Væggen; Øehlenschlæger, Thorvaldsen[,] Tegner, ingen lignede,
jeg lovede ham mit! Han kyssede mig inderligt ved
Afskeden, vi lovede hinanden Breve og han bad mig boe en
Sommer i St Goar. Regnen styrtede ned da vi seilede, jeg stod
paa Brettet ud til Dampskibet, dette Bevægede sig, jeg var
paa et Haar nær styrtet i Floden; vi seilede forbi smukke
Ruiner: die Maus, forbi Byen Boppart; smukt ligger til
Høiere Borgen Braubach! nei hvor det skyllede ned; tog ind
i Koblens i trois Suisses og besteeg Ehrenbreitstein og saae
vidt ud omkring; Regn og Solskin vexler, det er noget koldt.
— B gik med Kjælneren til Fruentimmer, ud paa Aftenen
skulde B og G have to op, der dog ikke kom, jeg laae vaagen,
men lod, som om jeg sov; hvilken Hede, hvilket Blod. —
(Spadseret i Byen om Aftenen)

1) O.T:] T først skrevet K el. lign. 2) om] først skrevet og s 3) Geiger] først
skrevet Geyger 14) Han] foran er overstreget Regn 20) Braubach ɔ: Marksburg
22) vexler] først skrevet vexlede 24) to] derefter er overstreget hj

Fredag 19. Oppe Klokken 4½ da jeg troede at vi skulde
afsted Kl 6. Regnveir Klokken slog 7½ før vi kom afsted;
slet Veir, Regn og Slud, ellers var her smukt, ved sieben
Berge skjønnest. Rolands Eck og Drachenfels saae vi længst [;]
til / Bonn; her sagde jeg Farvel til Blom og Gotschalk,
der bleve paa Skibet ɔ: der König, (iaften vil Blom derfra
til Leipsig, Gottschalk til Elberfeld.) Jeg gik i Land og tog
ind oppe i Byen zum Stern, fik en Leietjener og vandrede
forbi Universitetet ud af Byen til den gamle Digter Arnt, der
boer i en lille landlig Leilighed! han saa ærlig og jovial ud,
sprang i Veiret af Fornøielse over at see mig og sagde, ja saa
seer en sand Digter ud, barnlig og gut! — vi vare snart gamle
Venner! — med eet kom en Fremmet ind, en ung Mand med
et smukt Ansigt, Arnt saae paa ham og var ham meget venlig,
trak ham hen i Sophaen til mig og sagde, her skal de to
Digtere sidde sammen. Det var Gaibel fra Lybeck, der reiste
til St Goar for at blive Sommeren der hos Freiliggrath. Vi
toge hinanden i Haanden, bleve i Øieblikket Venner! der var
var netop to Blade i mit Album og begge skreve de. Arnt
talte svensk til mig, han har været [i] Sverrig og Danmark,
læste et nyt Digt for os. Jeg lovede ham at sende hver noget
af mig paa Dansk; han fulgte mig heelt ud til den ydderste
Dør, kjærlig og jovial! — Derinde sagde han om mig til Geibel!
det er et ægte Digter Ansigt han har! Wie ein Kind, gut
und eigen! Han spurgte om Heiberg der havde været Lector
i Kiel, talte om / Øehlenschlæger og Baggesen. Schleyermachers

9) Universitetet] U først skrevet L 9) Arnt] først skrevet Art 11) saa] først
skrevet de 16) Gaibel ɔ: Geibel 23) om mig] tilføjet over linien 25) und]
først skrevet og

Buste stod her. han læste om »der deutsche Michel!«
— Jeg gik nu at søge Simrock, hvem jeg havde Kort til fra
Freiligrath, men jeg traf ham ikke, tog saa table d'hote og
vandrede til Rhinen. (Et Brev fik jeg paa Posten fra Fru
von Eisendecker). Seilet med Dampskib til Köln hvor jeg
øieblikkelig gik over paa et andet, det var netop det: Der
König: som havde bragt mig til Bonn og ført Gottschalk og
Blom til Köln, jeg traf endnu den snaksomme Mand her; det
var meget koldt, blæste stærkt og imellem regnede det. Kysten
flad og uden Interesse; Klokken 7 vare vi i Dysseldorff
hvor jeg tog ind i Breitenbacher Hoff og fik et høist elegant
Værelse, spiiste drak og gik i Seng.

Løverdag 20 Mai. Graat Veir, besøgt Buddeus, han var
ikke hjemme; senere kom han til mig og førte mig over paa
Udstillingen, her var et 3 deelt Malerie af Stilke bestemt for
Rusland, Jeane d'Ark; først Aabenbaringen, saa hvor hun
er i Slaget, og endelig hvor hun staaer paa Baalet; i Rammen
var [midt] anbragt Kongens Kroning. — Han forærede mig de
smukke Lieder Raderinger og lovede mig gjennem Bing de næste,
talte til mig om at skaffe ham en god Oversættelse af Lykkens
Kalosker han vilde da give den ud med Billeder af Specter.
Kjørt Klokken 7 fra Dysseldorf; fra en lille venlig By, . . . . .
(her boer Kaulbachs Forældre), hvor der byggedes en ny
Jernbroe, kjørte jeg ganske ene, men i en anden, som vi
passe[re]de 12½ blev hele Vognen fuld saa at jeg sad meget
slet; og sov næsten ikke. /

16) Ark] først skrevet Arch 18) [midt] ms. har mat 20) skaffe] først skrevet
saffe 22) . . . . . . . . ɔ: Mühlheim a. d. Ruhr 23) (her boer Kaulbachs
Forældre)] tilføjet over linien 26) og sov] først skrevet om M

Løverdag 27. Oppe Klokken 5; Eisendecher og Frue kom
ogsaa op medens jeg drak Caffe; 5¾ kjørte jeg i Selskab
med en Skuespillerinde, som spillede »Jomf: fra Orleans« &
og en gammel Herre fra Stade; han havde digtet Charader
som han læste for os: Weemuth og »Thränelächeln«, han
læste det saaledes til hver Side at vi hver fik det Halve, hun
Vee og jeg Muth. En venlig Natur frembød Egnen. Delmenhorst
en ret net lille Stad. Klokken 11 vare vi i Bremen, hvor
Fru Altermann Hartlaub, Moder til Fru Eisendecher indbød
mig at blive noget, hun fortalte om det Indtryk nur ein Geiger
havde gjort paa hendes Datter, der kaldte denne Bog sin
Bibel! reist med Omnibus til Haarburg, slet Selskab, en Tjener
og en Skomagersvend der spillede Positiv, inderlig ærgerlig.

Søndag 28; træt og utilfreds kom jeg til Haarburg tog
strax Klokken 7 over til Hamburg, hvor jeg fik Plads i der
Kaiser von Rusland, fløttede derpaa ind hos Holcks; fandt
6 a 7 Breve hjemme fra; spiiste med Blom og Sommer hos
Streit, hvor en russisk Generalinde gjorte Øine til mig; besøgt
Ole Bull og sad med ham i Theatret til Den Stumme,
hvor han fortalte mig sine nysteste Compositioner — en /
Tarante[l] og Nøkken;

Mandag 29. Ude hos Freund og med ham hos Flor, der
har oversat min Kjærlighed paa Nicolai Taarn; besøgt Trier,
Wienbarg, — Middag her hjemme hos Holcks med Grev
Ahlefeldt, Bille; i Theatret sammen med Baron Holsten,
Blom &; og seet Hamlet; oppe i Stamans Loge.

2) drak] d først skrevet r el. lign. 4) Stade] først skrevet Stage 5) Thränelächeln]
først skrevet Tränelächeln 6) hun] først skrevet jeg 15) i] derefter
er overstreget Ho 21) Tarante[l] ms. har Tarantellen 21) og] derefter er overstreget
Elver 21) Nøkken;] derefter er overstreget S F el. lign.

Tirsdag 30. Besøgt Lenz der var meget elskværdig; ude
hos Hudtevalkers og hos Speckter. Middag her hjemme;
Brev fra Faderen Collin. — Brev til Rantz[au]

Onsdag 31. Kjørt med Kammerherre Bille ud til Donners,
seet Bissens Ceres, der er en sand Antik; Thorvaldsens Grazier!
Haven saare smuk. Til Middag hos Senator Jenisch hvor
Alt var rigt og godt. Graat Veir, deilige Blomster i Drivhuset.

Juni.

Torsdag 1 Juni. Skylregn. Middag hos Stamanns. Aftenen
hos Speckters, han gjør Billeder til mine Eventyr. Siddet for
Bendixen til Dagereotyp.

Fredag 2 Juni Brev til Buntzen og Ahlefeldt. Dagereotyperet
og lovet Bendixen mine tydske Værker. — Klokken 2
kjørt med Grev Holck ned paa Skibsbroen og seilet da med
Stören; vi fik en skyllende Byge. Archetichten Rödchen stod
med en Bouket Blomster til mig! Floden Stör kjedelig! Kl
9 vare vi ved Itzehoe hvor en Vogn med fire Heste og to
Tjenere bag paa ventede; jeg / foer afsted forbi de gabende
Folk, og gjennem den duftende Skov. Paa Breitenburg var
en Fætter af Greven i Besøg, samt Fru von Schilden.

Løverdag 3 Juni. Spadseret i det yppige Marskland. Skylregn.
Sendt Brev til Fru von Eisendecher og Kammerherre
Vedderkop; mit smukke Silke Shavel skulde stryges, Vadskekonen

4) Kjørt] K først skrevet V 11) Siddet] først skrevet Sidder 13) Dagereotyperet]
foran er overstreget Grev Ho

har gjort det vaadt og det nye, kostbare Stykke er
fordærvet, ilde Humeur herover. Sandselig.

Søndag 4 Juni. Solskin; endnu i ilde Humeur over mit
Tørklæde. Det er Pindsedag! — Efter Bordet kjørte vi med 4
Heste ud til »Amoenienhöhe« hvor vi drak Thee, der var
en Deel Mennesker derude! traf Jenssen og Sehested. Sandselig.

Mandag 5 Juni, smukt Veir; kjørt til . . . . . . . . gjennem
Skov og over Hede, forfeilet Veien, kom til Plantagen og Bygningen
der indvendig var indrettet som et Telt, Lyset kom
ind af store Glasruder i Porten. I Dilen var Skorsten. Spadseret
til et Tingsted i Skoven, Folk kom fra Kirke, Pigerne med
Mandshatte med store Sløifer. Talt Dansk med Frøken Brinkman.
Sandselig! Læst Geibels Gedichte. Idag Sommer her.

Tirsdag 6 Juni. Faaet humoristisk Blatt fra Oldenburg
hvori jeg stod omtalt. Sendt Brev til Reitzel og Faderen Collin.
Middag inde i Itzehoe hos Grev Carl Rantzau. Brev fra
Caroline Christiani.

Onsdag 7 Juni. Smukt Veir. Ondt i den ene Testikkel;
skrevet paa Ahasverus. Fremmede her til Middag.

Torsdag 8. Grev Rantzau fra Plöen reist; Sendt Brev til
Grevinde Holck og til Lenz. Til Middag Amtmand Krog
fra Itzehoe og Dr Toulou fra Kiel med Flere. Skrevet paa
Ahasverus. /

Fredag 9. Regn og Solskin. Besøg her af Ahlefeldt. Spadseret.

Løverdag 10. Efter Regnen gik jeg i Haven, mellem Rødtjørn,
Hvidtjørn, hængende Birke og Graner. Vandet dryppede

13) Læst] foran er overstreget Lær 22) Toulou ɔ: Thaulow

fra Birkene, Solen skinnede ind i mellem Træerne hen
af det vaade Græs, der var en Duft, især af Birken. Ude paa
Engen gik i det høie Græs Qvæget med Klokker om Halsen;
Storkene fløi med store udbredte Vinger hen over Engen.
Aftenen smuk, Nattergalen sang i Maanskin. jeg tidlig i Seng
og drukket Cameelthee!

Søndag 11. Ondt i Testiklen! Vesit i Itzehoe hos Grev
Carl, hos Moltke og General Ewald; til Middag en ung
Forstmann Oppermann fra Osnabryk, hvis Fader jeg saae
der; han reiser til Kjöpping i Sverrig.

Mandag 12. Maven ikke rask, spadseret, pakket ind,
Middags Selskab i Anledning af min Afreise; Torps og
Brinkmanns; stærk Blæst.

Tirsdag 13. Sagt Farvel! Fru von Schilden hjertelig og
god; Excellensen fulgt mig til Vogns, Tjeneren Christian
fulgte med lige til Neumünster; paa første Station stod
dækket Bord for mig; Verten Hr Brinkmann er gift med en
Søster til Blunck, et Portræt, han har gjort hang paa Væggen.
Regn og Blæst paa Heden! den ny Jernbane; i Neumünster
tog jeg Extrapost til Kiel, en ung Ingenieur Kaufmann
fra Rendsburg bad om at kjøre med. Tog i Kiel ind i
Stadt Hamburg hvor Folkene vare meget venlige. Traf Lehmans
Broder paa Gaden. Besøg af Sommer og Toulou, drak
Porter og Punsch. Sandselig. Stormen lagt sig stille Veir.

Onsdag 14. Hovedpine, Diareé, Blæst.

1844.

23. Mai. Om Aftenen Klokken 7 med Christian den 8de,
Henrik fulgte mig ud, Waldemar kom løbende med et Brev
fra Fru Eisendecker, de vente mig først den første Juli; altsaa
mit Arangement forstyrret. Ehlerts kom ud til mig. Frøken
Zytfven hendes Broder og Moder med; en Mand der gik i
Skibet faldt over Bord, Konen saae det fra Strandbredden
kom i en Baad og steeg op paa Skibet i det det skulde afsted,
Sommer skreeg, væk! hun vilde see sin Mand og han
viiste sig; senere kom han efter sin Daab, frem kulsort, som i
Confirmations Klæder; — deiligt stille Veir, Maanen omtrent
i første Qvarteer, skinnede paa Vandet, Student Simonsen
ombord; talt med Lauritz Skou, en rask, vakker ung Bondemand,
Dansk[h]edens Forsvarer i Schleswig. — Klokken henimod
9 laae jeg alt i min Koie, den brassilianske Minister
Cavallo kom for at lægge sig i min, ovenover laae, Capitain
Michelsen og tyngede saa det knagede; jeg sov i smaae,
smaae Potjoner.

24 Mai. Oppe Klokken 4, stille Søe drak, Caffe, Øl og
Viin uden Spoer af Søesyge; i Kahytten læste man i mine
Eventyr. — I Kieler Bugten, st[rø]mmede Solvarmen ned.
Klokken 12 steeg vi i Land, de to unge Hrre Levetzau vare
de første jeg talte med, derpaa med Grethe Sommer saae

16) Cavallo ɔ: Carvalho 21) st[rø]mmede] ms. har størmmede

hendes lille Barn. Gik 1½ Time efter med Diligensen; vi
passerede Jernbanen. — Klokken 6½ kom vi til Bramstedt,
ingen Vogn var endnu indtruffet, jeg logerede mig derfor
ind paa Postgaarden. Den unge Postmester With gjorte mig
Vesit, kjendte alle mine Skrifter, fortalte at Thorvaldsen
havde været her med to Damer (Frøken Wulff og Fru
Stampe). De gamle Folk her ere Hennings Stedforældre, talt
med hans Søster. — Drak Porter og Klokken 9 kom Vognen
fra Breitenburg, men jeg beslutte[de] at sove her. /

Løverdag 25 Mai. Oppe Klokken 6; spadseret; Rolands
Støtte med Christian V i sit Skjold staaer paa Pladsen, gik
hen til Kirkegaarden hvor Vaaben vare huggede i flere store
Ligsteen, det er underligt saaledes at læse lutter ubekjendte
Navne, herfra Udsigt til en smuk Vandmølle; — kjørt fra
Bramsted Klokken 9, Greven havde betalt Alt. Det gik i
evigt krydsende Veie; dog mindre Hede end naar man reiser
fra Neumünster. To Gange kjørte vi tvers igjennem en
Flod; jeg vidste ikke hvor vi kjørte men jeg stolede paa
Kudsken, og tænkte derved, saaledes skulde man ogsaa paa
sin Fart gjennem Verden stole paa Gud, at han nok kjørte
os den rette Vei til Maalet om den endogsaa gik os lidt vel
i Cirkel. — Klokken 1 paa Breitenburg, hvor jeg fik mine
sædvanlige to Værelser. — Det var en meget kold Blæst her
hen, jeg har frosset. I Dag gaaer vist Søen, jeg lykkelige, som
fik saa smukt Veir igaar! Efter Bordet spadseret; de udsprungne
Sirener dufte godt. Nattergalerne slaae hele Dagen
og Natten.

Søndag 26 Mai, Pindsedag; spadseret; skrevet Brev til

4) With ɔ: Vieth 11) Støtte] først skrevet Stytte 28) 26] først skrevet 25

Fru von Eisendecher, Henrik Stampe og Conferentsraad
Collin; en Hund bidt mig i Hasen. — Middags Selskab af
Comiteen fra Itzehoe, General Lützow, Lieutenant Brun, &,
vi drak megen Champagne; følt mig lidt hyggeligere. Diarée.
Sendt Brevene bort.

Mandag 27 Mai. Spadseret. — Middag alt Kl 2 og Fremmede,
derpaa kjørte vi til Amoenienhöhe hvor der var en
Mængde Mennesker fra Itzehoe og saa en kjøbenhavnsk Familie,
Manden har jeg seet i Kjøbenhavn. Talt med Fru
Platen og Frøken Torp. Jeg har Alt Lyst efter andet Ophold. —

Tirsdag 28. Imorges Klokken 6 kjørte herfra Hofrath
Reiche fra Wansbech med sine to raske Drenge Herman og
Carl, han har været her disse to Pindsedage, bad mig i
Wansbech besøge sig. I Dag kold Blæst, som de andre Dage;
spadseret og skrevet paa Thorvaldsens Biographie. Læst om
/ Aftenen høit første Act af Lykkens Blomst.

Onsdag 29. Koldt. Drevet om og sovet; Qvarantaineagtigt.
Fandt oppe »Kongen drømmer« der stod skrevet paa
den: »demagogisch, schandinavisch antiholsteinisch Drama«.
— For den kolde Blæsts Skyld kan kun spadseres i Læ paa een
Side af Slottet, det varmer at læne sig op til de solbelyste
Drivhuse og see ud paa det flade, grønne Marskland, stille
og ensformigt, Tiden skrider ligesaa; Spisetiden er Livsmomenterne!
oppe blæser Henrik paa Fløite, lange udholdende
Toner, det minder o[m] Fløiteblæseren i Qvarantainen
i Orsova, og jeg føler dobbelt at ligge i Qvarantaine; den

6) 27] først skrevet 26 6) Middag] først skrevet Om 12) 28] først skrevet 27
14) han] først skrevet de 18) 29] først skrevet 28 26) o[m] ms. har og

gamle Portner som jeg saae forrige Aar sidder endnu som før
i Gangen og læser i en Bog eller bryder Skorper itu af sit
Brød til Paafuglene, der løfte deres brogede Hale der næsten
slutter sig til Halsen, Duerne flyve ned og kurre, Paafuglene
dreie dem Ryggen og ere da, som Strudse rolige naar de
intet see; de ere stykke bag paa og vise den hele Krop, en
egentlig Hale syne[s] at mangle, det er en stor Dyve[ke]krave
en Vifte de bære op ved Halsen.

Torsdag 30. Smukt Solskin. En sagte Summen gik gjennem
Skoven, som var det en Bisværm tæt ved, og i dette Underlag
af Toner hævede sig Nattergalens Slag og Kukkeren. — Nu
blomstrer Rød- og hvidtorn, Guldregn og Sirener. Gjeden
staaer stiv som et Rør i Vandet tæt ved Aakandens Stilk.
Lindetræet sætter Knopper. Sommerfuglen flyver om, men i
Drivhuset ere endnu Melonerne, som Legetøi. Guldsmedene
med de glindsende gjennemsigtige Vinger flyve henover
Vandspeilet. Blodbøgen er sortbruun i Solen, men hvor denne
altid mangler er den næsten grøn. / Kjørt til Mønsterdorf
hvor Præsten Schrøter viiste mig Müllers Grav, et forfaldent
Gitter uden om; høie Træer omslutte Kirken; kjørt til Itzehoe,
det var Fru Eckhoffs Geburtsdag, vi drak Thee i den
lille Have, der endte i et Træ Lysthuus, hvor Pigerne havde
ophængt en doppelt Krands af Pioner bundne paa Tøndebaand.
Om Morgenen er det Bruug at drikke Caffe, Klokken
12 a 1 derimod Thee. Besøgt Lobedanz og Krogs, kjørt
Skovveien hjem; Itzehoe har mange Træer om sig og en

1) sidder] først skrevet sadt 2) og] derefter er overstreget seer imellem op paa
det 7) mangle] m først skrevet b 9) 30] først skrevet 29 9) sagte] først
skrevet sagde 19) Schröter] derefter er overstreget h

smuk grøn Eng. — Müller ogsaa kaldet Müller von Itzehoe,
Forfatter til Siegfried von Lindenberg, født i Hamborg 17
Mai 1743 død den 22 Juni 1828. — Til Middag Lobedanz!
besøgt med ham Vinecents Kone og Døttre. Jeg har en Kulde
i mig, som skulde jeg faae Feber.

Fredag 30 [ɔ: 31]. Stor Middag. Wettering fra Krempe
bad mig hilse Fru Ahlefeldt i Weimar. Schirack, Conferentsraad
fra Glückstadt var her. — I Aften en total Maaneformørkelse,
det saae ud, som om der var hængt et sort Flor
over Maanens røde Skive, flere Stjerner traadte frem, Nattergalerne
blev ved at synge.

Juni

Løverdag den 1ste . Til Frokost var her to Herrer fra
Glückstad, den ene Eckhardt, saae jeg i Kjøbenhavn i italiensk
Opera ved Siden af Fru Pepina Tutein, han ligner
Baggesen, den anden var en »anti-Dähne«, Holstener, jeg
følte Blodet blive varmt ved hans fine Udfald mod Danmark.
Stor Middags Selskab, Redacteuren af Itzehoer Wochenblatt,
flere fra Glückstad, denne By vil vist i Tiden tage al Handel
fra Hamborg, thi kun hertil kan egentlige store Skibe sikkert
gaae; de blive siddende paa Sandbanker mellem Glückstad
og Hamborg. Megen Tale om Byens Opkomst og om Jernbaner.
Aftenen kold. /

4) Vinecents ɔ: Vezins 12) under stregen er overstreget Løverdag 17) en]
derefter er overstreget og 17) »anti-Dähne«,] derefter står i ms. Hr og derefter
overstreget Malmorotz 17) Holstener] tilføjet over linien

Søndag 2 — Arbeidet flittigt paa Thorwaldsens Levnet, og
saaledes hver Dag; ganske træt derved; ingen her til Middag;
læst om Aftenen det Skrevne.

Mandag 3. Koldt. Skrevet paa Thor: og reentskrevet. Her
i Holsteen, i Marsklandene ere Alle mod Jernbanerne, disse
ødelægge deres Jorder og de kunne ikke selv have nytte af
dem. — Om Aftenen hørt læse høit i en holsteens[k] Roman
»Stürtzenbecker«, der har været Søerøver her.

Tirsdag 4. Musikanter fra Harzegnen, de blæste Horn, der
var fire smaae Drenge med grønne Hatte. Skrevet paa Biographien
og renskrevet. Kjørt til Besøg hos Torpes i Itzehoe
og derpaa i Skoven, ved et Anlæg steeg vi af Vognen; Verten
saae godmodig fiffig ud, han havde engang været Skuespiller,
der skulde være et Tivolitheater hos ham; vi traf en halv gal
Gartner, jeg gik med Excellensen, havde ikke ret Lyst dertil
og blev da ogsaa i høi Grad afficeret, mine Been snurrede,
Vandet sprang frem paa min Pande; jeg ventede at segne
om; det var en Tortur; Gangene gik i evige Slyngninger;
der var et lille Vandfald; endelig naaede vi Vognen og kjørte
til en Planteskole og hjem hvor jeg læste høit i mine Eventyr.
Faaet Brev fra Fru Eisendecher og svaret.

Onsdag 5. Koldt, graat; vi skulde alt Klokken 9½ kjørt
til Kjællinghusen, men det skjødes op til henimod elleve; jeg
følte mig syg; reenskrevet en Deel paa Thorwaldsens Biographie.
Saa rigt blomstrer Rødtjørnen udenfor, som var det et
frodigt Æbletræ; Paafuglene ligge paa det af Solen varme
Laag over Brønden og sole sig. Kjørt Klokken 12¼ til
Kjellinghusen i en stærk Støv, vi kom forbi en Granskov

22) 5] først skrevet 4

hvor for 50 Aar siden den sidste Ulv var fældet. Hede-Egnen
er her meget opdyrket. Kom forbi to Vandmøller; Excellensen
fortalte om Frederik den IV Kjærlighed til en Nonne i Pisa,
et Digt hun havde skrevet til ham og opmuntret ham til Dyd
og Udholdenhed. Almuen troer endnu at det er blevet koldt
i Florents siden Kongen af Danmark var der, havde Hertugen
af Toskana leende fortalt Rantzau. / Kjællinghusen
ligger smukt, med en stor grøn Eng og den bugtede Stör; en
skovgroet høide fører langs Byen; herfra kan man see Jernbanen.
Vi vare hos Grev Carl. Kjørt hjem i Aftenstunden.

Torsdag 6 Juni. Fuldendt Thorwaldsens Biographie og om
Aftenen læst den høit. En fuldkommen varm Sommerdag;
skrevet paa Breve til Eduard og Jonna. — Om Aftenen Mavepine.
Besøg af Moltkes, han er en Søn af Moltke paa Espe.

Fredag 7 Juni. Det blæser igjen lidt kjøligt. Sendt Brev til
Jonna og Eduard; fortalt om Aftenen om mit Ophold i Constantinopel,
lovet, da Holstens fra Langensøe komme, at blive
her til Tirsdag.

Løverdag 8. Endt Reenskrivningen af Thorwaldsens Biographie;
begyndt Novellen om Svalerne, været ovre paa Bibliotheket.
I en ny Bog »Poeten der Jetztzeit« von Scheer
1844 staae som Repræsentant for dansk Litteratur Hauch og
Andersen. — Om Aftenen kjørt med Excellensen ind til Itzehoe
at hilse paa Holsteins der ere indtrufne. Lovet at blive til
Torsdag Venus skinnet smukt.

Søndag 9. Smukt Veir. Middag med Holsteins hos Justitsraad
Eckhoffs i Itzehoe, kjørt til Freudenthal, hvor der skulde

11) 6] først skrevet 5 15) 7] først skrevet 6 19) 8] først skrevet 7 24) Holsteins
ɔ: Holstens 26) 9] først skrevet 8

være Wauxhal, talt der med Schønfeldt, Redacteuren af Itzehoer
Wochenblatt; seet den Deputerede Löck. I Formiddags
skrevet paa Historien om den unge Knøs fra Marsklandene.

Mandag 10. I Dag kom Holsteins her; stor Middag; om
Aftenen sjunget af Regitze, Skala & — uartige Børn.

Tirsdag 11. Kjørt en stor Tour og seet Marskland og
Skove; været i Münsterdorf ved Müllers Grav der staaer paa
Stenen Sag's dem Wand'rer hier & Løbet om i Haven medens
Pigebørnene roede i Canalerne; stort Middagsselskab.
Moltkes, Hindenburgs, den gamle Frøken, jeg har see[t]
hos Frøken Ramshardts.

Onsdag 12. Smukt Veir! stort Selskab, Torps, Willemoes
til Middag; men i Formiddags en smuk Tour gjennem Skoven
til Amoenienhöe, hvor vi spiiste Frokost. Excellense vil
have jeg skal / blive imorgen over og tage til Kjællinghusen
med; jeg har ingen Lyst; ikke ret i Humeur. —

Torsdag 13 Graa Morgen! Hjalp Emilie ned af Vognen,
hun var for tung, det gjorte ondt i min Mave, hele Dagen
ængstelig for Brok eller Sligt. Holsteens reist, vi fulgte dem
og spiiste Frokost i Roszdorff, derpaa til Middag hos Grev
Carl i Kjellinghusen; Børnene sang igjen og omtaltes. Jeg
ikke ret i Humeur, drev ene om paa Høiderne. Kjørte med
Excellensen hjem til Breitenburg hvor vi kom Klokken 6½.
Idag havde vi paa Udturen Regn.

Fredag 14 Tidlig oppe, Klokken 4¼; reiste fra Breitenburg
til Itzehoe med fire Heste og paa Dampskibet Støren

4) 10] først skrevet 9 6) stor] først skrevet sv 8) Løbet] først skrevet Løpet
9) Canalerne] først skrevet Canalal el. lign. 10) see[t] ms. har sees 23) Excellencen]
ms. har Excelellensen

hvor jeg traf en Familie fra Als der talte Dansk. Ved Hailigenstedten
kom en Grev Rantzau ombord; ude paa Elben
var det en saadan Bølgegang at Damer og Herrer bleve søesyge,
jeg ikke. — Ved Blankenese store Sandbanker, derpaa
Krat, det seer ud, som Dardanellerne. — Vi naaede Hamborg
12½ hvor jeg tog ind hos Streits og fik Værelse høit oppe
i femte Etage. Hos Holcks Indbydelse til Middag, men jeg
tog ei derimod fik Brev fra Henrik, Jonna, Faderen Collin
Freiliggrath og Fru von Eisendecker. — Prinds Ferdinandt
med Gemalinde under Navn af Grev Holstein indtruffet.
— I Theatret Fra-Djavolo, fik Hilsen der af Frøken
Colbjørnsen og Fru Bille, født Bille-Brahe, hjemme drukket
Porter. + Sandselig.

Løverdag 15. Hos Friseuren der netop var Svenden hos
Henze i Kjøbenhavn og gift med dennes Søster. Besøgt
Speckter, hvor just Een sad for ham. Gaaet til Billes, derpaa
til Freund i Altona, saa til Zeise og derpaa til Wienbarg.
Hjemme boer Capitain Mickelsens / Besøg Klokken 1½ af
Lenz, der førte med Digteren Glasbrenner, hvis Kone spiller
i Thaliatheater, hvor jeg lovede at komme hen i Aften;
Bosko faaer jeg saaledes ikke at see. Major Müller har besøgt
mig, jeg ham igjen. Det er en skrækkelig Storm i Dag og
imellem Regn. — Middag hos Holcks med Søeofficeren ....
. . . . . ; om Aftenen i Thaliatheatret № 1 i Parquettet;
saae Madam Glasbrenner som Caroline i Die Vorleserin og
Mirandolina; i Mellem Acten i det sidste Stykke blev jeg paa

1) Ved] først skrevet Ov el. lign. 1) Hailigenstedten ɔ: Heiligenstädten
5) Dardanellerne] først skrevet Darr 9) Ferdinandt] først skrevet Ferdinant
14) netop] først skrevet ner el. lign. 15) Henze ɔ: Hense 16) Speckter]
først skrevet Specter 26) Mirandolina] foran er overstreget Carolin

travet ud til Freund og hæved Penge, som jeg troede var
galt arangerede. Markede derude. Farvel hos Holck. Været
hos Boghandler Kittler, der vil give mig en Ducat for Arket,
for at udgive mine Romaner. Middag hos Lenz, hvor jeg traf
Glasbrenner og hans Kone; jeg fik under Maaltidet et Brev
fra Petit, han vilde laane Penge, jeg blev forstemt gjorte det
ikke. Kjørt til Elben; Dampskibet Primus kom først senere,
da jeg gik ombord, kom just fra det Fru Gall fra Oldenburg
og hilsede mig fra Fru Eisendecher; Elben saa høi at
Husene stod i Vand. Klokken 8 kjørte jeg til Bremen. — Officeren
kjendte mig.

Tirsdag 18 En kold Nat; i Rothenborg beseet Kirkegaarden.
— Tog ind i Hanoversche ved Posthuset; en Senator var
valgt, jeg saae Processionen, der lignede et Ligtog; kun røde
Tjenere for og til sidst. Fru Eisendecher havde hver Dag
ladet spørges om mig i de to første Hotteller, jeg var i eet af
anden Rang, hun ventede mig ikke, var i Raadssalen, hvortil
hun havde skaffet mig Billet, jeg søgte hende flere Gange
forgjæves, blev ærgerlig, var frygtelig kjed af opholdet her,
havde Lyst at komme bort alt iaften; endelig Klokken efter
12 kom hun med en Frøken Birk, var meget elskelig; Faderen
ellers endnu syg, jeg spiiste i Hotellet og daarligt, sad ved
en Jøde Levison / der gjorte mange Spørgsmaal. Efter Middag
hos Fru Eisendecher og med hende om Aftenen hos en
Veninde og drak Thee.

Onsdag 19. Af vor danske Consul Cæsar indført i Læseselskab.
Besøgt Dr: Ulriks unge Enke, hun har tre Børn;

5) jeg] j først skrevet k 9) Elben] foran er overstreget tog 10) til] først skrevet
med 15) Eisendecher] først skrevet Eisendecker

Athene huskede jeg endnu. Forgjæves søgt Frøken Garlieb.
Faaet № 5 til Hanover. Med Fru Eisendecker at besøge Een
af mine Beundrerinder, en ældre Dame, der boede ret gammeldags.
Mødt igjen Poppe, der indbød mig til Borgemester
Schmidts. Med Redacteuren til »Weser Zeitung« Arentz gik
jeg til Borgemesteren, der tog meget venlig mod mig, beklagede
at jeg ikke kom der om Aftenen. Ved Bordet var det
den lille Kelner sagde: »den Herre har saadan en Uro«, om
mig og mit Tøi paa Posten, jeg blev vred, klagede ham an for
Verten, han kom og bad om Forladelse, meget ynkeligt, det
gjorte mig ondt. Sagt Farvel til Fru von Eisendecher, hendes
Broder, som vil reise til Canton, bragte mig paa Posthuset
en lille Billet fra hende; jeg kjørte i Selskab med en Bremer
og hans Søn, en Madamme &. — Om Aftenen [i] Zicke,
holdt vi et Øieblik, jeg forlangte et Stykke Smørrebrød, det
kostede en Groschen, Pigen løb da jeg vilde betale, Posthornet
lød, en Mand skreeg paa mig jeg foer i Vognen og betalte ikke,
det piinte mig skrækkeligt, skjøndt det kun var een Groschen.

Torsdag 20. En smuk Nat, jeg sov ikke meget; vi kom om
Morgenen forbi det kongelige Sommerslot; endnu piinte det
mig med den ene Groschen; tog Logie i Britischen Hotel
hvor jeg boer smukt; gik til Marschner der med Kone toge
net mod mig, han førte mig siden til Herlofsohn der skriver
paa en Roman, »Walensteins første Kjærlighed«, her traf jeg
Redacteuren gik siden med hen at [besøge] en lille puklet Ven
af Heine Detmold hvor jeg traf den politiske . . . . . . . . . og en
Architekt; jeg bliver her til imorgen. — Efteraarsagtigt Veir.

14) Zicke ɔ: Zeche 16) Posthornet] først skrevet Posthornd 23) Herlofsohn
ɔ: Herlossohn 26) Detmold] tilføjet over linien

er det Køerne komme ligesom i Aarhuus, men de ere ikke
uartige paa Gaden, man kan see her at de ere vante til
Hovedstaden, Ligeover for sidde øverst to nydelige Piger de
veed det vist, for de see saameget herover! — tag / Eder
iagt, jeg maler Eder. — Gik [i] Seng henimod 9.

Fredag 21. Imorges drømt en Drøm om een jeg saae styrte
fra Rundetaarn; jeg søgte at see den Knuste men fik ham
ikke at see talte derimod kun med Mennesker, som jeg vaagen
veed ere døde! Klokken var over 6 da jeg vaagnede, jeg
tænkte paa Jernbane Touren, men afsted vil jeg, skal jeg
knuses, kan det gjerne skee i Dag paa anden Maade, just
ved at jeg bliver. Din Villie skee o Gud; min elskede Henriks
Jonna arver Alt efter mig. Farvel Eduard, Ingeborg,
Louise, Faderen Alle! — Nei! denne Gang blev det dog ikke!
det gik meget godt og hurtigt! eengang standsede vi midt
paa en Hede, der var en Løben og noget blev slaaet fast paa
de bageste Vogne; vi raabte ud om der var noget i Veien,
man sagde nei! et andet Sted blev jeg forskrækket ved det
Skriig en Mængde Hyrder udstødte tæt ved Vognen, da deres
Faarehjord blev sky. Klokken 10½ af sted og Klokken 12¼
i Braunschweig in »Das deutsche Haus«; ved Middagsbordet
her sad en ung Mand og Kone, et smukt Par, der vakte Opmærksomhed,
de vare mine Naboer, jeg spurgte Kjelneren
hvem de vare og man sagde Dr Hartlaub aus Bremen;
altsaa Fru Eisendechers Broder med sin unge Kone, de toge
saare glade mod mig og jeg sladdrede der ½ Time. Ha[a]rskjæreren
fortalte at i forgaars vare Locomotiverne fra

3) sidde] derefter gentaget i ms. over for sidde 3) to] først skrevet tre 11) det]
tilføjet over linien 12) o Gud;] tilføjet over linien

Hanover og Hartzburg stødte sammen, gaaetitu og eet
Menneske faaet begge Been knuust. Spadseret i Slotshaven.
Gik Klokken 6 til Vieweg der tog hjerteligt imod mig, vi
spadserede til hans rige Lyststed, hvor hele Familien boer,
vi spadserede i den store Have saae Brocken, hørte Nattergalerne,
en Her Demcray var der! jeg læste høit Grevinde
Bernstorfs Oversættelse af mine Eventyr, man var færdig at spise
mig op med Complimenter, vi sad til Bords / Jeg blev kjørt
hjem, Klokken var 12, Alle i Seng i Hotellet. — Sandselig +.

Løverdag den 22. Spadseret i Slotshaven. Hr De Marees
afhentet mig til Musæet hvor der var smukke Stykker af
Rubens[,] Reuysdal; Fru De Marée sagde at hun ikke »verehrte
« mig, men »liebte«; jeg trykkede hendes og Mandens
Haand for dog at mildne det. En Hr Merseburgs paa Viewegs
Contoir kom og fik min Haandskrift, samt Frederike
Bremers og Ingemanns. Sagt Farvel til Vieweg af hvem jeg
fik 4 Bazar 6 Nur ein Geiger 6 Märchen; Fru de Maree fik
en Geiger. Efter Bordet kjørt med de Maree en smuk Tour
rundtom Byen, den ligger som i en Have; seet Schills Monument,
over de 14 der bleve skudte, (her traf jeg Damerne
fra Jernbanen). Kjørt til det hertugelige Villa, Hofmarschalken
Bülow førte os om, der var et smukt Bade-Anlæg;
Harzen laae med Brocken i Horizonten, Jernbanetoget kom,
der stode Høeststakke. — Kjørt hjem til de Marees hvor jeg
ret blev hyldet og elsket; hjem Klokken 10.

Søndag 23 Oppe Klokken 6 De Marées hentede mig til
Banegaarden fulgte mig selv derud; jeg blev meget beseet og
beskuet af Folk; De Maréés kyssede mig til Afsked og nu med

12) De Marée] først skrevet De Marés 16) Sagt] foran er overstreget Efter

. . . . . . . . . . efter Carl den 12 paa Rygen. Den unge Hertug
blev modtaget i Theatret; en Dame sad nær ved mig og lignede
Schiller; paa Veien til Theatret var jeg i Schillers Huus;

Tirsdag 25. Fløttet ind til Baron Marconnay hvor jeg har
det hyggeligt og godt, her er en deilig Blomsterhave. — Indført
i Musæet hvor alle Slags Blade findes; været paa Bibliotheket
hvor der er en deilig Buste af Göthe, som ung
Mand. Til Aften kjørt med Excellensen Müller til Belvedere
hvor der er en smuk Udsigt; Kammerherren min Ven, kom
os i møde i Haven og sagde at Stor Hertugen og Stor-Hertuginden
ventede os, at Bjælke blev drillet af hende, fordi
han ikke kjendte mig, at han skulde knæle for mig, vi spadserede
om i Haven, Hertuginden hørte ikke godt, hun er Søster
til den nuværende Keiser af Rusland, hun viiste mig nogle
sjældne Americanske Træer der lignede Aspargestop; Jeg
alene fik Thee, vi sad om Bordet og jeg nærved, Conversationen
gik; siden kom vi til Taffels og jeg ved det hertugelige
Bord, jeg fortalte af Billedbogen, om de to Børn, Hertugen
kjendte det. Hertuginden underholdt sig meget med
mig talte ogsaa om Prindsen af Hessen. / Ogsaa Castrens
Værk tydede hun hen paa, i det hun sagde at store Forfattere
betragtede et Land efter sit Lands Maalestok, og de
forskjellige Nationer havde hvert sit og de bedømte dem og
deres Regjering saa forskjelligt og det virkede ikke godt ind
paa Folket; vi talte om Jernbanetouren, om Kjøbenhavn,
Bregentved, vort Theater. Hofdamerne kjende mig godt
og sagde mig meget smukt! — Storhertugen skal kunde alle
muelige tydske Sagn og Sagaer. — Storhertuginden takkede

1) . . . . . . . . . . ɔ: König und Pächter 25) vi] foran er overstreget jeg

mig meget for min nur ein Geiger, det skulde være hende
en kjær Erindring, hun var meget glad ved at have gjort mit
Bekjendtskab, fortalte om Göthe og beklagede at Øehlenschlæger
ei var taget over Weimar, Kanzeleren sagde at han var ikke
Weimar god, da han ikke hos Göthe var bleven gjort nok af og
fortalte om Øehlenschlægers Forfængelighed. — Da jeg kjørte
hjem og kom til Marconnay sladdrede vi endnu en Deel.

Onsdag den 26. Spadseret i Haven mellem deilige Roser.
Læst Blade paa Musæet; Besøgt Fru Grosz født Seehbach,
bekjendt i Litteraturen som Amalie Winther, vi talte fra 10
til 12, jeg fortalte et Par Eventyr; det er hende der for
Neritz har, paa Slutningen nær arangeret der Geiger, som
Folkebog. Gik derpaa til Kansler Müller; blev saa friseret;
hjemme havde jeg Besøg af Eckermann og Bjælke. — Kjørt
ud til Ettersburg med Kansler Müller og Fru Grosz der gav
os hver en smuk Bouquet; vi fik et Aftrædelses Værelse i en
Fløi hvor hele Gangen var med Hjorte Gevierer! I Forstuen
kom Arvehertugen, en ung 26aarig Mand med smuk Figur,
jeg kjendte / ham ikke, man sagde mig ikke hvem han var
men jeg anede det; han sagde mig nogle venlige Ord at det
glædede ham at kjende mig! I et Værelse med Roccoco traf
jeg Frøken Ziegesar med hvem jeg ifjor var i Loge i Frankfurt.
— Nu kom Arvehertugen han præsenterede mig for sin
Kone, en Datter af den afdøde Konge af Holland; hun
sagde mig nogle venlige Ord og nu ved Taffelet bød Hertugen
mig tage Plads ved hendes Side, de underholdt sig

8) 26] først skrevet 25 8) Spadseret] foran er overstreget I Musseet og læst
Aviser. Min 12) Neritz ɔ: Nieritz 18) ung] foran er overstreget smuk
23) kom] derefter er overstreget Arveprindsen han med Arveprindsen rettet til
Arvehertugen 23) han] først skrevet her 26) de] først skrevet hu

særdeles med mig; vi gik derpaa alle udenfor Slottet hvor der
var en Folkefest, der klattredes paa Mat de Cocagne, og
dandsedes under en blomstrende Lind, Arvehertugen og
hans Cavaleer dandsede, vilde ogsaa have jeg skulde, men
jeg sagde naturligviis Nei! — Nu førte den unge Hertug mig
alene, (Eckermann var med) til et Sted i Haven hvor Göthe
havde spillet i det Frie, og hvor alle Weimars berømte Mænd
havde skrevet deres Navn, een Side af Træet var beklædt med
Bark, der begyndte at voxe fast, Lynilden havde her slaaet
ned, Jupiter havde ogsaa vilde skrive sit Navn. Derpaa gik
vi til et smukt Bøgetræ og rundt om Haven; det var koldt
Efteraars Veir, vi saae til Harzen, Alt havde en skotsk Charactter.
Den unge Hertug var høist elskværdig, jeg kunde
vælge ham til min Ven, var han ikke en Hertug! han læste
høit Det har Zombien gjort vi gik fortroligt over en Time og
talte. I Slottet selv læste jeg Eventyr, blev beundret; saa gik
vi ud til Linden der var behængt med brogede Løgter, der
dandsedes! siden spiistes til Aften. Jeg elsker ret den unge
Hertug, han er den første af alle Prindser der ret har tiltalt
mig, som jeg ønsker ikke var en Prinds, eller at ogsaa jeg var
det. Klokken 11½ kjørte vi hjem til Weimar. /

Torsdag 27. Vesitter, Middag hos Excellensen Kansler
Müller; hvor Eckermann, Boillieu og Baron Maltitz var; om
Aftenen spadseret med B om paa Kirkegaarden; Roserne
blomstrede; der stode flere Høestakke; til Aften vare vi hos
Baron von Maltitz hvor jeg traf Fru og Frøken von Pogevitz,
Alma Göthe, Fru de Rochefaulcould & —

10) Jupiter] først skrevet Jupiteter 22) 27] først skrevet 28 23) Boillieu ɔ:
Beaulieu-Marconnay 26) og] først skrevet von 26) Pogevitz ɔ: Pogwisch

Fredag 28. Musæum. Brev til Faderen og Jonna, Brev fra
Faderen; et Stykke er indleveret om Ewald, lidt ærgerlig! —
Til Taffel hos Storhertugen paa Belvedere; Storhertuginden
underholdt sig med mig om Hamlet. Ved Bordet havde
jeg Hofdamen Egloffstein til Bords, en stor Tilbederinde af
mig. Fyrstinde Wolkonsky en Veninde af Keiserinden af
Rusland, underholdt sig længe med mig paa Fransk, jeg
svedte Tran. Storhertuginden fik min Bog Nur ein Geiger i
Saffian; (det var et dyrt Stykke). — Den gamle Hofdame
Frøken . . . . . . . . mine Eventyr. — Storhertuginden fortalte
mig hvor kjær jeg var hendes Søn bad mig komme igjen til
Weimar; Storhertugen ogsaa. Nu kjørte vi til Ettersburg;
hvor de har en Journal, hvortil leveres Bidrag og imellem
oplæses; Fru Gross Amalie Winter læste en Liebesgeschichte
Arvehertugen en Novelle, rimeligviis af ham selv; jeg følte
mig syg og var ved at kaste op, det var en Qval og det fik
aldrig Ende; jeg læste Prindsessen paa Ærten, Kejserens
nye Klæder og Idas Blomster men var ganske syg. Arvehertugen
vilde at jeg skulde blive i Weimar længer; trykkede
længe og fast min Haand, sagde han var min Ven og at han
haabede engang i Fremtiden at kunde vise det! hans Gemalinde
bad mig ogsaa komme igjen til / Weimar og ikke
glemme dem; ligesaa den unge Grevinde . . . . . . . . . Jeg var
ordenlig blød om Hjertet. Fik en Green af Lindetræet og
rullede Hjem. — Den [gamle] Hovmesterinde Gräfinn von

1) 28] først skrevet 27 10) . . . . . . . . ɔ: von Fritsch 10) Storhertuginden]
foran er overstreget Kjør 14) Liebesgeschichte] derefter er overstreget Frohrieb
Müll 15) ham] først skrevet sig 17) Kejserens] K først skrevet D 19) at]
a først skrevet D 25) Hovmesterinde] derefter er overstreget Gräfinn von Reder
Redern, den unge Fürstinn

Fritsch. Den unge Fräulein von Egloffstein. Fürstin Wolkonsky.
Cavalier bei Grossherzog Graf Beust. — Ikke vel.

[Løverdag] 29. Følt mig ilde. Paa Musæet. Gaaet med Kansler
Müller til »Die Fürsten Gruft«, Kirkegaarden er meget venlig
med Blomster, og Udsigt over Byen. I Kapellet ere Kisterne
nu flyttede om, Göthe og Schiller staae ved Siden af hinanden,
jeg vilde gaae til Göthes Kiste og det var Schillers jeg lænede
mig over. Jeg stod mellem dem begge læste mit Fader vor,
bad Gud lade mig blive en Digter dem værdig og iøvrigt i
Ondt og Godt hans Villie skee, paa Kisterne laae Laurbærkrandse,
jeg tog Blade fra hver. Hertugens Kiste seer meget
prægtig ud, hans Gemalindes var med rødt Fløiel, jeg blev
meest hos Göthe og Schiller hvilede mig ret paa deres Kister.
— I Kirkegaarden laae Hummel, hans forgyldte Basrelief
Buste tittede frem mellem Roser. Vi gik siden til Göthes Have
og Slotshaven. Mit Knæ, som jeg stødte forleden gjør mig
ondt; ellers lidt bedre. Imorges en Bog fra Fru von Grosz
Memoire eine[s] bleiernen Soldat. — Middag hos Baron von
Maltits med . . . . . . . ., vi kjørte derpaa til . . . . . . . . . hvor
Müller viiste os alle sine Erindringer / fra Hertuginde Amalie;
en brusende Flod; Aftenen hos Froriep . . . . . . . . hvor jeg
ret maatte fortælle Eventyr. Gik hjem i deiligt Maanskin. I Dag
var jeg ogsaa i Kirken hvor Herder har været Præst og hvor vi
saa hans Grav, udenfor skal et Monument reises for ham. —

Søndag 30. Drukket Caffe hos Fru Grosz, hjemme skrevet i
Album. — Müller om ham sagde Napoleon, kaster man ham
ud af Vinduet, da kommer han ind af Døren. — Sagt Farvel

1) Fräulein] først skrevet Fräuh 7) jeg] derefter er overstreget kom tilfældig
18) Middag] foran er overstreget Aften tilbragt hos . . .

hos Maltitz, Ekkermann, Frøken Pogewitz og Müller der
læste sine Digte for mig, jeg skrev i hans Album. Været i
Göthes Have, fik en Rose der, talte med Fru von Pogewitz.
Middag hos Overstaldmester Bjelke. General Beaulwitz, Müller
Beullieu, Riemer, Froehrib vare der, jeg maatte skrive
i Album og læse. Om Aftenen hjemme hos os Schöll . . . . . . . . .
Kom i Seng Klokken 12, men sov ikke.

Mandag 3 — [ɔ: 1 Juli]. Oppe Klokken 6 thi jeg sov
slet. Leiede en Vogn med een Hest og reiste Klokken 8¾;
Taarerne kom mig i Øinene da jeg sagde Farvel til den Fortræffelige
Beaulieu; jeg var ganske veemodig da jeg kjørte
ud af Weimar! — Udenfor Byen bad to Studenter Kudsken
om at kjøre med til Jena, han sagde nei, lidt efter lod jeg
holde og tage dem op paa Veien to Brødre, den ene sad hos
mig og de fortalte om Studenter Livet i Weimar og Duellerne,
som / skulde afskaffes. Gik til Boghandler Frohmann der indbød
mig til Middag, men først til Fru von Wolzogen Schillers
Svigerinde, en gammel Dame (Agnes von Lillien) hun var
meget livlig! sagde i Spøg at hun kom nok ogsaa til Kjøbenhavn,
da nu Jernbanerne vare der, jeg maatte smile ved den
gamle Kones Tanke om Reise; Havet vilde hun engang endnu
see, det fik Schiller ei at see sagde hun og talte om de Velgjerninger
han havde nydt af Schimmelmann. — Hun talte
om Landenes Forhold & — Spiist hos Frohmann hvor der var
en ung fersk Student, der præsenterede sig som Critiker;
drukket Caffe i Haugen. Frohmanns Forældre førte et stort
Huus da Göthe Wiland og Schiller levede, disse vare Huusvenner.

4) Beaulwitz ɔ: Beulwitz 15) Weimar ɔ: Jena 16) Frohmann ɔ: Frommann
17) von] derefter er overstreget Wolf 19) livlig] først skrevet livligt

Gik til Wolff der har udgivet Hausschats, han fortalte
at han gjennemsaae en Oversættelse af Heibergs Værker,
som han ei troede vilde gjøre Lykke, han havde her
hans: Eventyr i Rosenborg, det var Boghandler Lorck, som
besørgede det. — Han viiste mig et gammelt Billed og en
Trappe & — Pakket ind; Besøg af den unge von Gross; leveret
mit Tøi paa Posthuset; med Frohmann i Griesbachs
Garten hvorfra er smukke Udsigter til Bjergene; vi mødte her
Hase; Forfatteren til Jesu Levnet, han var glad ved Mødet,
jeg ligesaa; seet et gammel bevoxet Taarn fra det 14 Aarhundred.
Frohmann behager mig. — Spadseret med Wulf
ud til en Vandmølle, smuk Natur; foræret ham mine »Eventyr
«. Professor Michelsen kom at søge os! fulgte hjem med
Wulff og drak »Liszt-Champagne«, gik saa til Michelsen hvor
vi spiiste Aften. Da vi gik hjem fløi en St Hans Orm hen over
Græsset, det har jeg aldrig før seet; ved Kirken fløi de over Gravene
som i Robert. (Ziegenhain, Landsby tæt ved Jena.) /

Tirsdag 2 Juli. Oppe Klokken 4; gik henimod 5 paa Posthuset
hvor jeg maatte vente til Klokken var slaaet sex, da
først kom Diligensen! en ung Mand der havde været i Paris,
en rødnæset Kjøbmand fra Erfurt der kjendte hele Egnen,
en sovende Barbeersvend? saaledes saae denne ud. Ganske
kjønt; ved en Bjerghøide gik jeg. Gera en betydelig Stad
udenfor et Slot, vi fik en gammel Geistlig, en Geolog Brehm
(?) der kjendte Reinhard i Kjøbenhavn, og talte ganske
interessant! jeg var ogsaa interessant, han sagde jeg maatte

2) Heibergs] først skrevet Vær foran er overstreget Holbergs 11) Wulf ɔ: Wolff
15) Orm] derefter er overstreget op fra 17) (Ziegenhain . . . Jena.)] senere
tilføjet 20) en ung] foran er overstreget (Ziegenhai

være et ualmindeligt Menneske kunde han mærke, i Altenburg
bad han om mit Kort og fortalte at hans Kone kjendte
mine Skrifter, han mit Navn; fløttet ind i Stadt Gotha, her
det bedste Hotel; spadseret til Slottet der ligger paa Klippe
og paa Banke, det tager sig ret storartet ud, fra Haven Udsigt
til Jernbanen. En Officeer mødte mig to Gange og hilsede
altid først, hvem mon jeg ligner. (Igaar i Jena var det den
unge Prinds Moritz af Altenburg, som viiste mig Vei til Torvet,
han havde sag[t] til Wulff at han ikke kunde vide fra hvad
Land den Fremmede var, der igaar spurgte ham om Torvet,
han talte godt Tydsk, og ikke som en Engelænder eller
Franskmand.) Fik en Flue i Øiet der svier slemt. — Spiist til
Aften, drukket en heel Flaske Viin og i Seng Klokken 8.

Onsdag 3 Juli. Op Klokken 7, tung i Hovedet og nervøs;
taaget Veir; Altenburger Klædningen er styk; Pigerne see
ud, som Amagerkoner i Knup, de ere ikke endnu udsprungne,
Tøiet er fast ind til Livet; og saa har de en Slags Vinger
fra Hovetøiet; og et Bret for Brystet; Mændene komiske
smaae Hatte. (Udsigten fra en Festnings Skydehuller til
samme Side er som mange Forfatteres Værker, altid det
samme med smaa Forandringer). Klokken 10 fra Altenburg,
jeg var ganske ene i anden Vognklasse det kostede ikke 1
Thaler, (25 Silbergrossen) jeg lagde mig paa langs og i een
Time / vare vi i Leipzig; hvor jeg kjørte til Stadt Rom;
spadserede ind i Byen og i en Boglade tittedede jeg i Mygges
Reise og fandt to Gange mit Navn. Mit Øie gjør mig ondt. —
Table d'hotte. Reist Kl 4 paa første Plads til Dresden; netop

3) her] først skrevet hv 9) sag[t] ms. har sagde 9) hvad] tilføjet over linien
12) Fik] foran er overstreget dog var han 25) Mygge ɔ: Th. Mügge

som vi passerede Elben blev jeg spurgt af min Gjenboe om
jeg var en Kunstner; jeg sagde mit Navn og en Glæde gik
over alle Ansigter, Alle rakte mig Haand; jeg maatte da strax
skrive dem et Par Ord i deres Bøger. Augusta von Sonnenberg
aus Bernburg, en født Oesterling, Søster til Maleren.
Caroline Lücke aus Magdeburg, hendes lille Datter havde
en Dukke med som havde Tænder, hedte Emilie og var
4de Gang paa Reise. I Stadt Rom, faldt Klappen af Chatollet
ned og slog Hul paa min Næse, hele Aftenen badede jeg
den med Salt og Vand. I Seng Klokken 9. Sandselig. +.

Torsdag 4. Dynen i Sengen for kort, ærgerlig og halv forkjølet.
Nu gjør jeg Vesitter med mine Breve til: Gräfin Julie
von Egloffstein. Overbibliothekar Hofrath Falkenstein, Fru
Geiheimrätin von Lüttichau. Fräulein Elisabet von Brunow.
— Gik først til Major Serres, som var paa Landet; derpaa
med mit Brev til Grevinde Egloffstein; Vogler ventes om en
Maaned. Traf Hofraad Winckler, som tog venligt mod mig
og vilde en Dag føre mig til sin Familie. Hos Frøken Brunow,
tog Digteren mod mig, en meget pukkelrygget Mand, her
var en Slags Boghandler fra Leipzig der kjøbte hans nyeste
Roman, han sagde han kjendte mig, men det lod ikke til det.
— Traf hos Lüttichau Fruen, en interessant Dame. Gik i Galleriet,
saae paa Raphaels Madonna især; efter Table d'hotte,
sendtes mig fra Lüttichau en: Billet du Directeur 1er Rang
Loge № 3a. for hver Aften jeg er her. I Formiddags traf
jeg paa Gaden Kammeraad Drevsen, besøgte Konen, de boe
lige over for i Hotel de Pologne; hun fortalte mig at Frøken
Drevsen og Baron Stampe vare forlovede. Forlovelsen declareret

16) Vogler ɔ: Vogel von Vogelstein 22) Gik] foran er overstreget Efter

i forrige Uge. Løgn er det. Spadseret paa Brüls
Therasser og spiist Iis. Ondt i Næsen. / Da jeg vilde gaae
i Theatret kom den unge Boillieu fra Tharand, for at hilse
paa mig. I Theatret fransk Comedie, samme Trup, som var
i Kjøbenhavn, Francisk Hr og Madame Armand; gik paa
Brülske Therasse følte mig afficeret. Sandselig + .

Fredag 5. Hos Baronesse von Decken, der med sin Datter
tog jublende mod mig! Datteren entusiastisk for »Nur ein
Geiger«. — Besøgt Fru Serre som indbød mig næste Fredag
til Marxen, kjørt med hende til Grevinde Hahn-Hahn, der
elsker Nur ein Geiger: »Denne Mand i Norden med en Skye
over sig,« sagde hun, i Athen hos Fru Prokes har hun læst
min Bazar; kjørt til Biblothekaren Falkenstein; hjemme læst
for Boillieu et af mine Eventyr, det knagede underligt inde
i mit Hoved, Angst for at blive gal. Ikke vel; i Opera Jesonda,
hørt Tsischaschek. Drukket Porter.

Løverdag 6. Skylregn; Brev til Eduard og Holst; en underlig
Angst over mit Hoved; Besøg af . . . . . . . . der var
første Gang ude; gik i Theatret og saa fransk Comedie!
derpaa til Baronesse Decken hvor jeg traf de tre Prindsesser
af Holstein fra Leipzig, Hofdamen Frøken von Carlowitz,
Bülow der har udgivet Novellebogen. Maleren Fröhlich;
Bibliothekaren Falkenstein[;] jeg læste og fortalte Eventyr
og vandt udeelt Bifald; følt mig raskere. —

Søndag 7. Brev til Lenz og Petit; Besøg af . . . . . . . .
mødt paa brylske Therasser Svane med sine Forældre og

10) Marxen ɔ: Maxen 12) Prokes ɔ: Prokesch v. Osten 16) Tsischaschek
ɔ: J. A. Tichatschek 17) 6] senere tilføjet 18) Besøg] foran er udklattet
gik 25) 7] først skrevet 6

Broder; i chatolsk Kirke hørt en Messe; en sørgende Castratstemme;
besøgt Reiszer. Vesit af Falkenstein og Baron Brunow;
besøgt Baronesse Decken der med Datteren sværme
for mig, foræret Claudine mine Eventyr; spiist paa de brylske
Terrasser med Linde, som gaaer til Italien; besøgt Grevinde
Ingoldstein, som jeg behagede saa ved mine Reiseskildringer
at hun viiste mig sit Ettallie, der vare skjønne Ting, især tiltalte
mig to Christus, hun sagde at just Kunstkjendere skattede
disse, Mængden de andre. — I Theatret, en daarlig
Opera af Lortzing: der Wildschütz, midt i anden Act gik /
jeg til Baron Brunows hvor jeg traf Kohl og Grevinde Hahn-Hahn,
jeg maatte fortælle Eventyr og om vore Sagn, kom
hjem halv 12 drak et Glas Punsch.

Mandag 8 Juli, kun en halv Time sov jeg og maatte da
kaste op den hele Nat, Diaréh havde jeg! — hele Formiddagen
syg paa Sophaen; gik smaa korte Toure rundt om Hotellet,
mødte . . . . . . . . og hørte at Grevinde Hahnhahn ogsaa
havde kastet op i Nat, vi maa altsaa have nydt noget giftigt.
Spadseret om Eftermiddagen paa Terrassen; i fransk Comedie,
traf der en Ambacadrice fra Neapel, som indbød mig til sig;
gik hjem og spiiste nu første Gang i Dag. Besøg af Fröhlig.

Tirsdag 9. Regnveir; Afskeds Besøg af Seccher. Betalt
Regning i Hotellet 11½ Thaler Drikkepenge 1 Thal[e]r 4
Ggs — kjørt med Diligensen, gjennem plauenscher Grund,
der med sine smaa Klipper, sit Grønne i høi Grad glædede
mig, i Tharandt ventede Boillieu mig i Posthuset; vi gik til

6) Ingoldstein ɔ: Egloffstein 11) til] derefter er overstreget Gr 14) 8] først
skrevet 7 22) 9] først skrevet 8 22) Afskeds] først skrevet Besøg 26) mig,]
derefter er overstreget so

de gjemte glade mine Bouquetter, indbød os beskedent til
Aften i deres lille Bolig, den var, som et Dukkeskab; Frøken
Cotta kom, jeg og Boillieu læste høit af Bazaren og der
musiseredes; i Dag fandt jeg paa mit Bord et Digt til mig
i Anledning af mit Besøg i Tharandt. — Om Aftenen gik vi
hjem i Stjer[ne]lys. — Brev til Boillieu i Weimar.

Fredag den 12. Oppe Klokken 6; hele Regningen ikke to
Rdlr. Zilli sagde mig Farvel fra Vinduet; Solblomsten fra
Hindostan der havde sjunget for mig. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . ;
besøgte endnu Paschewitz han fulgte med; Fru Mangold
med Datter kom ogsaa til Posthuset; Paschewits og Boilieu
kyssede mig, jeg var lidt veemodig; rullede saa i klart Solskin
ud af Bjergene; fra Plauenske Grund saae jeg det saxiske
Sweits, som sønderrevne Bjerge. — Kom Klokken 10½ til
Dresden; her har i Hotellet været megen Spørgen efter mig,
en tyk tydsk Reisende f Ex. Fik Brev med Skrivelse fra Faderen
Eduard og Jonna. Besøgt Fru von Decken der med
Datteren tog ganske velsignet mod mig, de havde begyndt
paa min Spillemand og var henrykte. Du gode Gud hvor megen
Glæde sender Du mig, jeg fortjener det ikke. Tak og vær
velsignet for alt godt. (fik jeg dog en Ven) / Brev fra Prutz
i Halle, bragt mig af Svogeren. Besøg af Bürck. Klokken 4½
kjørt med Hofraht Falkenstein og Frøken Veltheim til Maxen,
man seer paa Veien Lillienstein, Königstein &. Serres Gods
seer ud som een af vore Herregaarde og har et stort fiirkantet
Taarn; fra Haven Nedsigt i en Kløft. Drak Thee i Haven og
sov i Værelse med Falkenstein. Nur ein Geiger spillede for os.

Løverdag 13. Hele Formiddagen dicteret Falkenstein mine

15) Hotellet] først skrevet Hottellet

Digte i Tydsk, som han besørger satte i Vers. Til Middag
Grevinde Hahn-Hahn med sin Ledsager Baron Byström; hun
sluttede sig meget hjerteligt til mig; vi havde en stor Dinée,
vi spadserede. (Theresiensprung, Lottchensitz) Jeg fortalte
Eventyr; ved den grimme Ælling fik Hahnhahn Taarer i
Øinene; Kohl fortalte mig at han for mange Aar siden havde
skrevet Eventyr i Maneer, som mine. En Lade blev indviet,
med Musik; en Psalme sjunget, en Tale holdt fra Stilladset,
Skaaler drukket og Glasset kastet ned. — Fru Serre har, grebet
af Spillemanden lovet at tage sig af et musikalsk Geni, man
bragte hende to Drenge, den ældste er alt i Conservatoriet i
Leipzig, den yngste spillede for os; han har gode Øine og
hedder Henrik. — Om Aftenen blev jeg tegned af en ung
østerisk Portræt Maler, det ligner smukt, man læste imidlertid
høit i min Bazar.

Søndag 14. Regnveir; en lile Spadseretour; stor Dinée; Frøken
Veltheim sjunget smukt; hele Mendelsohns Skjærsommernatdrøm
spillet; om Aftnen læst Bazar og Eventyr. Forspiist.

Mandag 15. Et elskeligt Brev fra Kohl. Spadseretour til
et Kalkbrænderie, til en Klippekløft; spiist Kirsebær underveis.
Siddet for den unge Østeriger: Ramberg der har lavet
mit Portræt saa smukt. — Kjørt til Kreisa hvor der er et Bad,
her traf vi Kohl, der førte mig til to qvindlige Badegjæster,
en Frøken Bøtcher; traf min Naboe ved table d'hote i Dresden.
Ikke videre smukt her. / Tog til Serres Marmorbrud;
Solen gik ned rød og ganske som man viser Midnat i Finland.
Brev fra Boillieu i Tharand. Læst Eventyr.

a) Byström ɔ: Bystram 7) En] først skrevet Et 13) Henrik ɔ: Heinrich
Riccitts

Tirsdag 16. Kjørt om Eftermiddagen til Wesenstein, et
Slot der ligger indesluttet af lave skovgroede Klipper. — Vi
saae Pilni, Pirna og Sonnenstein, Bjergene saa blaa; om
Aftenen da vi sad og læste kom en Familie General . . . . . . . .
fra Berlin, Konen klædt, som Beatrice Cenci; Manden sagde
da jeg tog et Kirsebær; ja det var skjøndt i Dannemark, hvis
de havde der saadanne Frugter. Ja de have vi! — Vor Jordbund
er bedre end al Deres om Berlin; ja men Climatet!
sagde Berlineren, Det er omtrent det samme! Alle Frugter i
Nordtyskland have vi lige [saa] god[e], »ja i Drivhuse!«
sagde han! mit Blod blev hidsigt, jeg gad ikke tale; gik tidlig
paa mit Værelse. Major Serre fulgte mig og var meget
elskværdig.

Onsdag 17 [til Torsdag 18]. Læst for den fremmede Familie;
hun overspændt. I Kirken er hele Loftet med de store og
smaa Profeter i Portræt om Christus, inddeelt i Rum; alle
Helgener; flere smaa Glasskabe ophængt og i disse smaa brogede
Kroner af Guld og Tøiblomster i een var 27; de blive
givne naar et Barn eller en ung Pige døer; i Stolene vare skrevne
Tankesprog af Bibelen. — En illumineret Moses bar prædikestolen.
mange Epitaphier; flere over Familien Schjönberg. Berlinerne
meget rare, Konen troer hun skal døe i Efteraaret; hun
har Tæring. Besøg af Kohl, den kjære Kohl, ledsagende de
to Damer fra Kreisa; Baronesse . . . . . . . . / . . . . . . . . og
Frøken Bøtcher fra Cuurland, de kjendte Ludolf Schley;
jeg maatte fortælle dem Eventyr og give Haandskrift; ledsagede
til Marmorbrudet; Kohl kyssede mig kjærlig til Afsked.

1) Tirsdag] først skrevet Onsdag 2) ligger] l først skrevet h 3) Pilni ɔ: Pilnitz
10) [saa] ms. har som 21) Schjönberg] først skrevet Schcönberg

De elske mig Alle. Igaar gav Fru Serre mig en Tegnebog
og kyssede mig dertil; Manden kyssede mig iaftes; idag
læste Fruen paa Altanen sine Digte; spadseret alene om; Brev
fra Kohl, givet endnu flere Haandskrifter; foræret Maleren
Ramberg min Roman: Nur ein Geiger. »Fruentimmerhjerter,
« sagde Ramberg, »er som et Vertshuus, een drager ind,
en anden ud, —« — »Men Verten,« tilføjede jeg »bliver altid
i Huset!« — det vandt meget Bifald. Fru Serres Hunde ere
saa magre, [at] man faaer Ligtorne paa Fingrene naar man
klapper dem; den ene brak iforgaars sit Been. — Ved Middags
Bordet blev min Skaal drukket i Champagne, den
berlinske Oberstinde havde Taarer i Øine[ne];
Klokken 4½ reiste jeg fra Maxen, fulgt af Hr von Ramberg
og Fru Emilie Siegel født Zimmermann, han gjorte
meget Cour til hende, hun var mig meget hengiven. I
Dresden fandt jeg Kort fra Paskevis i Tarandt og fra Boghandler
Weber i Leipzig; i Theatret var Forestillingen hævet
ved Madms: Melanis Sygdom; nu sidder jeg hjemme,
træt, drikker Øl og spiser Smørrebrød. Fru . . . . . . . . fortalte
om Grevinde HahnHahns Fader, der havde skudt i Luften,
da det regnede en Dag han vilde have sin Høst ind og nu
vilde skyde Gud, derfor mangle hver i Familien et Lem, Sønnen
er født med een Haand, Grevinden har mistet sit ene
Øie. — Sandselig. /

Fredag 19. Besøgt Winkler, der indbød mig Søndag hos
sig paa Landet; gik til Brunow, der forærede mig sin Troubadour,
derpaa til Bibliotheket at søge Falkenstein, fandt ham

9) [at] ms. har om 16) Paskevis] først skrevet Pasqevis 22) derfor] først
skrevet Søn 26) mig] først skrevet sig

til Fru von Lindorf, der boer i Tjedges Værelser, ganske
nydeligt, med gothiske Rammer for Slyngplanter; hun
skjændte nydeligt, fordi jeg havde svigtet hende; traf paa
Elbbroen Major . . . . . . . . og Konen forrige Fibiger; gik
til Fru von Decken. Spiiste paa Terrassen og kjørte Klokken
2 med Baronesse Decken og hendes to Døttre ud at besøge
Maleren Retsch; — En aaben Veranda, Springvand i Haven,
Viinbjerge med en Kirke; inde i Stuen en Løvhytte af Epheu
over Sophaen; et jovialt Ansigt har han; vi naaede der ud
før Regnen kom; jeg fortalte Eventyr og snart yndede han
mig; hans Kones Album er en Skat, hvert Aar hans
Kones Geburtsdag (3 Sept: ....?) tegner han deri et Billede;
et Par af disse findes i hans Phantasier, f Ex Sphinxen;
deilig er den hellige Familie, denne Ro; Joseph sover fast,
Maria, mindre, Jesu Barnet vaager og seer tænkende, med
sine store Øine. Den fangne Amor i Halmen. Phantasus.
Amorerne som lege med Fælderne, Løkker og Baand. Hans
Kone under Viinstokken. — Han forærede mig sin Phantas[ien]
og en Tegning til mit Album. Sin Kone skal han have fundet
under en Viinstok; hun stille og venlig. Hendes Album
skal hun / først efter hans Død give ud, for at faae lidt
Penge. Kjørte hjem. I Theatret, fransk Comedie. Aftenen
hos Fru Decken, med Falkenstein og Kone &; hjemme
drukket Viin.

Søndag 21. Været hos Lüttichau til Afsked og hos Ramberg
(Altmarkt № 19). En Tigger, der siger han ogsaa er

4) . . . . . . . . ɔ: E. W. von Wickede 7) Retsch ɔ: Moritz Retzsch 15) vaager]
først skrevet vaaget 15) med] foran er overstreget ind i Hi 17) Hans
Kone under Viinstokken] tilføjet over linien 18) Phantas[ien] ms. har Phantasus
23) Falkenstein] først skrevet Faklenstein

den bibelske Boas, der har sin egen rige Ager, men dog en
hebraisk Boas der træder ned paa Andres!) — Mit Anbefalings
Brev til »Frau Gräfinn Hancke geb: von Rhode« i Dessau,
fra Grevinde Lindorf i Dressen giver jeg paa Posten.
Middag hos Prutz der var flere Herrer indbudne; vi levede
godt, min Skaal blev drukket i Champagne, en Søstersøn,
Paul havde et høist interessant Ansigt, han var 12 Aar; vi
drak Caffe i Haven, jeg blev træt, sagde Kl 6½ Farvel og
gik til mit Hotel men saae først Torvet med det røde Taarn,
med Rolands Støtten, der er malet Bronze og staaer op til
et Huus, saa at han har et Vindue i Nakken; de to Kirketaarne
ere bundne sammen ved en Bro, der gik en Pige over,
hun bliver nu altid der i min Tanke, det tænker hun ikke
paa! denne Gang Klokken 6½ den 24. Juli, er maaskee hendes
berømteste Gang! forfængelige Daare / siger Gud! du
veed ikke: og du anfører Træk af hendes Liv! det kunde
blive ret interessant i en Fortælling. — (Prutz har ogsaa en
Løvhytte over sin Sopha). Nu sidder jeg ene hjemme, det er
deiligt at være ene med sig selv! (som en Mephistoph titter
ind i min Ro denne Boas, med hans danske Litteratur.)

Torsdag 25. Sov næsten slet ikke i Nat; Vægterne i Halle,
bruge at pibe hver Time; Klokken 5 var jeg oppe 6¾
gik Toget afsted; Prutz var der ude, jeg kom i Vogn med
hans Søster og hendes Mand, i Köthen traf jeg Grevinde
Schulin med to Døttre, jeg havde Skinke og Madera i Haanden,
da jeg hilste paa dem. I Vognen var den Viinkomisær
eller hvad han er, som jeg traf i Dresden og kjender Münster
i Kjøbenhavn; jeg kom til at fare baglænds, en ung Jøde bad

4) Dressen ɔ: Dresden 11) Huus] først skrevet Hus 27) Münster ɔ: Mønster

jeg bytte med mig, han vilde ikke, Viinhandleren fik derved
Nag til ham, en Jøde Madam fra Cassel byttede. Ved Dessau
Egeskov ned til Sale og Elben, Wittenberg laae forlangt
borte til at sees ret; sandet Egn; Kornmarker der saae ud,
som Ludslidt Tøi, eller halvskallede Hoveder. — Jeg tog ind
i Mainhards Hotel, spiiste der godt Middag Klokken 3, gik
ud at kjøbe en Hat og mødte Steffens; jeg følte mig mindre
kjærlig modtaget end i Dresden og Weimar, gik et Stykke
og mødte Rafn, der reiser imorgen. I Theatret en ny Opera
Mara, Componisten Netzer førte an; gik unter den Linden
med Lyster. + .

Fredag 26. Kjøbt en ny Hat! forgjæves søgt Løvenørn,
afleveret Breve til Grevinde Wilhelm Schwerin, Frau von
Bordeleben; (der er i Dag skudt paa Kongen, men han er
ikke saaret). / Kjørt ud til Humboldt, som ei var hjemme!
uden Anbefalings Brev kom jeg til Grim, han kjendte mig
ikke, havde aldrig hørt mit Navn, vidste aldeles Intet om
mig; Weis var meget forbauset derover, sagde at det var en
Anecdote til at lee sig ihjel over; mødt Danneskjold og Bardenfleth;
besøgt Glasbrenner. Kjørt ud til Kletke, der var
glad ved at see mig; til Aften hos Steffens, hvor jeg traf
Schelling og hans Datter, morede mig ikke. Husene »unter
den Linden« illumineret til Ære for Kongen; sandselig. —

Løverdag 27. Breve fra Eduard, fra Petit, Vieweg, H. P.
Holst, Beaullieu i Weimar; søgt forgjæves Holck. Været hos
Hitzig der var saare glad, viiste mig sit Portræt, Svigersønnen
Eduard Duller kom ned, dennes Datter havde til sin Geburtsdag

2) Jøde] tilføjet over linien 10) gik] derefter er overstreget paa Jomfr 14) Bordeleben
ɔ: Barteleben 16) Grim ɔ: Grimm 18) Weis] foran er overstreget Rosz

Tommelise i virkelige Blomster og Vox & — De loe
ret af Grim; mødt Glasbrenner med Digteren Carl Beck.
Indbudt til Ministeren Savigny iaften. Mødt Cornelius, der
kjendte mig og takkede for Bazaren. Sendt Brev til Faderen
Collin; mødt Lenz. — I Königstätiskes Theater Børneballet,
Mad: Weis med 32 Børn, det var yndig, men jeg følte Veemod
ved Tanken hvilken Skjæbne der forestod hver. Emilies
Hjertebanken var reent fordærvet, kun Visen om Kragen og
Slutninges Sangen var beholdt, Madms Hermann spillede
formeget Comedie. Jeg er meget forkjølet, kjørte til Menisteren
Savigny hvis Kone er en Brentano, Søster til Bettina. /

[Tirsdag 30 Juli . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .].
Middag hos Professor Weis, her traf jeg F[ruens] Forældre.
I Theatret der verwünschte Prinds, der er en Bearbeidelse
af Jeppe paa Bjerget. Af de Genre-Billeder der gaaer
var [e]et værd at bringe istand hos os, en Berliner Soldat
kommer i Qvarteer i Frankerige, Pigen taler kun Fransk
han vil have at spise hun siger une poule; dandser for ham,
han lærer hende en tydsk, hun er tungnem, skal have Kys
& — Sandselig. — Besøg af Humboldt og Meyerbeer.

Onsdag 31 August [ɔ: Juli]. Hos Skrædderen der har
sendt mig sine Digte; han var rørt over mit Besøg. Gik til

12) [Tirsdag 30 Juli . . . . . . . .] en eller flere sider mangler med indførsler for evt. resten
af 27. samt 28., 29. og begyndelsen af 30. juli 13) F[ruens] papiret beskadiget
14) Bearbeidelse] først skrevet Over 16) [e]et] ms. har det 18) dandser] d
først skrevet 1 20) Besøg . . . Meyerbeer.] senere tilføjet 21) 31] først skrevet
1

Hendriks, der lovede at tage sig af Mulatten; Besøg af
. . . . . . . .; Chamissos Søn kom, Taarerne stod ham i Øinene
da vi talte om Faderen. Gik til Bettina, der var høist aandrig,
kjæk, politisk, interessant; sagde mig at Kongerne læste mine
Eventyr og havde godt deraf, de fik dog Sandheden at vide;
hun forærede mig sin sidste Bog; jeg var henrykt. Brev fra
Prutz, sendt Brev til Petit med Anbefaling, for Mulatten til
Weimar, Dresden, Oldenburg. Brev til Schumann; Bog til
Kongen og Tiek. Vesit hos Grevinde Wilhelm Schwerin;
Middag hos Froriep hvor jeg traf Digterne Stem — og
. . . . . . . . ; meget udaset! Aften hos Løvenørn, traf der
Bjelke og Holck. Paa Veien derhen to danske Haandværkere,
de fortalte at de og flere af deres i Søndags havde drukket
min Skaal i Potsdam, jeg var ganske bevæget der [over]. /

Torsdag den 1 August. Gik Klokken 9 med Güterzug, der
kommer een Time senere til Stetin, i Vognen var en Familie
Horn aus Natzka bey neu Brandenburg Meklenburg, Konens
Forældre vare Godsbesiddere, de vare glade ved at gjøre mit
Bekjendtskab, vi skildtes i Passow, Klokken 2½ kom jeg til
Stettin og tog ind i Hotel de Prusse det første Hotel, men
daarlig og med høist uvenlige Tjenestefolk. — Senere fandt
jeg dem dog ikke saa gale; Pigen synes løs paa Traaden. —
Drukket Porter, sandselig + —

Fredag 2 August. Gik ned til Dampskibet, der ligger ved
Juckerstrasse; hilste paa Capitain; slet Veir, Blæst og
Skyer. Søgt Musik Directeur Löwe, men han var i Wien,

1) Hendriks ɔ: H. Hendrichs 3) da] derefter er overstreget han 14) Potsdam]
først skrevet Potzdam 14) der[over] papiret beskadiget 15) 1] først
skrevet 2 17) Natzka ɔ: Jatzske 17) neu] foran er overstreget ney 17) Konens]
K først skrevet J 19) Passow ɔ: Pasewalk

— Engene stode under Vand, saa de saae ud, som hele Søer;
det Hele forekom mig at ligne noget finsk; hele Kornmarker
stode i Vand efter Regnen. Valske Bønner dyrkedes meget. —
Husene vare alle murede med brændte Steen, men bemossede;
alle Farver maatte være paa en Malers Pallet, skulde
han male disse; her var Skorstene og ikke som paa Breitenburg
store Diler; Alt saa fattigere ud. / Kom Kl: 12 til
Dagebül, et usselt Hul; uvenlige Folk. — Kysten flettet med
Straa at den ei skulde slikkes bort af Bølgerne, jeg saae en
Mand arbeide der paa; to a tre Gange aarlig. I Stormen i
forgaars havde Dampskibet med Prindserne, været nærved at
strande; Harms vovede sig ikke i Land; Bølgeslagene vare
for stærke. — Efter skrækkelig lang Venten, Klokken 3 med
Floden kom jeg paa Fergen (Faarenes Springen) vi seilede
i een Time over; Øen saae venlig ud, Byen reenlig! paa
Gaden traf jeg Sally med VedelHeinen & han skaffede mig
Logi i Huset hvor han selv boede, samme Værelser, hvor v.
Holten havde boed; »Andersen! Hr Andersen!« raabte to
unge Damer, »Moder, der er Andersen!« og en Dame saae
ud af Qvisten, det var Hertuginden af Augustenburg og hendes
Døttre, det generede mig at jeg var i Reisehabit. — Træt
kom jeg i Logie men blev tilsagt til om Aftenen, maatte da
derhen; Kongen og Dronningen meget naadige; Kjeldermann
spillede, jeg læste Toppen og Boldten, den grimme Ælling,
Kongen loe meget og da jeg gik: sagde han: »Tak for
i Aften!« — Jeg indbødes til [i]morgen Kl 12 hos Dronningen
at læse Lykkens B: Sally beroligede mig med at jeg
skulde have min Reise betalt. Spadseret i deiligt Maaneskin.

7) Kl:] K først skrevet h 10) Mand] derover står S el. lign.

Fredag 30. Smukt Veir; besøgt Rantzau; Husene her i
Gaden ere alle kun een Stue-Etage og een Qvist, denne vender
ud ad; med Jernspiger staaer Aaret den er bygget, sædvanlig
ere de over 100 Aar; langs Søen en Alee med unge
Træer. Kl 12 hos Dronningen hvor Hertuginden var med
Døttrene; vi spiiste Frokost og jeg læste første Act af Lykkens
Blomst, der gjorte stor Lykke. Nagel fra Altona var der og
meget indtaget i Blomsten; tilsagt til Taffel blev jeg igjen afsagt,
da der ikke var Plads. Besøgte Frøken Korn, gik i Badesalonen
og spiiste til Middag, her blev jeg igjen tilsagt til Taffel,
fik Plads ved Siden af Levetzau, der drak et Glas med mig;
Kongen og D. sad ligeover for og talte meget med mig. Om
Af[tenen] til Thee, jeg var ikke oppe, der var mig noget
st[ift] over det Hele; en Hadersleber spillede kjedeligt Klav[eer]
/ Borgemesterens Datter fra Oldeslohe sang, tyndt! jeg
fortalte Tommelise, Prindsessen paa Ærten og Tinsoldaten,
men følte mig ikke tilfreds; ilde Lune kom jeg hjem. —

Løverdag 31 August. — Mødt paa Promenaden Hertuginden
og Prindsesserne, hun indbød mig at spadsere med
dem, saa at jeg ingen Vesitter fik gjort, bad mig igjen, dog
komme til Augustenborg. — Klokken 12 tog jeg ombord paa
Dampskibet Kiel, indbudt af Dronningen, vi seilede til Oland,
een af de største Haliger, jeg kom i den sidste Baad og vi
havde omtrent ½ Miil at roe, vi naaede Øen, hvor jeg
bares i Land af Matroserne, netop da Kongen vendte om,
jeg løb og sprang over Canalerne, kom Ganske varm til Kongen,

7) der] først skrevet det 9) Korn ɔ: Koren 13) [ ] [ ] i linierne 13-15] papiret
beskadiget 16) Tommelise] foran er overstreget Pri 17) tilfreds] først
skrevet for 26) Canalerne] C først skrevet V

Retsch Radering og fortalte Englen og nogle Smaavers, blev
igjen udtrykkelig indbudt til Augustenborg. / Middag ved
Taffelet, Aften hos Kongen og Dronningen.

Mandag 2 Sept: Mageløst Sommerveir; skrevet til Faderen,
Jette Collin og Henrik; kjørte ud og tog et Bad, det var
uendeligt velgjørende og salt, Vandet strømmede mig ud af
Øinene; — Var ved Taffelet, sad ved Siden af Christiani;
kjørt ud med Kongen og Dronningen; fik et Digt af Christiani;
om Aftenen fortalt Olelukøie og Engelen. — En lykkelig
Dag, Gud, jeg takker dig.

Tirsdag 3 Sept: Morgen Vesit hos Christiani, der vil have
at Kongen skal gjøre noget for mig, at Alle vente det. —
Læst Kl 12 for Dronning[en] sidste Act af »Lykkens Blomst«,
vi talte om Aandesyner. — Vesitter. Middag ved Kongens
Taffel, hver Dag er jeg der; om Aftenen igjen der; improviseret
et Digt i Dronningens Navn, og ligesaa til Hr Peter
der kastede Runer. — I Aften stod Maanen op saa omhyllet
med Taage og Skyer, saa rød, saa Uveirsagtigt, Fyret øinedes
neden for; Bølgerne sloge høit mod Land og Vandet
sprøitede som Champagne, som sprudlende Haier, Kongen talte
til mig om hvor smukt det havde seet ud ved Taffelet just. —

Onsdag 4 Sep. Besøgt Hofdamerne, fik hos Frøken Krog
Biernatzki, Schriften; spadseret med Landfogeden og hørt om
Halligerne, hvert Huus er bygget paa et Verft, paa Oland
er Køer, paa de andre Faaer. Vandet rundt om har ingen
Fisk, det er smudsigt guult; Vandet kan sprøite op mod
Vinduerne, de sidde roligt inde og spinde; der tales frisisk,
beslægtet med engelsk. — Sengen er som et Skab og indvendig

9) Olelukøie] først skrevet Olelykøie 13) Læst] foran er overstreget Middag v

med flættede Matter. — Skibe kan tidt drives lige hen til et
saadant Huus, hvor Lyset skinner ud, det seer ud, som det
svømmede paa Vandet; paa enkelte Steder findes Qviksand;
Kommandor kaldes den som fører herfra Skibe til Grønland,
Holland, & — rundt om findes Hvalfiske Tænder, de see ud
som store / Ledpæle, grøn forvittrede, betragter man dem
nærmere seer man dem flade paa den ene Side, indvendig
hensmuldre de; her ved Haverne i Wiek findes flere, ude ved
een Mark er et heelt Hegn. Konerne bære røde Fess under
Tørklædet, de ugifte Piger deres bare, flettede Haar. — Vandet
i Dag plumret, det var Ebbe, meget salt, man klæder
sig af, mens Karlen til Hest med store Støvler paa trækker
Badehuset ud i Vandet, stiger Floden for stærk, kommer
han igjen og haler lidt op; man drages op paa Sandet og bliver
under Touren færdig med at klæde sig paa. — Jørgensen
Jomtou er kommet her; Besøg af Ewald, Rantzau, Nagel og
Lewetzau. — Ved Taffelet bedt af Dronningen at læse lidt om
Aftenen. — Besøgt Westengaard; Husene her ganske hollandske,
med et buet Vindue i Døren, det kan aabnes man har det
paa Billeder med hollandske Qvinder i; Stuen med Glace[
re]de Vægge, grøn malede Vinduer og mange Skabe i Væggene;
paa Kakkelovnen et løst Mæssing Gjemme til at stille
Kaffekjædelen under og til at pynte. — Bal i Salonen; om Aftenen
fortalt Kongen Billedbog, Keiserens nye Klæder, den
uartige Dreng; Angr[e]b[e]t.

Torsdag 5 Sept: Takket Gud for de 25 Aar! Besøgt Christiani
og Rantzau, talt om denne Dags Betydning for mig,

16) Ewald,] derefter er overstreget i linieudgang Ra 22) et] først skrevet en
22) løst] tilføjet over linien 22) Gjemme] Gj først skrevet Kj

Klokken eet læst for Dronningen Th: Levnet, talt om mit
eget, bedet hende om i Kjøbenhavn at læse Ahasverus. — Sær
veemodig glad; skrevet et Digt til Christiani. — Ved Taffelet
drak Rantzau og Frøken Rosen min Skaal, Besøg af Westengaard,
som lykønskede mig; et Digt af Christiani. Sendt med
ham Brev til Fru von Eisendecher. Aftenen hos Kongen det
var den 5 Sept: — Kongen kom hen til mig lykønskede mig
til hvad jeg havde overstaaet og vundet, kom siden igjen og
spurgte om min første Optræden, talte om min Erkjendelse
i Tydskland; jeg fortalte et Par characteristiske Træk! han
loe, spurgte om jeg ikke havde noget bestemt at leve af, jeg
sagde / at Fred VI havde givet mig 200 Specier og hans
Majestæt ladet mig beholde disse hvorfor jeg takkede, »Det
er kun lidt!« sagde han, »men jeg behøver ikke saa meget!«
sagde jeg; han spurgte om mine Skrifter hvad de indbragte,
jeg sagde 12 Rdlr Arket, det er ikke meget, vi talte om
Livet; jeg følte at her var Leilighed til at bede om mere, men
det var min Følelse imod; han sagde da, »kan jeg nogen
Tid være Dem til Gavn med at fremme Deres Litterære
Virksomhed, saa kom til mig!« jeg takkede og sagde at jeg
øieblikkelig intet havde at bede om. Rantzau, som jeg fulgte
hjem sagde at Kongen jo havde lagt mig det i Munden at
forlange noget men roste ellers min Følelse, lovede, hvis Leilighed
gaves at tale min Sag. Jeg var lidt utilfreds med mig
selv, men stolede paa Gud.

1) eet] foran er overstreget 1 1) Th: ɔ: Thorvaldsens 2) bedet] derefter
er overstreget af 5) et] først skrevet mit 7) 5] foran er overstreget 2 9) talte
om min Erkjendelse i Tydskland] tilføjet over linien 14) sagde han,] derefter
er overstreget hvad giver du De 14) behøver] derefter er overstreget kun lidet!
« sa

Fredag 6. Spadseret med Møller fra Flensborg og Christiani,
været i Bad, hvor jeg mødte Kongen, ved Taffelet kom
Statholderen. Dampskibet seilet til Helgoland, Pasagererne
bares ombord i Baadene der dandsede paa Vandet. — Nede
paa Sandvolden mellem Havnen og Stranden opreist Telt
og Dandseplads med Flag, Böhmiske Musikanter spillede
Bølgerne væltede op mod Stranden, Haligerne laae som
Noaarker paa Vandet. Om Aftenen deilig stjerneklart, de
røde Flag veiede i Luften, daarlig Oplysning, Bønderpiger og
Borgerdøttre dandsede med Søefolk og Bønder; jeg fik Christiani
og siden Rosen med ned ved Stranden, de stærke Bølgeslag
med lysende Vand væltede mod os, det saae ud som
Havet lynede, een Stjerne skinnede saa klart og man saae
dens Straaler i Vandet; Characteerdandsen hedder Fætter
Mickel; paa Føhr dandses en Dands der begynder og ender
med et Kys, ingen Pige, tør uden at fornærme nægte at
dandse den; de have deres Haar lagt om den røde Fes og
Tørklædet uden om igjen. — »her er noget lærerigt at høre!«
sagde Een da jeg fortalte om Grækerne. Om Aftenen tog
Statholderen mig i Haanden, sagde jeg ogsaa engang skulde
besøge ham, der var smukke Piger. Jeg maatte for Dronningen
fortælle et Maanebilled og det døende Barn. /

Løverdag den 7de . Kjørte i Tordenveir til Bad med Dr
Nagel og med Grev Holck; gik ombord i samme Baad, som
Kongen til Dampskibet. Zahrtmann kom og sagde at Kongen
havde spurgt hvorfor jeg ei var gaaet tidligere med
Blücher og han havde svaret at Digterne altid vilde være Solen

1) Møller ɔ: J. M. A. Müller 10) Borgerdøttre] foran er overstreget Kjøbstad
24) ombord] derefter er overstreget paa

skulde seile bort var Vognene endnu ikke komne med min
Kappe, en Baad alene ventede paa mig, jeg maatte ud og var
forstemt, thi Almanakken med alle mine Optegnelser laae
i Kappen, paa Søen mødte jeg Hansen, der bød mig komme
over i Kongens Jolle; Statholderen raabte fra Donners Skib,
Matroserne vidste ei hvad de skulle jeg steeg over til Hansen,
gik med ham i Dynerne, nu kom Kongen, der talte venlig
til mig, saae paa mine Blomster. Da vi seilede, var der
mange Tumlere; / Kongen talte længe med mig og da vi var
ved Føhr, sagde han, ak! at allerede smukke Dage ere forbi!
»ja jeg maa sige det samme, Deres Majestæt, der staaer i
Bibelen, naar man har nydt det himmelske Brød, vil det
jordiske ikke længer smage!« — Vi kom til Taffels Klokken
8, Klok 9½ gik jeg hjem i Seng.

Søndag 8. Badet; kjørt i Kirke, sad i Hofcavalerernes Stol;
tilsagt til Dronni[n]gen, spiist Frokost der. — Audiens hos
hende og fik en Ring og Løfte om at sees oftere i Byen. Kongen
meget naadig, det glædede ham at jeg var kommet til
Føhr og han ventede at see mig i Kjøbenhavn; stort Taffel;
igaar have paa Badehuset de tydske Gjæster drukket Kongen
[s], Dronningens og min Skaal, Christiani udbragte den,
Sally takkede for den; spadseret med Hr Geert fra Altona;
Indbydelse af Nagel at boe hos ham i Altona. Aftnen hos
Kongen, Dronningen indbød mig at gaae over med Dampskibet,
Kellermann var ikke indbudt og gjorde lidt Vrøvl
at saa maatte der ventes paa mig og at jeg maatte sige nei

6) Matroserne] foran er overstreget jeg 11) der] først skrevet na el. lign.
12) nydt] tilføjet over linien, derunder er overstreget smagt 15) Badet] B først
skrevet K 23) Aftnen] først skrevet Men el. lign. 26) at jeg] at først skrevet
og

paa laae neden for Trappen, jeg satte mig paa den, hvor
kold, Tanker gik gjennem min Sjæl; vi skreve vore Navne,
ude hvor Taarnet havde været plukket jeg en Nelde og bitter
Regnfan. / Manden, Hunnæus, som førte om fortalte at man i
Jylland havde givet en Comedie der om, »Kongens Drømme«,
Reisende havde fortalt at have seet det i Aarhuus. — Traf i
Vertshuset Westphal fra Itzehoe, som jeg saae i Wieck. — Klokken
3 kom Hertugens forbi. Klokken 5 kjørte vi til Augustenborg,
det er et smukt lille Land, det er Fyen i det Smaa; Slottet
tog sig prægtig ud i den nedgaaende Sol, en stor Mængde Svaner
svømmede omkring, jeg tænkte paa de græske Prindsesser
i »Svanehammen«, der badede sig. — Vi tog ind paa Vertshuset,
gik saa til Slottet, blev vel modtaget og Kellermann og jeg
fik Værelse i Cavaleerhuset; han havde taget det med to, jeg
eet, Hertuginden sagde det var Feil, det blev byttet om. Dahl
var ikke indbudt, han var vred; jeg fik Aviser med og sov
snart.

Torsdag 12. Dahl reist til Kiel. Hertugen laant mig Vogn
til Kjøretour; tog derfor hen til Biskop Tetens, hvor jeg traf
Brodersønnen med Kone; det var sælsomt Livets Gang,
komme som Hertuggjæst, første Gang i hans Huus, hvor, da
jeg var sidst, kom som en fattig Dreng, han talte haardt til. —
Spadseret med Hertuginden og Prindsesserne, seet deres mange
Hunde, seet, den gamle, afdøde, Hertugindes Bolig. Ved
Taffelet bød Hertugen mig tage hans Kone til Bords. — Læst
grimme Ælling og Toppen. —

Fredag 13. Noget angr[e]bet af Luften; Besøg af Oversætteren
til OT. Christiani. Spadseret. Als er som en Ø, svømmet
fra Engelands Kyst, efter der først at have optaget i det
Smaa, et Billed af hele Landets mildeste Skjønhed, de grønne

Marker, Skovpartierne & — Jockeyerne maa drømme sig her
i England. / Kellermann fortalte iaftes om en Udpibning i
Christiania, ved første Acts Slutning, heftede to Herrer i første
Etage deres røde Silkelommetørklæder i Knaphullet med
Lange Fløiter ved, som Drengene blæse paa; lode disse hænge
ud over Gelænderet; ved anden Act begyndte de at blæse
hele Tiden, en Herre gik ind og bad dem holde op, de svarede
ikke, de vare fri Nordmænd, den fremmede slog da med
sin Nøgle den Ene i Hoved[et] saa han blødte, Manden
maatte bøde 100 Species, den anden blæste fort. — Det har
været Haandgemæng, saa at de trak Støvlerne af i Parterret
og sloges med dem. — De frie Nordmænd. Mavepine. Provst
Krogh-Meyer.

Løverdag 14. Skrevet Breve og sendt afsted til Beaulieu og
Arvehertugen af Weimar. Frosset meget; spadseret i Regn,
seet Makreelstimer, hørt Jagtskrigene. — Fortalt Eventyr, en
Deel her til Middag; Borgemesteren fra Sønderborg noget
antidansk; jeg gjælder for den eneste fornuftige Danske. Et
daarligt charicatur-Billed af Festen paa Skamlingebanke.
Hertuginden fortalte at hun paa Nøer gik med sin Søster,
der fandt de en gammel, meget fattig Kone, der fortalte at
vor Herre altid sørgede for hende; der gik jeg ud imorges og
som jeg gik fandt jeg en Sytraad, jeg tog den op og tænkte
den kan jeg dog bruge, og som jeg gik kom der en grøn Frøe;
naa til at tøire den fandt jeg Traaden og saa bandt jeg den
om Benet, nu kom Herskaberne og spurgte hvad det var og
kjøbte den saa af hende, sendte hende ind i Kjøkkenet at

8) slog] først skrevet Ma 14) Breve] derefter er overstreget ; spadseret 17) noget]
først skrevet meget (eller omvendt)

faae noget at spise, saa saaledes har vor Herre sørget for mig,
ved først at lade mig finde en Traad. — Gik tidlig til Sengs
iaften. —

Søndag 15. Kjællermann reist om Morgenen henimod 9.
/ Sendt Brev til Grev Rantzau og til Faderen med et Par Ord
for Theodor og Jonna. Budskab om at Tillisch pludselig er
død ovre i Gram, Hertuginden, Prindsesserne og Frøken
Krog meget forstemte. Til Middag en theologisk Professor
Wegescheider fra Halle, hans Svigersøn en stolt, flau Præst
her fra Øen. Læst om Aftenen første Afdeling af Lykkens
Blomst, Hertugen hørt med Interesse derpaa. Ved Theebordet
fortalte jeg Anecdoter. Sandselig +.

Mandag 16. I Nat stærk Tandpine; Skylregn. Spadseret;
en taaget Efteraars Luft, som dog er smuk; de røde Berberidser,
de mørke Hyben; Lindetræerne med Frø; i Taagen
sees Veirmøllerne oppe ved Sønderborg, Bølgerne drive
Skummet op i Fjorden; — Besøgt von Cossel, Hofchef, der var
Staldmesteren Baron von Ohlen; Reenskrevet paa Liden
Kirsten. Igjen i Corsaren i Anledning af at Hødt, min Ven,
har gjort Nar af mig. Spadseret. Om Aftenen kjørt med
Hertuginden, begge Prindsesserne og begge Prindserne samt
Frøken Krogh i Omnibus. Læst sidste Act af Lykkens Blomst.

Tirsdag 17. Smukt Veir; efter Frokost kjørt med Præsten
Krogh-Meyer over til hans smukke Præstegaard i Ulkebøl,
seet Skolen og Kirken, denne er temmelig stor, med et hvælvet
Træ-Loft; Præstekonen meget vakker, Haven smuk, man
heisede for min Skyld det danske Flag, der var mange Gjæster,
Manthey fra Sønderborg, Senator Schmidt, Fru Krüger
& Meyers Søster var ikke tilfreds med mig, de kaldte mig
Schleswigholstener. — Der blev stor Middag, min Skaal drukket;

om Aftenen læste jeg Eventyr og kjørte hjem Klokken
efter 11 i stjerneklart, stille Veir, Kornmoden.

Onsdag 18. Bestandig har jeg, som en Slags Steensmerter.
Reenskreven paa Liden Kirsten; læst Thorwaldsens Biographie
og Liden Kirsten, spadseret. Stort Taffel i Anledning af
Kongens Geburtsdag, jeg sad ved Hertugens Side, han udbragte
Kongens Skaal. Grev Plesz fortalte mig meget om
Spanien; skrevet Ende-Riim. Det er Hertugindens Bryllupsdag
improviserede i den Anledning og skrev ogsaa et: god
Nat. Dagen endt ret behageligt.

Torsdag 19. I den gamle Hertugindes Have nær ved den
nye er tre Ege under hvilke Sammensværgelsen mod Griffenfeldt
/ fandt Sted; — Hertuginden læst Brev fra Kongen skrevet
paa hans Geburtsdag, det glædede ham at Dagene paa
Føhr fortsattes ved Andersen og Kellermann. Dronning[en]
lod mig sige at flere Tydskere havde takket hende fordi de
havde faaet mig at see paa Føhr og at hun haabede jeg blev
[til] Veddeløbene paa Augustenborg. — Nu kom Fabricius
med Kone og lille Datter; spadseret i Regn til Egetræerne hvor
Griffenfeld blev fældet; jeg har det ikke godt i Blæren, lidt ængstelig
derved. Læser i Hahnhahns »OrientalischeBriefe«. Regnveir.
— Lidt kjedet mig; Læst tydsk af OT. — Storm og Regn.

Fredag 20. Smukt Solskin; i Dag ved Taffelet kom en
Grev . . . . . . . . fra Kiel, han lignede Yoldi men var mager;
Hertugen talte Politik. Jeg følte mig ikke glad; Hertugen
har været syg i Nat; i Ribe skal være pebet efter Statholderen,

5) Taffel] T først skrevet S 9) ogsaa] tilføjet over linien 16) de] foran er overstreget
hu 17) og at hun . . . Augustenborg] tilføjet over linien 22) Læst]
først skrevet væ el. lign. 24) . . . . . . . . ɔ: Holmer

jeg haaber at det er kun en Spads han selv siger! —
Uhyggelig derved. — Klippet Billeder.

Løverdag 21. Smukt Veir, men koldt; en underlig Angst
i Blodet! Igaar fik jeg foræret af Fru Fabritzius hendes Skizze.
— Hele Slottet arangeret smukt til at modtage de mange
Fremmede. Var nede i Stalden, saae fuldblodsHestene, ved
hver Krybbe var der i Spiltougene slaaet en Slags Madratsér
at de ikke skulde sparke sig. — Føllerne med flette[de] Manker;
igaar saae vi blandt flere Couriositeter, de Kopper Dronning
Caroline Mathilde har drukket af; det Bæger af Horn,
som Chr 2den drak af i Fængselet paa Sønderborg; Løgten,
de brugte ved Sammensværgelsen mod Griffenfeldt. — Først
Klokken 8 iaften kom Statholderen og først da kom vi til
Taffels! jeg sad ved Prinds Christian; efter Bordet trykkede
Statholderen min Haand, Hertuginden præsenterede mig for
sin Søster, en venlig sygelig Dame; Ritmester Lützow sluttede
sig venlig til mig, jeg havde paa den anden Side ved
Taffelet Borgmesteren fra Apenrade Skau, en flau een, stolt.
Vi kom først efter Klokken 12 til Sengs. /

Søndag 22 August [ɔ: September]. Hertugindens Geburtsdag.
En deilig Morgen, Luften, høi og blaae, Vandet blikstille;
der blev paa Græspletten spillet en Psalme, jeg følte
mig høitidelig. Spadseret med Du Plat; Ripenserne have pebet

5) Hele] først skrevet Ker el. lign. 19) i marginen ud for side 441, linie 13 — side
442, linie 19. d. v. s. i hele bladets længde, har Andersen, før han indførte dagbogsnotitserne,
skrevet med anden penneføring end dagbogens: Det var vore Urskove, som
brændte; nu knagede de tørre Riis og gasartige Flammer blussede; det var
Slaverne der skjød med Geværer og Kanoner; jeg vidste ikke af, der den
Gang hverken Kjendtes Krudt eller Skydevaaben; Alt stod levende for min
Phantasie. — 20) Søndag] S først skrevet M

af Statholderen; det er pøbelagtigt! hvad har han gjort,
udtalt sin Mening i Stænderforsamlingen, ellers intet og nu
piber de af Kongens Gjæst; her er i Sleswig ingen Antipati
mod det danske Sprog, men de føler i denne Sympatiernes
Tid, Drift at slutte sig til Tydskland, som vi at slutte os til
Skandinavien, lad hver følge sit. — Besøg af Lützow; jeg blev
kaldet til Hertuginden at gratulere hende. — I Dag drak vi
Kaffe Alle — VeddeløbsHerrerne — paa een Gang. — Efter
Frokost kjørte vi, jeg med Bülow, Du Plat & til Rendebanen.
Veien bugter sig meget, nær ved Tetens Bispegaard var Banen;
her var en stor Mængde Folk, meest Bønder og Bønderpiger,
Telte opslagne hvor der blev spiist, paa det hertugelige
veiede det slesvig-holstenske Flag, øverst blaat og guult, saa
hvidt og rødt og Vaabenet deri; vi kom op paa en stor grøn
Tr[i]bune; der laae to Kjæmpehøie med nogle høie Træer,
her sad en Gruppe Folk, disse Træer have vist været Levning
af Skov; ligefor saae man lidt af Fjorden begrændset af
mørke blaa Skove; Kirken og Skovpartiet, herlig tog en bred
Høi sig ud paa Banen, der stod et eneste Træ deroppe og to
Mennesker, snart kom Flere, de Ridende skjultes af denne
Høi og bag denne kom der tidt en For[hi]ndring, een foran
den anden; — to styrtede, een fik Hul i Hovedet og Skulder og
Knæ slaaet. — Prindsessen af Nøer talte meget med mig. Da vi
Klokken 4½ kjørte hjem vare vore Heste, som vilde. Stort Taffel,
jeg sad ved Du Plat, vi drak hinandens Skaal; Riegel drak
Collins; flere Taler holdtes, tre affecterte af Mephistoph —

6) hver] først skrevet være el. lign. 7) drak vi Kaffe] tilføjet over linien, derunder
er overstreget frokosterede vi 15) Tr[i]bune] ms. har Trubune 21) For[
hi]ndring] ms. har Forandring 22) Hul] først skrevet Hoel eller Huul 25) Riegel
ɔ: Riegels

Grev Holmer; ved Taffelet drak Statholderen et Glas med mig;
talt meget med Hertuginden og Prindsessen af Nøer. Stort Fakkeltog
af Liedertaffel. Hertugen indbød mig at komme næste
Aar til hans Sølvbryllup, som var ved denne Tid. Baron
Cramm. Bal! deilig Aften, gik i Seng Klokken 12. /

Mandag 23 Sept: Smukt Veir, kaldt ind til Hertuginden
og Prindsessen. — Ligeover for mig boer Major von Wiéler,
den forrige Hofschef. — I Dag Auction paa Føl og Heste;
skrevet Vers for Ole Pedersen i Tilfælde af at han skulde
vinde i Morgen Ærespræmie. — Ved Frokostbordet fik jeg
Plads ved Siden af Statholderen: »tør De sidde ved Siden
af mig, som de Danske have pebet ud!« — Det var mig en
piinlig Conversation der udspandtes; læste to Eventyr, improviserede!
Ærgelig, Blodet brændte mig i Kinderne. Spadserede
med Hertuginden og Statholderens ud til Dyrskuet. —
Stort Taffel, Hertugen drak et Glas med mig. — De ere alle
meget elskværdige mod mig; (Hertugen spurgte om det var
mit Alvor at reise imorgen: jeg sagde ja; det kan jeg ikke
tillade! De maa blive! De gjør mig en Glæde, det er mig
saa kjært at have Dem hos mig; jeg lovede at blive og saa
gik vi til Skuet). Aften lidt Dands; skrev til Collin, Faderen.

Torsdag 24 Sept. Sendt Brev til Collin. Kjørt Kl 8½ en
smuk Tour, som Statholderen førte os; uden for Bøndernes
pyntelige, grundmurede Huse, smaa Grønne Æblehaver, der
her have det svenske Navn »Trægaarde«. Frugterne hang
røde og gule i riig Mængde; Veiene vare indhegnede, det

1) ved] tilføjet over linien, derunder er overstreget efter 14) Ærgelig] tilføjet over
linien, derunder er overstreget Ærlig 16) Taffel,] derefter er overstreget Dands bag
efter 17) spurgte] først skrevet sagde

Jeg fæster Roser til denne Pokal

Ved Prindsessemes Navne!

Prindsessesseme af Schleswig-Holstein, Sønderborg Augustenborg
leve! Hoch! — Nu udbragte Hertugen her en Skaal
for de Danske her var tilstede og at i hans Huus vare de
hjerteligt velkomne, at her taltes begge Sprog og ved denne
Skaal vilde han især fremhæve, den, som havde hædret dette
Sprog og som var ham en kjær Gjæst og som han haabede
at see igjen næste Aar til sit Sølvbryllup, han som havde
glædet ham og hans i sit Sprog at læse sine smukke
Digtninger & — Digteren Andersen og at han ønskede at
han maatte sige sine Landsmænd hvorledes hans Huus og
dets Følelser var i denne Brændings Tid & — Jeg følte Taarerne
løb mig ned af Banderne. —

Onsdag 25 i Dag bryde Folk op; spadseret i Haven, Prindsessen
af Nøer glædede sig over Statholderens Ord til mig,
just fordi Grev Holmer første Dag havde brugt nogle Udtryk,
som om man ikke her vilde høre danske Skaaler; hun
bad mig komme til Nøer, »det er kun et lille Huus!«, sagde
hun, »men De skal finde en hjertelig Modtagelse.« Prindsen
bad mig besøge sig paa Nøer eller Gottorp og rakte mig
Haanden hjerteligt. — Lowzow besøgt mig, han boer i Nærheden
af Hamborg. Indbydelse fra Etatsraad Manthey til
imorgen Middag. Deiligt Veir. Statholderens reist. Spadseret;
der laae et straategt Huus i Skoven ganske bemosset var
Taget, Sollyset faldt mellem træerne paa det fløiels bløde
grønne Mos; Taget var tigret af Sollys; Padehatte voxte
phantastisk paa de over Bækken fremspringende Træ-Rødder.

12) maatte] foran er overstreget og d

— / Efter Taffelet improviseret og gjort Gaader. — Sandselig+.

Torsdag 26. Besøg af Christiani; gjort Blomster Lotteri;
ikke vel. — Den ene Testikkel hoven. — Om Middagen Etatsraad
Manthey med Datter og en Frau Krause med Datter
fra Schleswig, hun sagde at hendes Mand paa Føhr havde
været saa henrykt over mine Eventyr. Blomsterlotteri; Hertugen
forærede mig to af sine Skrifter og havde smukt skrevet
forani. — Improviseret godt hele Aftenen; Prinds Frederik
improviserede til mig. —

Fredag 27. Faaet Pas viseret hos Hofrath Preen, hilst der
i Huset paa Fru Pedersen og seet Billeder; en Frøken Brandt
deri Huset. Afskeds Vesit af Tetens og Kone; spadseret med
Hertuginden, Prindsesse Amalie og Frøken Krog, Digen
rundt. Ondt i Testikkelen. — Efter Taffelet sad vi gemytlig
om Kaminen hvori var Brænde og Steenkul; vi fortalte Historier.
—

Løverdag 28. Ondt i Test: spadseret, takket Gud; skrevet
smaae Vers af; i en Pakke Bøger, fandtes den Taschenbuch
af Th Hell med mit Brev fra Frøken Bremer. — Besøg af
Christiani; Barberen fik 10 ȋ Dansk. Spadseret. Efter Taffelet
digtet! de ville nødig af med mig. Prinds Frederik
bragte mig sit Digt og der til et Anagram; Hertugen gav
mig Haanden, bad mig snart komme igjen, hilse hans Venner
og Collin. Tak O Gud for alt Godt.

Søndag 29. Imorges da jeg laae kom Prinds Frederik med
sit Digt.

11) viseret] v først skrevet p 11) der] først skrevet deres

MANUSKRIPTBESKRIVELSE 1845-1850

De dagbøger, der er trykt i dette bind, omfatter alt hvad
der er bevaret af følgende dagbøger: 1. »Reise fra Kjøbenhavn
til Italien & 1845«, 31. oktober-1846 5. oktober. 2.
»Reise til Engeland 1847«, 13« maj-22. september. 3. »Til
Fyen 1848«, 11. maj-26. juni. 4. Et dagbogsblad fra København
og Bregentved 1848, 18.-27. december. 5. »Kjøbenhavn
til Sverrig 1849«, 17. maj-11. august (med en
lakune 10.-20. juni). 6. To dagbogsblade fra København
og Glorup 1849, 9.-22. september. 7. »1850 Reise til Jylland,
Fyen &«, 17. maj-21. august.

Disse dagbøger tilhørte den del af H.C.Andersens dagbøger,
som efter hans død tilfaldt Edvard Collin (jf. Indledning,
bd. I, s. X), og kom i 1905 med den Collinske
Manuskriptsamling til Det kongelige Bibliotek, hvor de har
signaturen Collinske Samling 7, 4º,1 27-31 og II 1-8. Dagbøgerne
er skrevet på blade og læg af blåt, gråt og hvidt
brevpapir i oktavformat. De blev 1925-1929 nyordnet og
konserveret, hvorved de enkelte blade og læg blev opklæbet
på fals og indsat i hefter. Dagbøgerne var oprindelig upaginerede,
men i forbindelse med konserveringen blev de
folieret fortløbende, og omkring 1960 blev hvert hefte pagineret
for sig.

Mikkels Kjærlighedshistorie og en Comedie i det Grønne.
Vogn med 4re Heste, Kudsk og Tjener ventede, kom her til
Glorup Klokken 2; Excellensen tog saa venlig mod mig, (Dr:
Winther mødte mig alt ved Ørebækkelunde). Begyndt Brev
til Collin. I Seng Kl 9½ —

Den 2den . Sov lige til Klokken 8; endte Brev til Collin,
Ørsted, Van der Vliet, en lille Sæddel til Borggaard, sender
disse i Aften med Posten. Besøg af Langes fra Ørebækkelunde.
Gik op til Dr: Winther, hvor jeg drak Chocolade.
Boer hyggeligt i № 15 og 16 ud til Haven; Ild i Kakkelovnen,
deiligt Solskin; Vandet er ledet ud af det store Bassin
der er bestrøet med brune Blade. Eensomt og stille. / om
Middagen var Winther og Bjerring her med deres Koner;
jeg har skrevet en Deel Breve i Dag.

Den 3 November. Sendt Brev til Faderen Collin, til H. C.
Ørsted, til Mary Howitt, Van der Vliet, Arvestorhertugen af
Weimar og en lille Sæddel til Borggaard. Det har frosset i
Nat; spadseret i Haven. Op ad Dagen Solskin.

En smuk Efteraars Dag, naar Løvet er af Træerne men
Solen skinner paa det grønne Græs og Fuglene qvidre, kan
man ret bilde sig ind at det er en Foraarsdag; saaledes har
den ældre Mand sine Øieblikke i Høsten, hvor hans Hjerte
endnu drømmer Foraar.

Læst høit om Aftenen Agnete.

Den 4 November. Øm i Penis. Klart Frostveir. Spadseret.
Der gaaer en underlig Mumlen gjennem Skoven, den er blevet
gammel, men Kilder og Bække unge, de svulme og sladre;
ved hvert Vindstød høres en Knittren, det er de visne Blade

3) Excellensen ɔ: Gebhard Moltke-Hvitfeldt 21) en] indføjet over linien

som falde ned. — Begyndt paa Walter Skotts Roman St Ronans
Brønden. —

Den 5 November. Excellensen er i Dag kjørt til Odense,
jeg eensom paa mit Værelse til Klokken 6½ da først kom
[vi] til Bords. I Formiddags drukket Kaffe hos Winther; der
kom Fru Lindegaard og Frøknerne Rhamshard, som paa
Tirsdag vilde til Kjøbenhavn. — De bleve her paa Glorup
til Middag. Gjennemlæst og rettet mit Levnet af Petit og
skrevet paa Brev til Zeise, det optog hele Dagen.

Den 6. Stærk Frost om Natten, alt i flere Dage Iis paa
Vandet; altid øm i P. — Spadseret en Times Tid. I Aftes fik
jeg det første Brev fra Faderen Collin. — Hvorledes en Dag
gaaer. Op Klokken 8 og drikker Kaffe, pudsler og skriver til
Klokken 10, gaaer saa op gjennem den lange Alee ud af
Laagen paa Markveien til Holuf Gaard, seer paa Beltet og
vandrer tilbage, læser, ordner syer, og Klokken 12 Frokost
med et Glasportviin, hviler saa lidt, gaaer derpaa, som før en
Time, det er samme Vei og den forlænges ud til den anden
Side; skriver, og læser til henimod fire, klæder sig paa og det
er Middag fra fire til 5, nu kommer den kjedeligste Tid til
Klokken 8; jeg sidder paa mit Kammer, gider intet bestille,
ikke sove; een af Tjenerne blæser daarligt paa Fløite indøvende
sig et Stykke, jeg tænker paa Fløitespilleren i Qvarantainen
og har samme Følelse. / Blæsten suser ude, Ilden i
Kakkelovnen rumler, Maanen skinner ind. — Jeg vil ikke
tænke paa dem Hjemme, saa længes jeg! — Nede fører jeg
hele Conversationen fra 8 til 10; det rumler i Frøk: Ls Mave;
Tjeneren der kalder Excellensen ud at nu er Forvalteren for

6) Rhamshard ɔ: Ramshardt 27) Frøk: L ɔ: Lise (Elisabeth) Raben

at tale med ham, er den eneste Hvile; jeg seer efter Uhret,
det synes slet ikke at gaae og naar det endelig slaaer, saa falde
Slagene som gik de til Sørgemarsch. — Kl 10 op og en halv
Time derefter i Seng. —

Den 7. Gjort Blomster Lotteri til Dinéen i Dag, mange
Deviser.

a) Blomster ere Fugle-Polypper beving dem ved dit Hjerte.
Her var stort Selskab i Anledning af en Frøken Moltkes (fra
Nyborg) Giftermaal med en Lieutenant Bülow. Vi fik skrækkelig
meget Mad; jeg læste et Par Eventyr. Sendt Brev til
Zeise med Petits Biographie.

Løverdag 8. Tøeveir; øm; spadseret op til Dr: Winther og
drukket Kaffe; pudslet. Vi skulde til Aften have været over
paa Ørebækkelunde, men her kom til Middag Grev Bille
Brahes og saa bleve vi hjemme; læste Eventyr for dem. Den
ene Dag som den anden.

Den 9. Paa en Nabo-Herregaard var Selskab, en nye
Landsby-Tjener stod bag Fruen [s] Stol. »En Skee! en Skee!«
hvidskede hun. »Nei, Deres Naade!« sagde Tjeneren, »det
var ikke andet, end at det rumlede i min Mave!« Kjørt Klokken
12 i Kirke i Langeaa, hvor Bjerring prædikede; vi saae
Præstegaarden, en ækel Kasse, der var kalket op og smukke
Meubler sat ind; den unge Kone gav os Chocolade. — Igaar
fik de den sidste Ladning af deres Tøi fra Kjøbenhavn; til
ud paa Natten havde de moret sig med at faae det pakket
ud og stillet op. Fra Præstens Studerestue stod Døren op til
Dagligstuen hvor han kunde skotte til sin unge Kone og hun

2) synes] s først skrevet d 23) sat] først skrevet sadt 23) unge] u først skrevet
f

til ham. — Middag og Aften kom Dichmans og........fra
Svendborg;

Mandag den 10. Klokken 8½ kjørt fra Glorup, Excellense
sagt Farvel, som om han skulde døe, bad mig lade være at
skrive Vers om ham; kom Klokken 12 til Byen, søgte forgjæves
Kronprindsen; fandt Dr Guldbrand ligge af Podagra;
spiiste til Middag hos Hansens; drev om og gjorte Vesitter.
Fandt Brev fra Augustenborg, fra Ørsted og P. L. Møller. /
Det er Mortens Aften i Aften, hele Byen lugter af Gaasesteeg;
Justitsraad Andersen vilde have mig der om Aftenen; jeg
blev hjemme, gik tidlig i Seng.

Tirsdag 11; sov slet; en elendig Seng, Lagnen ere som
Haandklæder, de rulle sammen under Een; jeg vaagnede
ved en Stikken, i — som jeg troede en Torn; min Angst, min
Liden; hele Morgenstunden i Kamp om jeg skulde søge
Læge. I et særdeles ilde Humeur reist[e] jeg fra Odense,
Klokken 2¾; ingen Glæde ved det Hele, jeg som igaar var
livsglad og Gud taknemlig. Frøken Lise Raben der er Stifts
Dame i St Johannes Kloster med Pige reiste første Gang i
sit Liv, med Deligense, jeg fulgte hende; over lille Belt i
stærk Taage, vi saae ikke Fyret før vi var lige under det. —
Jeg fik [i] Vognen fra Aarøsund en Herre fra Elberfeld, der
var Jæger! havde skudt Ulve og Bjørne i Norge; fortalte
en Kamp med en Bjørn; mente han kunde Dansk, det var
nogle Ord kun og nu sagde han at han ikke med Dansk
kunde reise i Sverrig, (jeg troer heller ikke i Danmark). I

3) Mandag] først skrevet Søndag 5) kom] k først skrevet h 12) Tirsdag 11]
først skrevet Mandag 10 12) sov] s først skrevet v 13) Haandklæder] først
skrevet Kar 16) særdeles] først skrevet et 23) Jæger] foran er overstreget
Bjørnejæger! 23) havde] først skrevet han

Hadersleben traf jeg paa Posten Hr Timmermand. I Apenrade
forlod jeg Deligensen Klokken eet, tog ind i Stadt
Hamborg hvor jeg Klokken 2 kom i en god Seng og sov;
endnu ængstelig, for det Onde i P. —

Onsdag 12 Kjørt med Extrapost til Gravensteen, det var
taaget Veir og af og til Regn; Apenrade ligger smukt, omgivet
af skovgroede Høie; Havet tæt op til Byen. Hvor vi
kjørte Landet mere storartet end paa Øerne; et Sted, ganske
Hede, med gamle Træer i Sumpene; i Kroen laae »Corsaren«,
overalt taltes Dansk. Kom Klokken 2 til Gravensteen,
Hertugen og Hertuginden meget naadige; jeg har til Naboe,
en Pastor Lorenzen; spadserede med Hertugen og Prinds
Woldemar af Holsteen & gjennem Skoven ud til Veien og
hjem. 4½ Taffel. / Prinds Woldemar reist. — Jeg læste
Eventyr høit om Aftenen; Lorenzen og Dr:........ meget
interesserede derved.

Torsdag 13 Lorenzen viist mig i Bibelen: Dom[m]erne
9de, den eneste Parabel eller hvad der er ligt med mine Eventyr,
det græske Einos. — Jeg er noget forkjølet; det er lidt
bedre med P. Det er curiøst altid naar jeg reiser til Udlandet
bliver jeg der daarlig. Ved Taffelet havde jeg Prindsesse
Caroline Amalia til Bords, Hertugen talte om at mine Landsmænd
havde nok skræmmet mig fra at komme til Sølvbrylluppet.
Læst om Aftenen Sneedronningen. Vi spadserede i
Dag først med Hertuginden og Prindserne, derpaa med Hertugen

4) for] foran er overstreget lidende 5) Onsdag] først skrevet Tirsdag 6) Apenrade]
foran er overstreget Hadersleben 7) Hvor] først skrevet Vi 15).....
.... ɔ: Steffensen 17) Torsdag 13] først skrevet Onsdag 12 18) den] først
skrevet en 19) Einos ɔ: græsk ainos 24) Sneedronningen] først afsat plads
til navnet med - - - 24) Vi] først skrevet Ti

og Grev Reventlau, ned til Flensborg Fjord, smukt
Taage Grupering og Sol. —

Fredag 14. Lorenzen reist, hans Smiil behagede mig ikke
i Dag, der var noget fremmed; ikke i Humeur; kjørt paa
aaben Vogn med Dr Steffensen, Baron Ohlen & til Gravensteen,
det var graaligt Veir; vi foer gjennem Sønderborg;
paa Gravensteen blev jeg barberet; saae alle Sølvbryllupspresenterne;
Prindsesserne fortalte mig Tablaaerne. Christian
og Louise det var[:] Corinna. Hamlet. Robert. Iphigenia,
Tancred. Stradello. Antigone. Nante — og da Lucia di Lammer[m]oor.
Othello. Ungarer. Jeanedarc. Søvngjængersken.
Elisabeth. — Siden dannede een Figur af hver Gruppe med
et blomsteromvundet Bogstav begge Navne. Smukke Presenter.
En stor Dandsesal bygget op til Havedøren. Gärtners
Portræt af Dronningen er ikke liigt og neppe godt. — Kjørte
fra Augustenborg i kold Luft; Hertuginden gav mig ud af
Vognen sin Kaabe; saa man seer de ere nydelige mod mig.
Klokken 6 kom vi hjem, jeg meget forfrosset. Ved Taffelet
fik jeg den ældste Prindssesse til Bords (Augusta) Hertugen
spøgte med mig. Han har taget sig af en lille fattig dansk
Dreng Peter Larsen fra Christianshavn der har musikalsk
Talent. / »jeg maa dog præsentere en Landsmand for
Dem!« sagde Hertugen. Ved Theen kom den lille med en
Slags Harmonica og spillede: schwanke nicht mein Vaterland,
og flere Stykker. — Læste Eventyr paa Tydsk og paa Dansk. —

Løverdag 15. Gik paa Posthuset med Brev til Fru von
Eisendecher; det er et mageløst deiligt Veir, stille og varmt

5) Gravensteen ɔ: Augustenborg 9) [:] ms. har punktum 12) een] tilføjet
over linien, derunder er overstreget hver

Solskin; jeg spadserede Søen rundt. — Ved Frokost læstes van
der Vliets Brev til mig, stille Spot; jeg følte mig saaret; tog
ikke med paa Jagten; Blodet knuger mig i Hals og Bryst!
Lyst at flyve afsted; sygeligt Lune. — Ved Taffelet Prindsesse
Caroline Amalia til Bords. Hertugen og Hertuginden
meget venlige mod mig; hun talte meget om Stampes, om
Jonna og Henrik; bad mig ikke tage bort paa Tirsdag og jeg
lovede at blive til næste Løverdag.

Søndag den 16. Spadseret i Morgenstunden ned til Flensborg
Fjord, gjennem Gravensteen, Skoven og Haven hjem.
Digt mod Thiele i Rendsburger Zeitung; politisk Tale ved
Frokosten; ikke tilfreds. Spadseret med Hertugen, Hertuginden,
Frøken Kaas & ned til Flensborg Fjord hjem over
»Henriettenhöhe«; smukt Veir, men koldt. — Ved Taffelet
et Par Herrer fra Flekken indbudt. Læste [,] gik alt bort
Klokken 10. (Diarée før Taffelet, Angest)

Mandag 17. Sov mindre godt; spadseret ned til Flensborg
Fjord; følte mig ikke ret vel men det gik over da jeg havde
gaaet meer end en Time; i Dag er det opad Formiddagen
blevet graaligt; (syet paa mit Tøi). Spadserede med Hertuginden
ind i Skoven, følte Trykken for Brystet fik hende
til at vende om og var rask; det store Sideværelse med Gulvteppet
blev mig nu indrømmet, jeg har nu tre Værelser; det
regner og rusker ude; i Berlings Tidende staaer fra Thomsens
Avis om min Reise at jeg er indviteret til Weimar
af den unge Hertug. — Ved Taffelet Prindssesse Caroline
Amalia; om Aftenen talte Dr Steffensen ret interessant om
det Aandelige og Legemlige, om Liv og Død, von Krog gav
Prosaen, med med sit humoristiske Blik. — Begyndte Brev til
Fru Drevsen.

igjen, blive en gammel Ven af dem; var hjertelig og god.
Dr: Steffensen bestemte sig til at følge med til Flensborg; vi
kjørte og alt i Gaarden sprang Seeletøiet, skulde det være en
ond Betydning, mon det gaaer galt paa Jernbanen. Vi
kjørte, fra Vinduerne vaiede Hertugindens og Prindsessernes
Lommetørklæder. Til Brinknes fulgte Hartmann med; nu
gik det over Heden, hvor store Trær vare satte ved Veien
for i Snee at antyde den; forbi Hau sprang noget for af
Vognen, saa den ikke kunde trækkes, nu maatte den bindes
og Kudsken altid passe paa, var det skeet ned af en Banke,
sagde han, kunde en Ulykke være skeet. I Flensborg skildtes
jeg fra Doctor Steffensen der vilde besøge sin Fader; jeg tog
da til Dölls, var nær taget Retour, men det blev mørkt. /
Mødte paa Gaden Rieffel gik hen at besøge ham; Forlovelsen
med hans yngste Datter og den unge Mand var hævet,
han og Konen, (der lavede Blodpølser) talte kun om Amalia,
hendes Anerkjendelse og Berømmelse! — Hos Barberen jeg
var, kjendte Svenden mig og var dansk fra Kjøbenhavn; hos
Kammerherre Holsteins laae det mindste Barn af Mæslinger;
vi talte en Deel om Jenny Lind. Var alt her hjemme Klokken
5 og sidder nu i min lille Stue, hvor jeg sov if jor da jeg
tog herfra til Föhr. Jeg har her gjordt Udkast til P. L. Müllers
Anbefaling og reenskrevet: den lille Pige med Svovlstikkerne,
spiist Smørrebrød og drukket en halv Flaske Porter;
det er underligt, hvor jeg tænker paa en Ulykke imorgen paa

1) hjertelig] først skrevet var 3) i Gaarden] først skrevet igaarden 6) Brinknes
ɔ: Rinkenæs 8) antyde] først skrevet at 8) Hau ɔ: Bau 14) Mødte]
Når siden vendes 90 grader, læses øverst til højre Kjøbenhavn den 31 October 1845
og til venstre derunder Naadigste Hertuginde! 19) Mæslinger] først skrevet
Feber 24) en] først skrevet et

Jernbanen. Guds Villie skee med mig!- - Kammerherre
Holstein kom at besøge mig i det jeg var halv afklædt. — Gik
i Seng Klokken 9.

Søndag 23. Oppe imorges Klokken 4; Deligensen kom
Klokken 5 og 10 Minutter, jeg fik Plads i Coupeen med en
Schleswiger Milot; (I Dölls Hotel er en ypperlig belærende
Opvarter, eller Huusknecht; — De er en underlig Een, sagde
han til mig fordi, jeg vilde have at han skulde saa snart skaffe
mig min Regning da jeg vilde bort, og han mente det hastede
ikke); en skrækkelig tung Vei, gjennem Hede; i Schlesvig
kom Seest's Søster og hilste saa venligt paa mig; Kelneren
snød mig for omtrent 2 ȋ dansk; jeg var nu ene i Coupeen
og rullede afsted; (i Flensborg skal paa Tirsdag gives
en Tragedie Kong Valdemar og Tovelille af een derværende
Forfatterinde). Der var en Dansk, (næsten troer jeg han
heed Kruse) fra Nyborg, som gik med og havde sit Fartøi
ved Hamborg, som han vilde med til Valpareiso. — I Rendsborg
saae jeg et Par bekjendte Ansigter; nu kjørte jeg til
Jernbanen, jeg havde virkelig en Slags Angest, ikke for at
døe, men for at lemlæstes; jeg fik en Frøken fra Fredericia,
der første Gang var paa Jernbane. En ypperlig Vogn. / Ved
Neumünster traf jeg en dansk Student, som her boede, samt
Kammerjunker Wedel-Heinen der har været i Berlin. Klokken
halv 6 i Altona; lykkelig overstaaet Farten jeg var bange
for; en Jøde og Kone var i Vognen, han er Pleiefader til den
unge Sangerinde Jaque som vor Dronning har taget sig af.

1) Kammerherre] foran er overstreget Nu er jeg i Streits Hotel, mættet og glad,
Brev fra min elskede Eduard. 26) Jaque] foran er overstreget Schak 26)
vor] indføjet over linien 26) Dronning] først skrevet Dronningen

— Nu sidder jeg i Streits Hotel har faaet Beuf og Porter,
Stuen varm og Brev fra Eduard, med Hyldest fra Engeland;
(forgjæves søgt Holcks).

Mandag 24 Vognet i Nat, var nær ved at besvime, stod
op, drak Vand, troede at Værelset var fyldt med GasLuft;
drømte en Deel om at tegne mig til Bidrag for Trængende,
men mente jeg levet ikke til næste Aar; gik til Holcks;
derpaa til Speckter, der viiste mig en Mængde udmærkede
Tegninger til mine Eventyr, jeg sagde at jeg vilde dedicere
ham en Samling! — Til Grantræet, ganske udmærket; han
laandte mig fru Bachkerachts nyeste Bog »Weltglück«, imorgen
sidder hun for ham. Tog ud til Altona og saae »Gewerb
Ausstillung« de fleste Sager vare fra Altona; noget smukt
Uldgarn; Freund arangerer mine Penge; var hos Zeise der
modtog mig glad og nydelig, jeg indbødes til overmorgen;
jeg fik hans Udgave af mine Eventyr. Idag da jeg sad i Alsterpavillonen
var det første Blad: »litterarische Blätter der Börsenhalle«,
der stod et smukt Digt til mig af Zeise; jeg blev glad.
— Spiist til Middag hos Grev Holck med Kammerjunker Wedel-Heinen.
Tog i Thalia Theater og saae »der ewige Jude«,
et dumt Stykke uden Poesie og uden alt Værd; hjemme skrevet
Brev til Jette Collin med Wedel-Heinen og sendt 6 Speckters
Billeder til Eventyrene [;] travet om Aftenen i Gaden. — /

Tirsdag 25. Besøgt Dr Lebrecht Dreves (Neue Wall 27),
som har oversat Digte af mig. Var hos Speckter hvor Fru
Backeracht født Struve Forfatterinden til Weltglück sad for
ham, hun var lidt koquet, vi bleve meget gode Venner og

7) gik] foran er overstreget syntes me 11) Bachkerachts ɔ: Bacheracht
24) Besøgt] derefter er overstreget Advokaten

Besøg af Zeise; jeg maatte skrive i hans Søsters Exemplar
af Eberhardts »Hanchen«. Fik i Foræring sendt fra Kittier
Lewalds Italien. Ondt i den ene Testikkel. Sagt Farvel hos
Billes, Kittiers og Holcks her spiiste jeg Frokost; de ville
endelig have mig til at blive og dinere hos Svigersønnen.
Drak Caffe i Alster Pavillonen og gik hjem at pakke ind. I
Svenske Aftenbladet, staaer at jeg skal snart have et nyt Drama
af Stabelen; I Jahrzeiten mit Nytaarsønske fra Fodreisen.
Sendt i en Pakke, ved Kittier Bøger og Brev til Eduard, Fru
Balling, Jette Hanck. — Klokken 3½ kjørt til Elben, det
regnede og blæste; en Baad med Capitainen fra Dampskibet
kom forbi og hilste mig, vi talte sammen. Koldt og uhyggeligt
Veir; jeg gik over med Sextus, det blev mørkt før vi naaede
Harburg og havde da vor Nød med at lande, de kunde ikke
faae fat i Tougene; da jeg var indskrevet gik jeg i Vertshuset
zum weisen Schwann; Verten, Hr Rübke, sagde han
havde kjendt mig af mit Portræt, som han havde seet hos
Specter og derfor gaaet paa Posten og spurgt om den berømte
Danske Andersen var med; ja en Andersen har ladet
sig indskrive, saa maa det være ham; han underholdt mig
hele Tiden og præsenterede en ung Lærd for mig, der senere
kom til. Klokken 8 afsted; det stormede. /

Fredag 28 kom Klokken 6½ til Bremen, tog ind zum Lindenhof;
gik hen til Dr: Hartlaub, der var alt en lille Datter
i Vuggen; var i Kirken. Gik til den gamle Hartlaubs, der ret
synes et rigt Huus. »De har ikke Vittighed og søger den
ikke!« sagde hun — jeg tænkte. Var der til Middag; hun var
iført Silke med en stor sort Fløiels Trøie, kantet med sort

11) Dampskibet ɔ: Vagtskibet

Bjørneskind; Oliemalerier paa Væggene; deilige Blomster, vi
spiiste paa Sølv; jeg saae her første Gang Manden, han syntes
yngere end Konen; til Aften med Dr: Hartlaub i Theatret
og seet Des Teufels Antheil; La part du Diabel, grueligt,
ubetydelig, »var vort Skuespil, som vor Opera, ikke sandt
kunde det da ikke nok gaae,« sagde Dr Hartlaub, jeg gjøs
indvendig. Dr Arens var med i Logen, spurgte idelig om
Jenny Lind. — (Skrevet i Eftermiddag til Fru Eisendecker
at jeg kom imorgen, enten med Dampskibet eller Diligensen.)
Forestillingen i Aften var for en Madam Hofmann, som blev
fremkaldt og trak en anden jammerlig Een med sig; jeg
har Følelsen af at have drømt noget fadt. — Hjemme spiist
Beuf og drukket Porter, imellem nogle høittalende, kjedelige
Personer. — De tænke nok ikke paa at jeg gaaer op og skriver
i mit Album, kjedelige om dem; maaskee skrive de det
om mig. /

Løverdag 29. Deiligt Veir, jeg burde have taget med
Dampskibet i Dag. Besøg af Dr: Hartlaub. Arens traf mig
ikke. Vesit hos den gamle Fru Hartlaub. Kjøbt Paraply,
Sæbe og Handsker. Besøgt Consul Cæsar; pakket ind. Spiist
ved Table d'hote og da midt under Maden afsted med Diligensen
til Oldenborg; det var en smuk Vogn, en ung Handlende
var med mig, han vilde til Kjøbenhavn næste Maaned.
I Delmenhorst drukket Kaffe. Kom efter fire Timers
Kjørsel til Oldenborg; paa Posten tog Eisendechers Tjener
mod mig; hjemme venlig Modtagelse; ved Thee læste jeg
Grantræet, Elverhøi og Hyldemoer, det sidste behagede
mindst.

4) La] foran er overstreget la 5) »var] tilføjet over linien

Søndag 30. Sovet mindre godt. Regnveir. — Søgt Edmond
Beaullieu, men han laae syg jeg fik ham ikke at see, drevet
lidt paa Gaden. Nu er det deiligt Veir! — Efter Bordet spadseret
op og ned her i Gaden, deiligt stjerneklart; Haandværkssvendene
gik og sang; jeg har i Dag sendt Brev til
Hertuginden af Augustenborg. Idag kom den tredie Broder
til Beaullieu med sin unge Kone fra Leipzig; om Aftenen
var Meyer og Kone her (Forfatteren til Neapel und die
Neapolitaner); jeg læste en Mængde Eventyr og man var
henrykt! Klokken blev 12 før jeg kom til Seng.

December.

Mandag 1ste . Regn og Storm; ledsaget af Tjeneren gik jeg
gjennem Haven ud til Jerndorff hvor jeg spiiste Frokost;
et ækelt Veir; hjemme siddet og reenskrevet paa Romanen;
igaar og i Dag givet Fru Eisendecker en Time i Dansk. Om
Aftenen var Jerndorff her med Kone og Søster; jeg læste
Eventyr.

Tirsdag 2den . Smukt Veir; gaaet ud til Pott, hvis Frue jeg
traf; skrevet og sendt hjem Attest for P. L. Møller, Brev
til ham, Eduard og Augusta Collin, alle i eet; skulde have
været til Storhertugen men det blev forsiide, gjorte Vesit med
Eisendecker hos Baron Lytzov, Hofmarschall; spadseret
igjennem den hertugelige Have i det smukke Veir. Ondt i
Maven / om Aftenen var Fru Gall her, jeg læste Eventyr;
vi gik ikke i Theatret, da »Zopf und Schwerth« var forandret
til »Ein Glas Wasser«. —

Onsdag 3. Tilsagt til Storhertugen kom der Kl 11 og saae

først den lille to Aars Prinds, som legede, saa kom Fru
Scharnhorst i Morgendragt; Hertugen var meget gemytlig og
livlig, hans afdøde Gemalinde havde læst for ham OT og
Bazaren; han talte meget om Theatervæsen, ønskede at jeg
igaar havde seet: »Et Glas Vand«. Vesit hos Menisteren
Baron Beaullieu, der ret hjerteligt tog mod mig, Edmond,
Officeren, min Ven fra Tharand var noget bedre og jeg fik
ham at see og tale med; han har en ulykkelig Kjærlighed til
en ældre Pige her! — Vesit af Pott. — Besøg end af den første
Skuespiller her, Keiser. Paa Hofconsert; kjørt med Hofraad
Eisendecker derhen, han var i Skoe og Strømper, Uniform;
Alle derhenne i største Galla, kun Uniformer og jeg;
meget stift; jeg blev ellers godt behandlet; i Concert Salen
hang et stort Portræt af Chr VI malet af Tischbein (fra
Eutin) En Overture over den afdøde Hertugindes »Volkslied«;
Pott spillede et Solo-Nummer. Jeg sad ved den gamle
Beaullieu der var ganske besaaet med Stjerner og Ordner. —
Blev presenteret for mange Damer. Storhertugen talte to
Gange med mig; den unge Hertug er temmelig ung — Hertuginden
behagede mig meest; hun talte meest om Grækenland;
hun havde en græsk Fess paa; jeg var saa træt at jeg
var ved at falde om. — Klokken efter 11 kom vi hjem og det
var behageligt.

Torsdag 4. Skrevet Brev til Arvestorhertugen af Weimar,
som Fru Eisendecker corrigerede. Om Aftenen i Casino og
derpaa med Eisendecker i Theatret hvor jeg saae Emilies
Hjertebanken og Fabrikanten. Var i Dag ude og besøgte

9) Vesit] foran er overstreget I Aften 10) Keiser ɔ: Kaiser 14) Chr VI ɔ:
Chr IV

Digteren Mosen, der behagede mig, gik derpaa op til den
unge von Beaullieus. /

Fredag 5. Storm. Sendt Brev til De Marees i Braunschweig;
besøgt Edmund Beaullieu der forærede mig sit Portræt,
vi talte et Par Timer sammen; læst Dansk med Fru
Eisendecker, ikke ret oppe i Humeuret; underlige Udslet paa
den ene Haand; Hovedpine! — Tilsagt til Taffel hos Storhertugen;
jeg sad mellem Münich og.......... Storhertugen
og Hertuginden talte meget med mig, der var ugeneert og
net. Talte om Thorvaldsen om min Reise til Italien osv. — I
Salen hang et stort OlieMalerie forestillende Rygen, en Present
fra Hertuginden af Weimar. Om Aftenen var Hofdamerne
Frau von Scharnhorst og Frøken Witzleben (Stiftsdame
i Wimmeltoft) her og jeg læste Eventyr.

Løverdag 6 Brev til Jenny Lind; Besøg af Digteren Mosen,
der for mig lader opføre paa Torsdag »Nathan der
Weise«; jeg læste Grantræet for ham, spadserede med ham i
Slotshaven og han fremsagde tre særdeles smukke Digte af
sine egne. Vi talte om Poesie og Theatervæsen; han ligner
noget Alexander Dumas, seer ud som en Africaner; brune
funklende Øine! — Tilsagt i Aften igjen til ArveStorhertugen;
den unge Mand var civil og saae godt ud, han er meget
stor for sin Alder omtrent 18 Aar; jeg læste Grantræet,
Toppen og Boldten, Nattergalen, Sneedronningen og Storhertugen,
der ellers ved Læsning altid spiller Patience, sad
en stille Tilhører og loe dygtig. Arvestorhertugen og hans
ældre Søster (25 Aar) morede sig, talte meget fortrolig,
vi kom godt ud af det! — De fik endnu Svinedrengen og den

14) Wimmeltoft ɔ: Vemmetofte 21) Arve] tilføjet under linien

standhaftige Tinsoldat. Klokken var / halv eet før vi brød
op; jeg var meget træt af at læse; den unge Hertug takkede
mig særdeles. — I Morgen ere vi udbedte til Middag 5
Steder.

Søndag 7. Jeg har sovet mindre godt, er angrebet og har
Hovedpine; spadseret i Slotshaven. Billet fra Skuespiller
Moltke til hans Benefice Forestilling i Aften. Middag hos
Hofmarschallen, Baron Lytzow; den rigeste Mand her i
Byen; meget elegant; jeg sad mellem Fruen og Intendantens
Kone Fru Gal; vi fik Annanas Cardinal! efter Bordet spillede
Frøken Lytzow et Par [af] Jenny Linds Sange; naar der
spilles, høres altid en uforklarlig Lyd i Væggen, som en Faarekylling;
en Slags: »Spuckgeist«. — Vi bemærkede at den
idelig hørtes, der var en Grevinde Wedel, i Familie med den
danske Slægt, en Frøken Mönich, en Officeer Plüskov og
Flere; den lille Datter elskes af den unge Alexander
Beaullieu, der endnu ikke er Student. Var i Theatret hvor
Moltke havde Benefice og havde indbudt mig: Ein deutscher
Krieger af Baurnfeldt; naar man kommer som Reisende uden
Critik, saa var det meget livlig, første Act især med de comiske
Scener; Jenke og Kaiser spillede godt. Oversat for
Eisendeckers de 3 første Capitler af min Roman; bestemt at
blive her til Onsdag otte Dage.

Mandag 8 Besøgt Skuespiller Moltke og takket for Billetten;
han uhyre artig, førte mig til Gadedøren, gjennem alle
Etager, han havde netop bespiist to fattige Skuespillere fra
Jewer, hvor Selskabet var opløst. — Gik til Mayer hvor vi

3) I Morgen ere] først skrevet I Dag vare 20) første] foran er overstreget
og

talte om Litteratur, især Øehlenschlæger, om hvis egentlige
Betydning Tydskland ikke har Begreb. Spadseret Arm i Arm
med min kjære Edmond Beaullieu, der i Dag var lidt bedre.
Klippet for Børnene / Fastelavns Riis for Børnene; lille
Gustave glædede sig overordenlig. Paa Torsdag bliver for
min Skyld opført Nathan der Weise; begyndt paa Brev til
Kammerherre Beaullieu: hvor megen Kjærlighed kan man
dog lægge ind i et Brev og den bliver der, har endnu efter
mange, mange Aar samme Friskhed, den er stærkere end
Blomsternes Duft. Saae i Dag et Brev fra Fru von Scharnhorst
til Fru Eisendecker hvori stod at Hertugen havde særdeles
fornøiet sig ved Eventyrene og den unge Hertug og
hans Søster havde været ude af sig selv. Igaar fortalte Fru
Lytzow mig at den forviiste Konge af Sverrigs Liig, var efter
Storhertugindens (hans Datters Død) bragt her til Oldenborg
og stod i den hertuglige Begravelse. Iaftes i Theatret
hilsede den unge Hertug og jeg hinanden i Theatret. Hele
Engen bag Haven staaer om Vinteren under Vand. Folk
hilse mig saa venligt paa Gaden jeg er nu meget kjendt. Om
Aftenen hos os Geheimerath von Beaulieu med Frue, den
unge Ægtemand Eugen med Kone og Alexander, Edmund
er endnu syg, dernæst Fru Gall og Lytzows, jeg læste 7
Eventyr; Eisendeckers fortalte mine Feil i Tydsk, jeg var
lige ved at blive ærgerlig, men holdt mig, vi kom først til
Sengs Kl 12.

Tirsdag 9. Besøgt Professor Pott; spadseret, sendt Brev til
Kammerherre Carl Beaulieu i Weimar; efter Bordet, med

2) Betydning] tilføjet over linien, derunder er overstreget Værd 16) hertuglige]
først skrevet kongelige

Eisendecker indbudt til Caffe hos Digteren Mosen; hvor
Stäers Kone var, der bad mig hilse Manden i Rom; jeg
læste et Par Eventyr; den grimme Ælling gjorte et dybt Indtryk
paa Mosen, tidligere sagde han, skriv ægte danske Romaner,
som Spillemanden, nu sagde han for Eventyr / har
De et mærkeligt Genie; det er nyt og for vor Tid; gik med
ham og Konen i Directions Logen og saae Albinis Lystspil:
die gefährliche Tante, der blev godt spilt; jeg morede mig.
Haglveir; hjemme læst for to Damer.

Onsdag 10. Brev fra De Marées i Brunswig at hans Kone
var syg han kunde ikke tage mod mig; slet Veir. Foræret
Edmond Baullieu Eventyr med Speckters Billeder, han var
saa kjærlig mod mig; til Middag hos Pott, han behager mig
ikke ret, han er for sød, vilde have at jeg skulde tage Musik
med til Wien, som ikke maa indføres, sagde nei! — Spadseret
med ham i Slotshaven. Aften hos Geheimeraad, Baron
Beaulieu de Marconnay; her var en Deel Fremmede; jeg
læste mange Eventyr, saa jeg blev træt og angrebet; vi fik
Kastanier, Rødgrød, Punsch & — Edmund meget angrebet.

Torsdag 11. Regn og Blæst. Længe hos Edmund der har
Guulsot. Spadseret gjennem Skoven, ellers inde hele Dagen;
for min Skyld i Theatret: Nathan der Weise. Jeg følte mig
syg, var ved at gaae hjem, men efter 3die Act gik det over. —
Slutningen af Stykket er flau.

Fredag 12. I Casino hver Morgen og læst Aviser; hos Edmond;
Fru Eisendecher fortæller, da jeg nævnede Holbergs
Pernille, at i Bremen, naar der vælges nye Senatorer og alle
Haandværkerne komme fra Prosession beværtes de og de første

2) Stäers ɔ: Stahrs 6) De] først skrevet et

unge Damer i Byen opvarte dem, disse kaldes da Perniller.
— Med Fru Eisendecker besøgt Jerndorff og Fru Gall;
jeg var hos Grev Bernstorf. Taget Plads paa Posten til paa
Onsdag. Af Kaiser indbudt til hans Forelæsninger i Casino;
vi hørte Hamlet, især læste han Polonius godt, derimod Dame-Rollerne
med halv Fruentimmerstemme, det syntes jeg
mindre om. Jeg var meget træt, min Naboe sov. Frostveir.

Løverdag 13. Snee. Besøgt Mosen der forærede mig sit
sidste Stykke Johan af Østerig, samt skrev et smukt Digt til
mig. Læste flere Digte for mig f E Kreussschnabel. Jeg skrev
foran i mine Eventyr til ham:

Ved Vintertid vi gik i Havens Gange,

Der var ei Sang, der var ei Blomst ei Blad;

Men fra din Læbe lød de søde Sange,

Og Digterhjertet i dit Øie sad;

Det husker jeg og dybt mit Hjerte banker, /

Din Harpe blinker, som et VerdensFyr,

Du bøier Hoved mildt i rige Tanker,

Udgrunder Livets store Eventyr.

Besøgt Edmond Beaullieu, Alexander kom op til os. Til
Caffe var her den lille Frøken Finck med Broder og Søster,
jeg læste høit og følte mig syg; spadseret. Frost og Maaneskin.
Aften hos Meyer hvor jeg læste og vandt stort Bifald;
ikke rask. Jerndorffs vrede fordi jeg ikke kom der.

Søndag 14. Deiligt Solskins Frostveir. Folk løbe alt paa
Skøiter. Sagt Farvel hos Jerndorfs, Galls og Lytzovs besøgt
Edmond hvor jeg traf een af hans Venner Lieutnant Hay.

5) Polonius] først skrevet Pollonius 6) Fruentimmerstemme] først skrevet
Fruentimmerstemmer

Spadseret med Alexander. Om Aftenen i Theatret Lumpacivagabundus,
der var indlagt nye Witz og et Couplet om
det nye Dampskib paa Hunte. Jenke blev fremkaldt. Ingen
Brev endnu hjemme fra.

Mandag 15. Afskeds Audiens hos Storhertugen, der var
meget naadig; spurgte mig om Keisers Oplæsning om
Theatret her og hos os; og glædede sig ved at have gjort mit
Bekjendtskab; hos den unge Arvestorhertug traf jeg von
Rønnenkamp der var lige kommet fra Grækenland, hvor
han havde ført sin Datter hen, som Hofdame; (Botzaris
er gift med en Officeer i Piræus og har født en Søn paa den
græske Festdag den 3die). Var hos Hertuginden, der bad mig
komme igjen naar jeg reiste hjem; besøgt Frøken von Witzleben
der er Stifts Dame i Wemmeltoft og af Grev Stolbergs
Familie. Afsked hos Mayer; Skrevet paa Brev til Faderen
Collin og Louise. Besøg af Jerndorff der vilde sige mig Farvel!
Til Aften Selskab hjemme. Fru Moslim, Fru Gall &;
læst Eventyr.

Tirsdag 16. Hagl, Lyn og Torden, sagt Farvel hos Pott.
hos Mosen; den lille Erik græd ved Afskeden; skrev i Fruens
Stambog ogsaa i Fru Beaulieus. Besøgt Keiser; skrækkeligt
Veir; vaade Fødder. Vesit af Meyer. Middag hos Geheimerath
Beaulieu. Ved Bordet blev jeg meget overrasket ved
at Beaulieu overrakte mig fra Storhertugen af Oldenburg en
meget smuk Ring; som Eisendecker vurderede til over 200
Rdlr preusisk. Jeg blev ganske forlegen; det / er ikke min
Hensigt, at sælge den, som E meente. Var endnu engang om
Aften hos Edmund og da i Theatret hvor de gav nach Sonnen-Untergang

8) jeg] derefter er overstreget Kammerh

og Christoph und Renate, det sidste har jeg
seet bedre i Paris. Jeg frøs om Fødderne, disse vare vaade og
jeg var ængstelig derved, at blive syg. Mosen bragt mig fra
lille Erik een af hans Tinsoldater; hvilken han havde givet
Faderen med til mig, at jeg skulde have med paa Reisen; der
var noget Rørende deri. — Hjemme gik jeg snart til Sengs.

Onsdag 17. Sov egentlig ikke i Nat, hørte Vægteren give
Signal; jeg var oppe halv 5, Fru Eisendecker ogsaa, vi drak
Kaffe; hun tog Løfte af mig at jeg, naar jeg vente tilbage
skulde boe hos dem; det samme ønsker Edmond, hos ham
vilde jeg nu helst være. Gik i Maaneskin med Henrik til Posthuset;
i det jeg skulde i Vognen, (Kl 6) kom Alexander for
endnu at sige mig Farvel, det rørte mig! vi kyssede hinanden;
endnu engang uden for Slottet saae jeg ham svinge Huen,
jeg var bevæget, tænkte paa alle de Kjære jeg havde i denne
By, hvor god Gud havde været mod mig, jeg synes det gik
mig som lille Gerda i Sneedronningen. (Ringen sendte jeg
med Henrik hjem til Eisendeckers at de kunde gjemme den
for mig til jeg kom hjem fra Reisen). I Vognen med mig var
en ældre Dame fra Aurik, hun fortalte at der boede en norsk
gift (Frøken Wedel) — Strax udenfor Oldenborg styrtede den
ene Hest paa Iislaget og kom under Vognen, den anden rev
sig halvløs, jeg blev forskrækket. Vi fik et frygteligt Hagelveir.
I Delmenhorst meddeelte Verten mig engelske Nyheder;
Middag i Sükke, hvor vi fik op en Bremer, der engang
havde været i Gefle[,] jeg sendte med ham Hilsener til
Hartlaubs; denne Side Neunburg fik vi paa Landeveien op,

2) seet] først skrevet set 5) der] først skrevet det 25) Middag] foran er overstreget
han troede vi 25) Sükke ɔ: Syke 25) der] derefter er overstreget h

en næsten Balklædt Dame! Klokken var 10 om Aftenen før
vi naaede / Hanover; jeg tog ind i brittisk Hotel, hvor jeg
i anden Etage fik et lille Værelse, som i høi Grad mishagede
mig, fik nu to andre smaae men var ærgerlig. — Besluttede
at tage med andet Tog imorgen; det gaaer Klokken 10.

Torsdag den 18. Var nær kommet for sildig, først kunde
ingen Droske faaes, saa var altid foran en Lastvogn, som vi
ikke kunde komme forbi. I Lehrte fik vi fornemme Folk op,
Damen sagde at det var den kjedeligste Tour hun endnu
havde gjort! — Blev i Braunschweig i Banegaarden, Tøiet
visiteredes, i Restaurationen traf jeg i Kelneren, en Kelner
fra Föhr. Klokken 2 herfra, Folk fra Braunschweig sagde at
det var godt med Fru de Marees, hun havde nylig været paa
Gaden. Sendt Kort til DeMarées og Vieweg; hos ham har
der været Tyveri; en Poletibetjents Søn var Tyven. Atter i
Vogn hele Reisen med en Bergmands Lieutnant fra Trier.
(Schöppenstedt ɔ: Schildbürger) I Ochsensleben blev vi ¾
Time og da var det snart mørkt og uhyggeligt, Klokken var
næsten 6 da vi naaede Magdeburg, vi havde maattet fare
langsomt da der var glat Iis paa Skinnerne; tog ind i Hoteilet
Herzog Stephan, nyt og elegant, fik et slet Kammer,
blev ærgerlig, de maatte fløtte den ene Seng ud, nu var der
ingen Klokke, jeg var vred og fik nu høiere oppe et godt
Værelse, hvor jeg sidder i Varme, ude stormer det stærkt.

Fredag 19. Oppe Klokken 5½. En BærerKarl tog mit
Tøi uden at man sagde mig det, jeg blev meget hæftig, Alt
var dog i Orden; det var Maaneskin, Glatiis. Jeg sad ganske

16) Trier] derefter er overstreget I 17) Ochsensleben ɔ: Oschersleben
19) Magdeburg] M først skrevet B

trykkede mig i sine Arme, kyssede mig og sagde, at mine
Eventyr vare udødelige; gik til Olfers hvor jeg skal Fredagaften.
— Kjørte til Jenny; hun tager ikke mod nogen sagde
Portnersken; »jo mod mig! giv mit Kort!« og saa havde jeg
intet! »siig mit Navn!« — Da kom hun selv mig imøde; hun
var mere blomstrende, end da hun var i Kjøbenhavn; vi sad
i Sophaen og talte om Collins; jeg traf Grev Vagtmeister der
er nu forfløttet til Brüssel; — Besøgt Grev / Rewentlau, der
tilbød mig at besørge mine Breve hjem; var hos Frøken
Frohmann hvor jeg traf Edmonds Ven:......... I Operaen
i Tribunen og saae Lachners Opera: Chatarina Coronaro;
anden Act ret spændende. Decorationerne prægtige. En
ung Dame nikkede til mig [og] loe fra første Etage, det var
Gisola Arnim hun havde kjendt mig; fik min Kjole itu.

Mandag 22. Hos Fru Zimmermann hvor jeg fik mit Brev
til Hertugen af Oldenborg oversat. Besøg hjemme af Politeknikeren
Jørgensen og af Baron Løvenørn. Kjørt ud til Alexander
Humboldt, som sagde at jeg ingen Anbefalings Breve
behøvede, jeg var anbefalet ved mine Skrifter, at Kongen
vilde see mig; vi talte om Jenny Lind og forskjellige Lande,
om Øehlensch om Ørsted, der har sendt ham sin Bog om
det Skjønne. — Gik ud til Hosemann, en lille tyk, feed Karl,
hvor der var genialt uordentligt. Vesit hos Menisteren
Savigny, de kom mig begge saa venligt imøde, indbød mig
til Løverdagaften, senere kom Grevinde Bismar-Bohlen hvor
jeg indbødes til Torsdag. Betina er reist sagde de, og pludselig
aabnede[s] Døren og hun vraltede ind, skidden, løierlig! —
»De seer bedre ud iaar, end ifjor!« sagde hun, »træk dig tilbage,«
sagde hun til Datteren, »du er ikke blevet kjønnere,
det er han!« — Jeg sagde noget, Gud veed hvad. »Han er

naiv!« sagde hun, gav mig een Finger og bad mig ikke see
at hun forsvandt. — Spiiste med Stampe i Caffe royal. Igaar
stod i Frankfurt Avis og Correspondenten at jeg har været
paa anden Uge i Oldenborg og glædet ved Hoffet og i privat
Kreds ved mine kostelige Mährchen. — / Spiist med Holger
Stampe i Caffe royal; Aftenen hos Frøken Frohmann hvor
den unge Ulrichs var, Digteren Sternberg & — jeg læste
mange Eventyr. +

Tirsdag 23 Noget angrebet; Besøgt Dr: Froerip, travet ud
til Stampe — sendt Brev til Storhertugen af Oldenburg. —
Besøgt Dr: Häring ɔ: Wilibald Alexis, der præsenterede mig
sin Kone, en Engelænderinde; jeg maatte oversætte for ham
et Brev fra Frøken Bremer; Geibel er her. Ikke ret i Humeur,
føler mig dog noget ene! — Jenny har endnu ikke
sendt Billet; een fik jeg alt iAftes af Frøken Frohmann, fra
Prindsessen af Preusen. — Jeg havde skrevet til Stampe at
han kunde faae den Billet Jenny sendte mig, han var her flere
Gange, der kom Ingen; jeg blev ærgerlig. Gik i Nummerplads
og sad ved Siden af Frøken Frohmann, foran Enken
Fru Schinkel og en tyroler Billedhuggerinde; bag ved sad et
Ægtepar, den unge Kone indlod sig i Samtale, spurgte mig
om jeg var Jenny Linds Landsmand, jeg sagde jeg var
Dansk,: »Kjender De da Deres Berømte Landsmand Andersen?«
— »Ja noget!« svarede jeg. Frøken Frohmann loe
stille. »Jeg elsker hans »Nur ein Geiger« og Billedbog« — Ja
De kjender vel hans Portrait! »nei!« — Jeg følte jeg blev
blodrød. »Gud«, sagde hun, »det er dog ikke Dem selv!«

9) travet] foran er overstreget derpaa 10) Oldenburg] først skrevet Weimar
25) Billedbog] foran er overstreget kun en

jeg sagde jo; og [hun] priste sin Lykke, osv det var en Datter
af Digterinden Hohenhausen i Kassel, hun var her med
sin Mand Ober-Regierungs Rath Rüdiger aus Minden in
Westfalen. Jenny sang saa smukt at jeg ikke var vred paa
hende. — Nei, nei, hun kan ikke have glemt mig! Brev fra
Humboldt. Brev fra Skræderen Worck.

Onsdag 24. Vesit af Dr: Mein og Stampe, meldt mig hos
Hofmarschallen; sendt Brev til Ross i Halle. Gaaet ud til
Jenny, Ingen hjemme, leveret / Brev af; imorges skrev jeg
for Fru Zimmermann et Digt til hende med Kobberet »Engle
som bærer en Helgeninde gjennem Luften!« Brev til Jørgensen
om ikke at skrive dem nogen Vise. Besøgt Geibel;
»jeg har skrevet et Digt mod de Danske!« sagde han. »Ja
to!« sagde jeg. Han greb min Haand og sagde: vi blive jo
Venner! han var meget hjertelig. Besøgt Jacob Grimm der
talte om Eventyr med mig. Cornelius er i Italien. Været hos
Frøken Frohmann og skrev for hende et Vers i mine Eventyr
til Ulrick. Sendt Brev til Fru Eisendecker. Intet hørt fra
Jenny; jeg føler mig krænket, og veemodig! — hun er ikke i
Berlin mod mig, som en Søster; skulde jeg have været hende
fremmet her, da kunde hun have sagt mig det og jeg havde
gjort det! — Hun har fyldt mit Bryst — jeg elsker hende ikke
mere! hun har i Berlin skaaret det syge Kjød ud med en kold
Kniv! — Hvad Tanker mon fylder hende siden hun tager saa
lidt Notits af mig, jeg som kom til Berlin meest for hendes
Skyld, jeg, som kunde have tilbragt en anderledes glad Juleaften.
— Jeg levede for hende i Kjøbenhavn — hvad har jeg
for det Meget jeg har givet og det til Een, som Verden kalder

7) Mein ɔ: Meyn 15) Besøgt] foran er overstreget Spi

den ædleste og bedste! — Nu er det Juleaften! hvor Lykkeligt
i Hjemmet hvor Manden har en Arne! nu er Juletræet
tændt; Konen staaer med det mindste Barn paa Armen, det
strækker Hænderne ud mod de mange Lys og springer høit
af Glæde paa Moderens Arm, de andre Børn juble og see
efter hvad mon de dog faae og en Kreds af Venner sidde der;
— Den Fremmede ude, hans Juletræer er Stjernehimlen, Billederne
nye Byer, nye Ansigter! — han flyver afsted! — under
Guds Juletræ hæver jeg mit Hoved og siger Fader hvad giver
Du mig — og maaskee faaer jeg en Liigkiste. / Halv syg gik
jeg Klokken 8 til Fru Zimmermann, der var megen Forstyrrelse,
a la Mad: Trumfmeyer; jeg traf en Hofdame her fra
Prindsessen af Preusen, en Componist, en Maler; to Engle
stode med Faner om Juletræerne, jeg fik en smukt indbundet
Bog at skrive i og en Lampeskjærm; Damerne sang, jeg
læste et Par Eventyr, kom hjem Klokken 11, Alle sov i Hotellet,
jeg gik stille i Seng.

Torsdag 25 Juledag. Der ligger et Slør over mine Tanker,
men deres Flugt gaaer mod Jenny! — Hvad har jeg gjort
hende! — Er det af Forsigtighed for sit Rygte, hun tager saa
lidt Notits af mig. »Jeg hader Dem ikke, for jeg har aldrig
elsket Dem,« sagde hun en Gang, jeg forstod det ikke, nu
forstaaer jeg det. Besøg af den unge Ulrick; kjørt ud til
Reutscher i Fliederstrase 8, hvor jeg drak Kaffe; hjemme
havde Professor Rauch været; lidt angrebet af at gaae i den
raae Luft. Brev fra Jenny, hun er meget elskelig. Middag hos
Professor Weys hvor jeg var særdeles hyldet, Fru Weys blev

2) nu er] er tilføjet over linien, derunder er overstreget tændes 21) hader] først
skrevet elsker

igjen længe med mig og Kongen bad mig komme til
sig naar jeg igjen kom til Berlin. — En von Norden og flere
Herrer hilste paa mig! — Tog om Aftenen til Frøken Frohmann
hvor der var stort Selskab paa mig, Juletræet brændte,
jeg læste Eventyr, Klokken 9 tog jeg til Olfers der ogsaa
havde Juletræ og hvor jeg traf Warnhagen von Ense, Rauch
og Billedhuggeren Tieck.

Løverdag 27. Brev til Grevinde Moltke og Eventyr til
Kongen af Preusen, skrækkeligt Søle og Skyl. — I den preusiske
Tidende staaer at jeg er her og at jeg hører mere Tydskland
til end mit Fædreland. Middag hjemme. Brev fra Faderen
og Jonna; skrevet selv en Deel Breve; Aftenen hos Savigny,
hvor begge Brødrene Grim vare, jeg læste Sneedronningen
og Svinedrengen; der var en Deel Fremmede; den
unge Savigny, som har været i Spanien lovede mig Anbefalings
Brev derhid. Brev fra Faderen Collin og Jonna. /

Søndag 28 December. Regn og Blæst; det er et fælt Veir;
tilsagt til Prindsessen af Preusen Klokken 11; i Forværelset,
eller hvor jeg ventede var en Have med Slyngplanter, Statue,
frisk Vand; i det ene Værelse, pompeiansk malet, Statuer
og Bøger, Gulvene saa glatte, som Iis; hun tog særdeles
naadig mod mig, ligner Broderen, vi talte om Thorvaldsen,
hun havde læst hvad jeg havde skrevet om ham, ogsaa min
Billedbog; jeg læste Grantræet og grimme Ælling, hun syntes
henrykt, Sønnen, der engang bliver Konge, trykkede to
Gange min Haand og bad mig derpaa skrive mit Navn i en
Bog han kom med, jeg skrev: »Gott segne die edle Herzen!«

1) bad mig] mig tilføjet over linien 9) Søle] først skrevet Solk 14) den] foran
er overstreget og 24) Grantræet] foran er overstreget Sneedronningen

— Prindsessen sagde ja vi maa sees endnu engang før De
reiser; en Legekammerat til Prindsen, samt den lille Prindsesse
var der, en Officeer og Læreren Curtius fra Lybeck.
Min Paraply forvexlet, jeg løb om og fandt den endelig hos
Zimmermanns. Besøgt Weiss; Brev til Jenny, Middag hjemme.
Besøg hos Frøken Frohman hvor jeg gjorte Bekjendtskab
med en Franskmand Sougey Avisard, en Ven af Bindesbøll.
Aften hos Professor Weis hvor jeg traf Chamissos to Sønner,
og to Døttre, jeg blev ordentlig gjort af.

Mandag 29. Siddet for en Maler. I Morgenstunden kom
her Naturdigteren Worch der er Skræder; for at høre Jenny
Lind, var han gaaet til Formanden for Statisterne og blevet
Statist i Norma, romersk Kriger, han havde staaet hende
ganske nær og blevet rørt, det maa man ikke og nu kunde
han ikke oftere komme der. Jeg bød ham til Billet 1 Thaler,
han vilde ikke modtage den, jeg gav ham mine Eventyr,
siden tog han da Rig[s]daleren, han saae fattig ud, fra mit
Vindue saae jeg da han kom, at han gik om i Sidegaden og
redede sit Haar. Han fortalte om sin Vandring paa Harzen,
der er Gemyt i Manden. Jeg sagde jeg vilde besøge ham: det
er saa mange Trapper — men en saadan Udsigt seer De ikke
noget andet Sted i Berlin, jeg kan see Solen staae op. — / Siddet
for en ung Maler, Besøg af Dr Horkel. Kjørt ud til Jenny,
som var paa Prøvet, kjørt til Reutscher der havde en særdeles
elegant Middag, her var Forlæggeren Simion, som vil
foranstalte en Samlet Udgave af mine Skrifter med Portræt,
jeg skal sidde for en Maler; gik hjem og var deraf en Deel
afficeret. Aftenen hos Fru Zimmermann, hvor der var stort

2) samt] foran er overstreget og

Selskab, de unge Reimert, Geheimerath Matthes & Cornelius'
Søster. Klokken gik til eet da jeg kom hjem. —

Tirsdag 30. Skylregn, sendt Brev til a) Ørsted, Jette Hanck
og Fru Balling, b) Collin, Eduard, Jonna. Gik til Reventlau
hvor jeg traf Fruen og Fru Vogt og tog mod Indbydelse til
Løverdagaften. Besøgt Theodor Mügge der var meget elskværdig
(Torsdag gaaer jeg med ham til Mundt) vi talte om
Alle Slags; jeg har lidt Hjertebanken. — Endnu Kl 2 ingen
Billet fra Jenny, ogsaa denne Gang ingen, da bliver jeg vred!
— I dette Øieblik kom Billet fra Jenny Parquet Rechts 116,
Middag hos Savigny, Fru Vos, Olfers, Fru......... og
Menisteren for det Udenlandske, et underligt tørt Physionomi,
jeg læste Natergalen, han saa underligt paa mig, ingen
loe, jeg havde en uhyggelig Følelse, som forstod de det ikke,
jeg snakke [de] Noget og blev i den meest ilde Stemning, som
fulgte mig i Operaen, hvor jeg sad bag Mad: Birck-Pfeiffer. —
Jenny var i anden Act plastisk gribende, hendes Stemme
rørte mig ikke ret i denne Musik, hun blev fremkaldt Operaen
hysset, Chamisso vilde have havdt mig med til Aften
men jeg var ikke i Humeur og drev hjem.

Onsdag 31 December. Imorges knap ude af Sengen kom
Reutscher, han skulde besørge en Gesamt-Ausgabe af mine
Skrifter. Simion vil give mig to Louidorer for Arket af min
Biographie, som jeg leverer og ligesaa den ny Roman. Strax

derpaa kom Lieutnant Chamisso, derpaa Digteren........
Jeg kunde ikke blive klædt paa[;] Klokken 12½ gik jeg til
Olfers han førte mig alene om i Musæet, ypperlige LeerBuster

5) og Fru Vogt] tilføjet over linien; Vogt ɔ: Voss 27) Olfers] først skrevet
Of

malede bl. a. Machiawelli. — Altertavler. Venus forsk[....]n
/ En Apolo Musagetes; jeg saae Myntkabinettet
og Vase-Samlingen. Besøgt Frøken Frohman. Brev til Humboldt.
Middag her hjemme. Gik Klokken 6 ud til Jenny, hvor
et Juletræ var tændt for mig; Jenny sang et Par Sange vi
talte gemytlig, hun spurgte mig om den nye Barselstue og
sagde hun troede og ikke troede, at jeg havde skrevet den, thi
jeg var et Barn, og den var boshaft. — Som vi sad og spiiste
Iis, lød en Tone, som blev den slaaet an paa Claveret, men
stærkere; »hvad var det sagde vi begge to!« — Men i Clavere[t]
var ingen Vibration, derfra kunde det ikke komme;
»Hvad Tone var det?« Spurgte jeg, »Det var C!« »Gud
Collin!« udbrød jeg og en Angest, der præssede Taarer i
mine Øine, overfoer mig, jeg sagde Jenny Navnet og at jeg
altid havde frygtet Syner og derfor ønsket kun som Toner
at høre fra mine Kjære naar de døde! — Jenny blev ogsaa
forskrækket; jeg var forstemt. — Jenny skulde paa Bal hos
den engelske Minister, Grev Westermoorland, (Historien
der om usand) jeg var med at vælge Baand. Fik Billet til
Tribunen paa Fredag, Løfte om hendes Portræt, hun skrev
et Par Ord for mig ud af Rückert til Alexander Beaullieu;
gik til Frøken Frohmann, var mat; her var stort Selskab og
Tableau! Jeg fik en smuk Tegning foran i mine Eventyr;
Klokken 12½ kom jeg hjem! tak O gode Gud for det gamle
Aar[!] et nyt lykkeligt rulle op! din Villie skee! —

1) Venus forsk[.... ] papiret beskadiget 10) i] foran er overstreget ved 23) en]
først skrevet et 25) [!] hul i papiret

1846.

Januar

Torsdag den 1ste . Det nye Aar ruller op! mit Livs »Reise-Mährchen«.
Gud, du skriver det ned, din Villie er den bedste.
Veiret er vaadt og graat, jeg gik til Theodor Mügge, han
førte mig op til Skuespillerinden Frøken Hagen, hun havde
faaet Brev fra en dansk pseudonym Oversætter af Kong
Renées Datter om hun vilde interessere sig for det, jeg sagde
at Herz selv oversatte det og vilde skrive til ham; hun fortalte
om Nielsen at han i München var optraadt i Kabale og
Liebe, og var saa forfjamsket ved at tale det tydske Sprog
at han istedetfor at sige: »Louise, Du bist blass!« sagde
»Louise, Du bist nass!« hele Huset brast i Latter, hun vidste
knap hvad hun skulde gjøre. — Hun vidste at Fru
Heiberg var en berømt, udmærket Kunstnerinde. — Vi
kjørte til Mundt, han var reist til Stettin. Hjemme blev
jeg overrasket ved et Besøg af Ministeren Savignys Frue,
Tjeneren mældte hende, den fornemme Eqvipage holdt uden
for, hun sad i Sophaen hos mig et Qvarteers Tid, sagde at
hun og hendes Mand: vi gamle Folk have ret glædet os at
De igjen kom til os! hun var saa gemytlig og god. Middag
hos den gamle Professor Horkel, der traf jeg begge Brødrene
Grimm, Wilhelm neckt mich immer; Weisz og hans Kone. —

15) udmærket] u først skrevet f 20) hun] først skrevet st

Om Aftenen da jeg kom hjem, fandt jeg Brev fra Humbold[t]
at Kongen havde befalet ham at skrive mig til om
det var, med Hensyn til m[in] Reise, mig beqvemt at komme
til Postda[m,] da vilde han indbyde mig. Jeg blev glad de[r]ved.
Aftenen hos Professor Becker der jo tier i 7 Sprog. Her
traf jeg en Grevinde Ahlefeldt der ikke kunde Dansk, Curtius
var der. /

Fredag den 2den . Siddet for Maleren, der endte mit Portræt,
skrevet til Humboldt, Brev fra ham; Middag hos Professor
Schlessinger, det var just Professor Rauchs Geburtsdag,
han med Datter og Svigersøn........ Professor
Tieck, Billedhuggeren og flere, jeg maatte læse et Eventyr
og foer derpaa i Opera: Vestalinden (i Tribune) en ældre
Militair, i Familie med Hitzig kjendte mig. Drak Porter
hjemme.

Løverdag 3die . Hovedpine. Besøgt Chamissos Børn, den
ældste hedder Ernst, den anden Max; gik til Tieck, der forgjæves
har søgt mig i Hotel de Brandenburg og indbudt mig
til Middag; han vilde læse for mig Julestuen; ogsaa Fru
Steffens havde indbudt mig; gik til Fru Sawigny for at slippe
for Indbydelse hos Fürst Ratzewill, da jeg saa gjerne vilde
see Schackspears Sommematsdrøm, det var Fürstens Geburtsdag,
jeg traf Prindsessen af Preusen der bad mig komme
til sig imorgen. Hjemme fandt jeg Tilsigelse fra Kongen der
vilde see mig i Postdam; spiiste til Middag hos Simeon, hvor
Geibel var, kjørt Klokken 7 paa Jernbanen til Postdam,

2) [] [] i linierne 2-4] kanten af papiret beskadiget 4) Postda[m] således ms.
5) Becker ɔ: Bekker 6) Dansk] ms. har Danske 25) spiiste] foran er overstreget
jeg kj

kunde ikke finde ind i Slottet, Samtale med Skildvagten;
Kongen og Dronningen meget naadige, de sad i Sopha,
Humboldt og jeg ved samme Bord. 2 Hofdamer og tre Cavalerer
ved et andet, drak Thee, læste: Grantræet; den
grimme Ælling, Toppen og Boldten og Svinedrengen, jeg
sad hvor Øehlenslæger havde siddet, Kongen talte om Da[n]mark
og Naturen, var henrykt; især Humboldt over mine
Eventyr. Klokken efter 11 kom jeg derfra, søgte hen zum
Einsiedler hvor jeg fik et Værelse.

Søndag 4, hele Natten sov jeg ikke, mit Blod i Bevægelse,
hele Natten spillede et Klokkespil i Taarnet. Kjørt med andet
Tog til Berlin; / maatte strax til Prindsessen af Preusen,
der var meget elskværdig, viiste mig sit smukke Hjørneværelse,
jeg læste Sneedronningen. Middag hos Fru Schmeling
hvor de to Kaffe-Søstre Frøken Bardua var, snurrige gamle,
den ene vilde absolut male mig. Aften i Königstätisches Theater
og seet Das Mädchen aus der Feenveit, kjedet mig. Aften
hos Grevinde Bohlen, hvor jeg igjen læste.

Mandag den 5. Sad for Frøken Bardua, som malede mig
i Olie; ud til Jenny, som var meget overhængt og gnaven,
jeg ogsaa ødelagt, Afsked, vi sees i Weimar. Middag hos
Tieck hvor Raumer, Historikeren var, Fru Steffens & Aften
hos Fürst Razewill, en høist elskelig Familie, Førsten gik
Arm i Arm med mig ind i det smukke Drivhuus, da jeg tog
hjem holdt hans egen Eqvipage for Døren til mit Brug.

Tirsdag 6. Udaset. Blev kaldet til Prindsesse Carl der beklagede
at hun ikke havde vidst jeg var her, at jeg skulde

18) Grevinde] først skrevet Grev Bo 24) det] først skrevet den 27) hun]
først skrevet jeg

sige hendes Broder at det havde glædet hende at see een af
hans Venner, bad mig, naar jeg kom til Berlin at besøge
hende, hun vilde da præsentere mig for sin Gemal; som vi
sad, kom en Laquei fra Prindsessen af Preusen og skulde
sige at hendes Kongelige Høihed ikke maatte opholde mig
forlænge, da jeg skulde til Prindsess[en] af P Klokken 12;
»jeg skal ikke være ubeskeeden!« sagde hun halv vred. Frøken
Block Hofdame. Hos Prindsessen af Preusen var Puckler
Moskou, Prindsen kom, læste 3 Eventyr. Prindsessen høist
elskelig, forærede mig et smukt Album hvori var Slottet: »det
erindre Dem om den Hjørnestue hvor De har skjænket mig
saa megen Glæde!« hun bad mig naar jeg kom til Berlin eller
nær denne Stad at besøge sig. Gik til Olfers, der sagde
mig Kongens Naade. Sendt Brev til Faderen, Eduard, Jette,
Borgaard, Hartmann, Fru Bournonville. Middag hos Fru
Zimmermann. Kongen udnævnt mig til Ridder / af den
røde Ørn, 3die Classe, og det er skeet paa Collins Geburtsdag;
stor Glæde. Sendt endnu et Brev til Faderen. — Afsked
hos Sawignys. Aften hos Fru Zimmermann, hvor min Skaal,
der Mährchen König blev udbragt og et Digt af Sturm
fremsagt.

Onsdag 7. Tog ikke med første Tog; ondt i den ene Testikel;
Besøg af Sturm. Ud i Werden, Guds Willie skee! —
Tak for Alt, Tak! Reist med det andet Tog fra Berlin over
Köthen til Halle; her kom jeg Klokken 6; Froriep havde
sagt mig at jeg traf i Halle Eilwagen, men ikke tænkt at
jeg havde Overvægt, jeg maatte da med Diligensen, der kun
gik til Naumburg, her kom jeg træt Klokken henimod to,
og zum grünen Schild tog jeg ind.

Torsdag 8. Spadserede hen til Kirken; Kl 1 reist med Diligense;

der kyssede mig. — Nu er jeg hjemme, træt og glad. Spiiste
med Beaulieu i »Erbprindsen«, gik derfra til Fru von Gross,
hvor vi drak Kaffe; om Aftenen til Professor Froeriep, der
kom Auerbach, Forfatteren til »Dorfgeschichten« han var
en lille, tyk, rødmosset Person, et Naturmenneske! han var
saa glad ved »Grantræet«; han sang for os, en Natur Sang.

Løverdag 10. Vesitter; efter Bordet spadseret med Beaulieu
til Ober-Weimar og drak Kaffe, gik derpaa til Arvestorhertugen,
jeg sad »paa min Plads«, som han kaldte det
i Sophaen, han sagde, at vi altid maatte blive Venner, at jeg
engang skulde komme og altid blive hos ham i Weimar; jeg
sagde at jeg elskede mit Fædreland. »Men vi Tydske skjønne
bedre paa Dem end de Danske! — Nu saa vexier De at være
mellem os; giv mig Deres Haand!« han holdt den saa fast
i sin! sagde at han elskede mig og trykkede sin Kind til
min! / hans Gemalinde talte jeg ganske kort med, hun var
meget mild og velsignet; jeg havde Billet af ham til Balkon;
her blev første Gang givet »De lystige Koner i Windsor«;
gik fra Theatret til Cancler Müller hvor Resten af Aftenen
tilbragtes med Auerbach, Schöll og Beaulieu.

Søndag 11. Brev fra Edmond; Brev fra Eduard og Jette,
samt et Creditiv paa 600 Rdlr. Da jeg vilde gaae ud var
min Pengpung med 10 preusiske Daler borte, forgjæves søgte
jeg og blev forstemt; da faldt det mig ind at Controlen igaar
havde givet mig en fremmet Mantel; og at jeg stak Pengepungen
deri, da jeg kom ned saae jeg at Kjortlen var ikke
min, løb tilbage og vexlede, der maa Pengene stikke; det er
en Fremmeds i Hotellet Erbprinz, han er reist i Dag til

3) om] først skrevet kom

Ilmenau og kommer først overmorgen tilbage; det forstemmer
mig en Deel for de mange Penge. — Var i Dag hos Aurbach,
der gav mig to Bøger og et Stykke Manuscript af sine
Dorphgeschichten. Vesitter. Min tabte Pengepung gjør mig
denne Dag til en trist Dag! — Aften i Selskab med Auerbach
hos........ jeg læste Eventyr; vi spiiste varm Mad. —

Mandag 12. Vesitter; til Taffels hos Storhertugen, sad paa
hans venstre Side; efter Bordet, stod jeg paa det glatte Gulv
midtfor Storhertuginden; jeg blev svindel igjen og fortvivlet
der over; hun bad mig gaae hen og støtte mig til en Stol;
Hertugen spurgte til mit Befindende, jeg var ganske fortvivlet,
saa kom Hoffolkene og spurgte; nu bliver Støvlerne
blokket ud, det hjælper nok ikke for Svindel. — Aften Klokken
7½ til Arvestorhertugen, / her var Storhertuginden og
siden kom Storhertugen; jeg læste Grantræet og Schneedronning;
da vi kom til Bords sad jeg paa høiere Side af
Arvestorhertugen, der under Bordet trykkede min Haand;
han fortalte at da hans Gemalinde laae i Fødsels Smerter
havde hun sagt hun vilde være den standhaftige Tinsoldat;
Storhertuginden sagde mig meget naadigt og venligt; før jeg
tog bort førte Arvestorhertugen mig ind i sit lille Drivhuus,
var saa kjærlig og god. I Middags havde jeg trekantet Hat
og Kaarde. —

Torsdag den 13. Vesitter. Sendt Brev til Hertuginden af
Augustenburg; ikke i Humeur. Efter Bordet drukket Kaffe
hos Fru Gross hvor jeg traf flere unge Damer. Indbudt til
en engelsk Forestilling af Kjøbmanden i Wenedig men kunde
ikke da jeg skulde til Storhertuginden, her læste jeg for

17) Arvestorhertugen] først skrevet Stor 21) sit] først skrevet sin

hende, Storhertugen og en lille Kreds Toppen og Boldten,
den grimme Ælling og Gaaseurten. Sad ved Storhertugens
Taffel; Arvestorhertugen trykkede min Haand bad mig betragte
W, som mit andet Hjem og at vi maatte blive Venner.
— Maaneskin.

Onsdag 14. Smukt Veir, spadseret i Parken, sendt Brev
til Fru von der Maase. Besøgt Fru Ahlefeldt der sagde at x
ikke gjorde noget for Nogen, ikke gav de fattige Penge, hun,
som xx stillede mig E i et Lys, der gjorde mig trist; hun
fortalte om Fürst Pückler Moskau, at i een af hans Landsbyer
havde een f Ex stjaalet, Ingen vilde eller kunde sige
Tyven, »da vil jeg ønske denne Landsby maa gaae til
Grunde«, og han lod dem ikke faae Arbeide, de ere Alle
blevne fattige. I den prægtige Have, fandt man Skelettet af
en ung Mand med et Sabelhug over Hovedet, Førsten lod
ham begrave i Haven og har sat et Monument derover:
»den Ubekjendtes Grav«, men Liget havde ypperlige Tænder
og disse havde han først ladet brække ud og sætte ind i sin
Mund og gjemt Resten for Fremtiden, ækelt! / Efter Bordet
spadseret med Beaulieu og Schobert ud til OberWeimar,
Aften hjemme og besøgt Fru Hofraadinde Kirmiss i hvis
Huus vi boe, hun trakterede med Thee og Punsch.

Torsdag 15. Rimfrost; spadseret i Slotshaven, Besøg af
Baron von Maltitz, skrevet paa tydske Breve. — Aften i Theatret
og saae et kjedeligt flaut Stykke af Holtey: »Margrethe«,
derpaa spillede Søstrene Milanollo, de saa ret nette ud og
Therese var smukkest og spillede mig bedst. Derfra i Selskab
hos Fru von Gross, hvor Arvestorhertugen og hans Gemalinde

9) E ɔ: Edmond 16) derover:] derefter overstreget for 21) Kirmiss ɔ: Kirms

vare, jeg læste 3 Eventyr, »Klokken« gjorte meest Virkning,
Førsten deri, sagde jeg ham var en Hentydning paa
ham. »Ja, jeg vil stræbe efter det ædleste og bedste Maal
sagde han og trykkede min Haand«. Vi sade sammen ved
Bordet og han drak min Skaal, Schöll sad ved Siden af mig.
Arvestorhertugen trykkede saa kjærlig min Haand. Schöll
fulgte mig hjem, vi talte om min Ahasverus.

Fredag 16. Brev fra Holger Stampe. Vesit hos Fru von
Kloss; sendt Brev til Edmund Beaulieu og Fru Eisendecker;
Jenny Linds Haandskrift til Alexander Beaulieu. Læst venlig
Anmældelse over mine nye Eventyr. Jeg er ikke ret glad, en
Angest, en underlig Følelse trykker mig. Alt forekommer mig
tom! — Aften stort Bal hos Digteren Baron Maltitz, her traf
jeg den rusiske Præst, der har været flere Aar i Kjøbenhavn,
Konen og Datteren talte dansk. Arvestorhertugen kom seent
fra Jagt; vi talte meget sammen. —

Løverdag 17. Besøgt Arvestorhertugen der førte mig ind
til sin lille Søn Carl August, og gjorte Alt for at Drengen
skulde lee og være i godt Humeur. »Han veed det er hans
Faders Ven!« sagde han, »derfor er / han saa mild.« Arvestorhertugen
tog bort, hans unge Gemalinde kom til, tog den
lille paa sin Ryg og galloperede »hop!« om i Stuen, kaldte
ham »Klumpe-Dumpe!« jeg havde ham paa min Arm og
dandsede med ham, vi legede; Arvestorhertuginden sad ned
paa Gulvet, jeg ogsaa og den lille legede at trække Tørklædet
fra mit Ansigt. Ved Middags Bordet traf jeg Professor
Wulff fra Jena; om Aftenen havde Beaulieu Selskab, flere
Damer og Herrer, vi spiiste godt, sladrede lystigt, jeg læste

25) Tørklædet] T først skrevet F

Eventyr; siden da Damerne vare borte, sad vi Mandfolk,
(Engelænderen Marschal &) og sladrede til Klokken eet.
Wulff var uudtømmelig i at fortælle Anecdoter. — Ikke vel.

Søndag 18. Vi sov i Dag til Klokken var over 10; da fik
jeg Brev fra Arvestorhertugen der ventede mig Klokken eet;
han læste for mig: »Waldeinsamkeit«, som han havde skrevet;
han har Sands for Naturen. Vi talte om Eleonore Ulfeldt,
om Matilde, om Wartburg; han viiste mig Grundrisset;
vi vare een Time sammen; han yttrede stor Lyst til
at reise til Stockholm om nogle Aar og jeg skulde da med. —
Drak Kaffe hos Fru Gross. Brev i Dag fra Sturm og Scherr.
Jeg føler mig saa underlig, halv søesyg. Hjemme i Aften. —
Skrevet et Digt til den lille Prinds Carl August.

Mandag 19. Sendt Brev til Excellensen Moltke; Besøg[t]
Fru Schwendel, en Veninde af Rantzau Breitenburg. Fru
Gross oversat mit Digt. Brev fra Faderen Collin. Det er raat
koldt. Middag hos Hr Schmidt, stor Spiisning! læste et Par
Eventyr. Om Aften til / stort Bal hos Arvestorhertugen;
prægtige Sale Uniformer og rige Toiletter. Menister Fru
......... ar i bruunt Flor med grønne Blade og en grøn

Krands om sit sorte Haar. Frøken Ziegesar i hvidt med
Epheu, hun saae ud som Skov-Eensomhed, en stor Bouquet
paa Brystet med Epheu og et Par røde Bær. Fru Gross saae
ud, som en Dronning Ester, i Dannebrogstøi med en Guldkrands
om Hovedet. Arvestorhertuginden var i feee Flor,
nydelig! det var hendes Moders Fødselsdag, Dronningen af

11) og] tilføjet over linien 13) et] først skrevet m 15) Schwendel ɔ:
Schwendler 22) Bouquet] B først skrevet P 26) Fødselsdag] først skrevet
Fødelsesdag

Holland. — Jeg sad ved en Engellænderinde til Bords;
Beaulieu syg; kom hjem Klokken eet.

Tirsdag 20. Regnveir. Var hos Fru Gross hvis Søn smukt
har oversat Digtet til den lille Prinds; sendt ham det i et
»Album für den kleinen Prinzen Carl August, Weimar den
17 Januar«, den Dato paa hvilken jeg første Gang saae den
Lille. Blev Klokken hen imod 7 kaldt til Arvestorhertugen,
der med sin Gemalinde takkede mig for Bogen, jeg sad længe
og talte med hende; hun kjendte Selbys og Ella; hun sagde
mig at Van der Vliet var en daarlig Person og at han i den
sidste Tid havde været i Fængsel for noget han havde skrevet
om Kartoffelsygdommen. Da vi skildtes blev jeg af en Jæger
ført gjennem flere Værelser til Storhertugen. Her læste en
Professor fra Jena over »Natdyrene«, det var noget langt
og »svedte«; vi sad i Bibliotheket, og var en lille Kreds;
Professor Michelsen var der; jeg følte mig ikke ret vel og
ønskede at komme hjem, det blev seent; von Witztleben
kjørte Beaulieu og mig hjem.

Onsdag 21. Spadseret i Slotshaven. Besøgt Frøknerne Lacius
og seet hendes Sculptur Arbeider til Døren i Göthes
Værelset. Sendt Brev til Eduard Collin. Middag hos Fru
von Pogewitz; hvor jeg læste, derpaa til Grevinde Redern,
hvor Arvestorhertuginden sang og jeg læste: »Paradisets
Have«. Ved Taffelet sad Schobert og jeg hos Arvestorhertugen.
Mørk Aften nær ikke fundet hjem. /

Torsdag 22. I Nat kom Jenny Lind. Besøgt hende, hun
var glad ved at see mig og bragte mig sit Portræt. Taffel
hos Storhertugen, baaret der hen i Portesjæse, det er første

19) Lacius ɔ: Facius

Gang i mit Liv jeg er baaret. Efter Taffelet hjemme Besøg
af Schwendler, gik med Beaulieu til Froerieps' hvor man
ventede Arvestorhertugen og vilde derfor beholde mig, men
jeg havde lovet mig til Maltitz, (der boer i Göthes Huus)
og hvor jeg var indbudt til Middag i Dag, her læste jeg den
lille Havfrue og endnu 3 Eventyr, man var henrykt.

Fredag 23. Brev til Reutscher. Besøgt Jenny Lind og hørte
hende med Frøken Achte synge, den sidste var ikke heldig.
Middag nede hos Hofraadinde Kirmess, hvor Fru Ahlefeldt
og Frøknerne Fascius vare, min Skaal blev drukket til et
Impromptu af Beaulieu. Aften Concert ved Hoffet; jeg i
Kaarde og med trekantet Hat; der var stor Pragt og oplyste
Sale; Jenny Lind sad ganske alene ved et Vindue og saae ned
i sit Skjød, som et Slagtoffer; jeg stod forrest ved Siden af
Arvestorhertugen der havde trukket mig frem; ved de Mendelsonske
Lieder, faldt Jennys Øie paa mig og jeg troer hun
saae idelig derhen. Jeg blev forestillet for Hertugen af Gotha,
der er musikalsk og skriver Vers, han er Broder til Prinds
Albert i Engeland; Jenny saae hen paa mig, da jeg præsenteredes
for ham, og jeg hilste hende først; han præsenterede mig
igjen for sin Gemalinde og bad mig besøge sig i Coburg eller
Gotha; talte lidt med Jenny; Alle henrykte; Arvestorhertuginden,
sagde jeg er saa glad, gid jeg kunde springe omkring
med hende! — Storhertuginden, Alle sagde de havde
talt til Jenny om mig. — Arvestorhertugen havde talt om min
Characteer. Meget træt da jeg kom hjem.

Løverdag 24. Sov ikke stort hele Natten og laae i een
Sveed. Med Beaulieu hos Jenny, der havde Hovedpine. »Hun

18) der er] er først skrevet var

var ikke meget naadig!« sagde han da vi gik, det var mig
ubehagelig. Spadserede med Jenny i Parken 1½ Time, hun
fortalte mig at hendes Sager stod slet i Sverrig at hun rimeligviis
bosatte sig i Altona, hun holder særdeles meget af
Mendelsohn Bartholdy. Middag hos Hofraad Schöll, der
læste et Digt op med Hentydninger til mig, / digtet til en
Forestilling for Arvestorhertugen [man] vil give et Eventyr
i Tableau. I Theatret, indbudt af Arvestorhertugen. Jenny
Lind (første Gang, Norma), jublende Bifald. Aften drak
Thee hos Baron Maltitz.

Søndag 25 Jan: Med Cansler Müller og Beaulieu hos
Jenny, som vi førte i Göthes, Wielands og Schillers Kammer,
hun var henrykt over Indskriften under Schillers Buste.
Middag hos Cancler Müller; om Aftenen hos Arvestorhertugen,
jeg var træt, han vilde gjøre mig det hyggeligt; hans
Ønske var at jeg blev Geburtsdagen over, det haabede ogsaa
hans Moder; jeg sagde reentud at jeg kunde ikke ligge Beaulieu
til Last. Han bad mig saa inderligt, tog mig om Livet og
jeg sagde jeg vilde sove paa det. Brev fra Hertuginden af Augustenborg.

Mandag 26. Arvestorhertugen tog mig med til Grevinde
Redern, hvor Jenny var; hun, Arvestorhertugen og Gemalinde,
Vertinden, Grevinde Beust og jeg sad til Bords sammen,
Jenny sang 6 Sange og til sidst en Psalme der dybt greb os
Alle; »jeg kan Intet sige til hende, hun opfylder mig ganske!«
sagde den unge Hertuginde, hun tog Jenny om Halsen, kyssede
hende, Jenny brast i Graad. Jeg maatte ile, for at
komme til Taffel hos Storhertugen; da jeg kom derfra løb

7) [man] ms. har til 8) Arvestorhertugen] først skrevet Storh

jeg til Fru Klock, der for mig havde stor Middag, jeg var inderlig
træt; gik i Theatret, [En] havde taget Beaulieus Plads,
der var bedre end min, det ærgrede mig, han blev længe
borte, jeg var uroelig. Jenny traadte op i Søvngjængersken,
hun var mageløs; et lille Asen uden Stemme peeb Vertindens
Partie. Ved min Side sad en ung Forstmand, med et suurt
Ansigt, han rørte ikke en Haand; og da jeg sagde ham er
det ikke deiligt, sagde han kun o jo! — Pludselig i Slutningen
blev han varm, der kom et eneste Klask og et »s gut« men
nu blev jeg ham ogsaa god. / Om Aftenen hos Arvestorhertugen
hvor vi alle vare henrykte, dog maatte jeg læse den lille
Havfrue, men med Ulyst, der var en Kammerherre Heldorf.
Beaulieu ude af sig selv for Jennys Spil.

Tirsdag 27. Kjørt med Cansler Møller og Jenny til »Fürsten
Gruft«, vi stode ved Schillers og Göthes Kister; sidst
vare vi ogsaa sammen ved en Grav: Thorvaldsens. Som vi
stode her kom den østeriske unge Digter Rollet fra Jena og
søgte mig. Ude var Snee og mange hundrede Krager; vi
kjørte til »das römische Haus« hvor Carl August har boet
og alt staaer endnu i sin Simpelhed, fra den Tid. Middag
hos Baron Maltitz med Beaulieu og Jenny, Maltitz havde i
den Anledning skrevet et smukt Digt. Jenny fik en Bakke
med Billedet af Göthes Huus, hun var meget rørt. Om Aftenen
stort Selskab hos Kammerherre Plötz, alle de førstelige
Herskaber; jeg læste 3 Billeder, Jenny græd over Polichinel;
hun maatte synge, jeg var i et ærgerligt Lune, udtalte det,
var ubehagelig; henimod 12 kjørte vi hjem. Jeg var syg:
Beaulieu sagde mig at jeg var paa Veie til at elske Jenny!

4) Søvngjængersken] først skrevet Søvngjængg 18) Snee] først skrevet St

jeg sagde ham det skete ikke. Han fortalte mig sit Hjertes
Historie, jeg tænkte paa min egen og græd. — Brev fra og til
Reuscher.

Onsdag 28. Frost og Solskin; med Beaulieu hos Jenny; vi
gik paa Bibliotheket, saae Schillers Hjerneskal; fulgte Jenny i
Theatret. Gjordt Vesit senere hos Grevinde Redern, Laqeien
sagde ikke at der var nogen; jeg blev modtaget og Arvestorhertugen
og Arvestorhertuginden vare der ganske hemmeligt med
Jenny Lind, de troede strax jeg havde vidst det, men jeg
anede det ikke; Arvestorhertugen drak et Glas med mig; tog
mig om Livet; hans Gemalinde kyssede Jenny, og han kom
tilbage for endnu at gribe hendes Haand, som han kyssede. /
Middag hos........ Herders Datter Søn; om Aftenen i
Jenny Linds Concert, Billetter igjen fra Arvestorhertugen.
Jenny forandret sin Bestemmelse med at tage til Erfurth,
hun reiser imorgen tidlig til Leipzig og derfra til Berlin. Gik
med Beaulieu til Jenny, Porten var fuld af Mennesker. Hun
bad os blive til Thee. Gennast kom men var saa net at gaae.
Cancler Müller kom og snakkede, jeg var kjed af ham. Ude
blev bragt Jenny en Serenade, de spillede af Norma og Søvngjængersken.
Dank, herzlichste Dank Ihr Guten Weimaraner!
fik vi hende til at sige. Hun stod i det aabne Vindue.
Jeg var afficeret. Siden da de alle vare borte sad vi fire om
Theebordet; Beaulieu udbad sig det Papir han havde i
Formiddags hjulpet hende med at skrive, Texten til en Sang.
Hun var god og elskelig. »Gud veed naar vi nu sees igjen
sagde hun, men mellem os bliver det for hele Livet haaber

2) fra] først skrevet til 7) ikke] først skrevet Intet 13)........ ɔ: Stichling 22) Hun] først skrevet J 27) mellem] først skrevet vi

jeg!« — Jeg havde Krampe i Halsen. Beaulieu kyssede mig.
Da vi gik sagde hun »Tak fordi De er saa god mod Andersen!«
— Den elskelige Pige. Hjemme talte vi meget om hende;
jeg var lidende; B. bad mig græde ud; kyssede mig kjærligt.

Torsdag 29. Foræret B, Jennys Portræt, som hun havde
givet mig; han var meget glad. Slet vaadt Veir. Middag hos
de tre Engelændere Horrocks, den ældste har giftet sig med
en Datter af Storhertugens Kammertjener, hun var ikke
kjøn. Der var meget elegant og Alt i engelsk Stiil ved Bordet.
Aftenen paa Bal hos Maltitz; Arvestorhertugen talte
med mig om Jenny, som han er ganske opfyldt af. Han
ønsker at hun skulde væres hans Kones Selskaberinde og
boe hos dem. — Kom hjem henimod 12. Schober var med
og vi sad og snakkede til Klokken 1½. — /

Fredag 30 Jan. Middag hos Excellensen Bjelke. Aften hos
Arvestorhertugen; han skrev mig til om jeg ikke vilde komme
til ham ½ Time tidligere at vi kunde tale om Jenny; jeg
kom 7½ sad i Sophaen hos ham, han var ganske bevæget,
bad mig altid at skrive om hende, ikke nævne Navn, men
kun vor Veninde! — Han trykkede mine Hænder i sine. Nede
i Selskabet hos ham læste Schöll et smukt Digt til Jenny;
jeg læste Holger Danske og et Par Billeder, men var angrebet.
Storhertuginden spurgte mig om jeg som Barn aldrig
havde foretrukket en Profession for en anden og hun fortalte
at hun, som lille havde ønsket at være Skorstensfeier. »Naar
jeg i Petersborg stod i SlotsVinduet, som lille Pige,« sagde
hun, »og jeg saae en Skorstensfeier gaae over Pladsen og
siden stige ud i en Skorsteen, tænkte jeg, hvor han maa være

27) og jeg] og først skrevet da

lykkelig, (saalangt ud, saa høit han kan see! —«) — Det fraperede
mig, denne Tanke, hos Datteren af Ruslands Keiser. —
Schöll talte meget interessant over de forskjellige Religioner.
—

Løverdag 31 Jan. En rosende Critik, i der Biene, sendt
mig fra Reutscher, samt Brev og Contract; Beaulieu fandt
det ikke fordeelagtig nok, vilde vi skulde tale med Wulff i
Jena, i det samme Øieblik kom han; han stemte mine Fordringer
overordenlig og sagde jeg kunde det, foreslog at skrive
til Cotta, der havde udgivet Göthe og Schiller og endelig da
Svar vilde vare længe, vilde han skrive i sit Navn til Lorck;
det lader at jeg nu faaer noget ud af det. Sendt Brev til Faderen
Collin, Ingeborg, Henrik Stampe, Edgard, og Ørsted.
Middag med Beaulieu hos Cansler Møller ganske ene. / Klippet
Billeder for Sønnesønner[ne]; da jeg gik hjem følte jeg
mig ikke vel. Læst........ for Beaulieu.

Februar

Søndag 1. Brev fra Borgaard. Spadseret til römische Haus;
Solen belyste Dalen henimod Ober-Weimar; gik til Fru
Schwendler der forærede mig et Brev fra Jean Poul; han
har elsket hende, men hun følte at hun ikke passede for ham,
men havde ham kjær, som en Broder og blev hans Veninde;
hun fortalte at han havde en daarlig Broder, en Snedker (?),
der havde forvoldt ham stor Plage, han var saa fattig da han
skrev sin unsichtbare Loge at han maatte afskrive Kulmbach

1) saa høit] først skrevet han kan 25) Kulmbach] først skrevet Kl

Zeitung og sælge for derved at fortjene til Papir, han fik
neppe 2 Thaler for Arket af sit første Værk. Hun sagde at
jeg lignede mærkelig Jean Poul paa Pande og Øie, det havde
fraperet hende sidst hos Arvestorhertugen, da jeg var saa
bleeg og saae saa angrebet ud. — Hun fortalte om en Dame
i Frankfurth der havde elsket J. Poul og søgt hans Bekjendtskab,
først gjennem hende, saa gjennem J. Pouls Kone, han
kom efter det og skrev Damen et alvorligt Brev til; hun
styrtede sig i Mains og døde. Jean Poul saae aldrig Havet,
han gjorde uendelig mange Excerpter og kun eengang havde
Fru Schwendler faaet Lov at rydde op. Hun roste meget
Arvestorhertugen, talte mod Schobers Ubetydelighed, om
Schöll [s] aandelige Betydenhed vare vi enige. — Spadseret
med Beaulieu. Kaldet efter Bordet til Arvestorhertugen, som
troede jeg vilde bort Onsdagmorgen og derfor vilde tale lidt
med mig, da der ikke blev megen Tid dertil de næste to
Dage. Aften hos Fru von Pogewitz, hvor der var stort Selskab
og hvor jeg læste. Schobert hentet mig og førte mig
hjem. / Brev fra Fru Balling.

Mandag 2. Storhertugen af Weimars Geburtsdag. Var i
fuld Puds, med Kaarde og trekantet Hat til Cour; senere
til stort Taffel, det vrimlede med Uniformer, alle Damer med
lange Slæb, Pager bare Hertugindernes. Jeg sad hos Beaulieu;
Musikken spillede fra Galleriet; Ungareren,........
Bjelkes Svigersøn gratulerede mig til den hvide Falk Orden,
sagde jeg havde faaet den; det glædede mig; jeg har endnu
intet ellers hørt. Aften Festforestilling i i Theatret: Der

4) da] først skrevet og 24)........ ɔ: von Gheezy 27) Aften] A først skrevet S 27) Festforestilling] først skrevet Festforestillingen

Wildschütz Musik af Lorzing, meget kjedeligt; før Stykket
blev paa Theatret selv en Sang afsjunget for Storhertugen.
Der var i Logen Hertugen af Gotha, af Simaringen, af Reuss
&; Arvestorhertugen nikkede over til mig. Der var ingen
Sang, intet Spil, Alt kjedeligt.

Tirsdag 3. Besøgt Schober der er en Ven af Liszt, han
viiste mig Tegninger han havde gjort af Bekjendte, Middag
igaar og i Dag med Beaulieu i »Erbprinz«. Jeg læser Bozs
»Das Heimchen auf dem Heerde«. — Stort Bal ved Hoffet
i en prægtig Sal; jeg spadserede med Arvestorhertugen om i
Sideværelserne, der vare arangerede med Blomster og Vandspring;
jeg førte Grevinde Beust under Armen, underholdt
mig længe med Frøken Zigesar. Der var en Mængde Hertuger,
to fra Reutz. Excel: Møller viiste mig det Sted hvor
han havde præsenteret Wieland for Napoleon, paa det Bal
var 6 Konger. Jeg sad ved Hofdamen Excellens[e] Fritsches
Taffel og tog hjem Klokken 12½.

Onsdag 4. Middag hos Fru Schwindler gjort Afskedsvesit
hos Bjelke og hos Grevinde Redern. Aften hos Maltitz hvor
jeg læste. /

Torsdag 5 Vesitter til Afsked; Klokken 2 Dinee dansant
paa Belvedere; der var skrækkeligt koldt i de store Rum; blev
præsenteret til Afsked for Storhertuginden, der var meget
naadig, ogsaa den gamle Herre, der ikke vilde jeg tog bort;
jeg var ærgerlig over den belovede Falk der ikke kom;
spurgte derfor Ungareren hvorfra den Snak kom, han havde
hørt det autentisk; ærgerlig; det var frygtelig kjedeligt at holde

15) havde] først skrevet har p 16) Excellens[e] linieudgang 18) Onsdag]
først skrevet Fredag 19) Bjelke] foran er overstreget Bille

ud til Klokken 10; jeg var næsten, lidende. Arvestorhertugen
kjærlig, den Falk flyver altid forbi og nu mellem os! O hvor
er jeg et svagt Menneske. Godt er det da, at jeg i min første
Glæde ikke har skrevet hjem. derom.

Fredag 6. Storhertugen sagde igaar. »De reiser alene;«
»ja ganske alene!« — »Altsaa ikke uden med Deres Kammertjener.«
I Dag ligegyldig for Falken. Gud skee Lov! — Afskeds
Vesitter. Var en Time hos Arvestorhertuginden og
oversatte hende Jenny Linds Sange, hun tilbød mig Brev til
Holland. Middag i Erbprinz, Kaffe hos Fru Kirmess, der gav
mig en Lok af Göthes Haar. Faaet et af Göthes Breve.
Hjemme kom Müller endnu en Gang at sige mig Lev vel.
Var kaldet til Arvestorhertugen der omfavnede og kyssede
mig, forærede mig en Bog med Prospecter af Weimar.

16 Februar Grosherzoginn
24 Juni Erbgrosher
9 April Erbgrosherzogin
31 Juli den lille
Edmond 30 Nov.
Carl B — 5 Sept:

Aftenen hos den franske Gesandt Reuchefoucauld der var
koldt og fremmed; talte meget med min kjære Arvestorhertug!
— Hjem Klokken 11½.

Løverdag 7. Gik om Morgenen Klokken 8 til Arvestorhertugen,
han tog mod mig i bar Skjorte kun med en Kappe
om sig: det kan jeg jo, vi kjende hinanden; han trykkede mig
til sit Bryst, vi / kyssede hinanden: tænk paa denne Time,

21) Reuchefoucauld ɔ: Rochefoucauld 24) Klokken] først skrevet til

sagde han, som igaar, vi ere for hele Livet Venner. — Vi
græd begge. Kjørte med Beaulieu og Marschal til Jena hvor
jeg boer hos Boghandler Fromman. Middag[,] her var
Mickelsens; vi spadserede, i Storm, Byen rundt ud til den
gamle Fru von Wohlsogen, Søster til Schillers Kone; hun
var ganske livlig den gamle Dame og opfyldt af min Billedbog.
Aftenen hos Wulff hvor jeg traf Hase, der sagde mig at
han ved Præsentationen for 1½ Aar siden ikke havde vidst
hvem jeg var, nu vidste han det. Jeg blev syg af Tobaks Røg.
Wulf læste sit nyeste Digt om Bacchus og svedte fælt; Opvartersken
saae ud som en forjadsket Harpespillerske,
hjemme; sagt Beaulieu Farvel! han kyssede mig saa inderlig,
bad mig altid have ham lidt kjær, blive ham en tro Ven,
han græd, jeg brast i heftig Graad. O nu er han borte, jeg
føler mig saa ene; saa ene i Verden.

Søndag 8. Sovet taalelig; besøgt Holger Stampe der boer
paa »Holzmark«, gik med ham til Professor Michelsen,
hvem jeg gav Underretning om Bøger over Danmark og
Sverrig; evig og altid fortæller han at han har Formue og
at hans Kone er af Adel, hendes Slægt & — vi spadserede
lidt langs Salefloden; her findes ingen Storke, derimod ere
de af vittige Studenter tegnet af paa Portene, med Smaabørn;
det er altsaa kun ved slige Leiligheder at Storken kommer
her; Middag her hjemme; Kaffeselskab med Professorer
og Fruer, een var en født Houdevalker i Familie med Hafners.
Jeg sidder paa mit Kammer, tænker paa Beaulieu og
Arvestorhertugen; naar man er skildt fra hinanden føler
man i Savnet ret hvor man elsker, man kalder tilbage i sin

5) Wohlsogen ɔ: Wolzogen 8) ikke] tilføjet over linien

Tanke hver lille Erindring. / Aften hos Professor Michelsen
hvor der var en 40 Mennesker samlet; jeg fik et Brev fra den
lille Lonny Hildorf; jeg læste og blev beundret, Damerne
vilde alle give mig Haand. Hase behager mig meget, han
var meget fyldt ved mine Naturskildringer, men bemærkede
i »Gaaseurten« at Lærken ikke sang naar den berørte Jorden.
— Michelsen udbragte en Skaal for den skandinaviske
Digter, holdt en lang Tale om Natur Sandheden hos Jenny
Lind og Andersen, at Norden havde hvad Tydskland savnede.
— En Søn af Digteren Rückert var her og lignede Faderen
i høieste Grad; han behagede mig. Digteren Rollet
mindre.

Mandag 9. Snee paa Bjergene. Besøgt Stampe hvor jeg
drak Kaffe, gik til Wulff, derpaa til Hase, der boer smukt;
han var meget elskværdig, foreslog mig at dersom Lork ikke
forlagte mine Bøger, vilde han, (i Forening med Breitkoff
und Härtel). Hjemme til Middag var Holger Stampe, da
neppe Suppen var spiist kom en Laquei, Arvestorhertugen
var her og ventede mig hos den gamle Fru von Wohlsogen;
jeg løb der ud i Snee og Søle; han var der fløi mig om Halsen
vi kyssede hinanden; han havde lovet mig til i Dag
Brevet til Erkehertug Stephan, og nu faldt det ham ind at
han kunde jo selv bringe det saa saae han mig dog nok
engang. Det kjære Menneske! — Jeg læste »Tannenbaum«,
vi gik sammen til Slottet hvor vi atter omfavnedes, han bad
mig komme til Sommer, ikke gaae til Italien, ganske blive! —

1) Tanke] T først skrevet E 3) Hildorf ɔ: Helldorf 7) Michelsen] først
skrevet Mick 10) var] foran er overstreget hv 19) Wohlsogen] først skrevet
Wohlg 22) det] først skrevet den 23) saae han] han først skrevet vi

Vi omfavnedes og kyssedes; denne Gang græd jeg ikke. Det
elskede Menneske. — Hjemme maatte jeg læse for en stor
Kreds; jeg var angrebet, ondt i Maven, ond i Halsen;
Febe[r]gys! slet ikke vel, det er som var en Sygdom i Anmarsch,
mit Hoved banker og nu skal jeg dog i Selskab hos /
Mickeisens; her var kjedeligt! det schleswigholsteenske Vaaben
var ophængt over Gardinerne.

Tirsdag 10. Smukt Solskin; Snee paa Bjergene rundt om.
Besøgt Wulff hvor jeg fik Haandskrift af Immermann & —
Gik til den gamle Fru von Wohlzogen, som jeg læste 3 Eventyr;
hun lovede mig en Haandskrift af Schiller. Spadseret
med Holger ud af Byen, Bjergene toge sig smukt ud, jeg
traadte i et Hul og fik en skiden Fod. Han fortalte mig at
Henriks Forlovelse skulde declareres, at Moderen var der
imod, det haarde Bæst! — Jeg er gal paa hende. Til det
Haarde har hun en fast Villie, ikke til det Milde. Et smukt
Digt af Rollett, Stamblad af Haase. Om Aftenen var Michelsens
hos os. Klokken 10 gik jeg paa Posten, Stampe var
der; Frohmann reiste med mig, vi kom først afsted Klokken
12; det blev

[Onsdag] 11 Storm og Snee, vi maatte i Maanskin gaae
over et Bjerg, da Hestene ikke kunde slæbe Vognen; vi kom
Klokken 4 til Naumburg, ventede her til Diligensen gik Kl 6
og kjørte da til Weisenfeld, her blev vi til henimod 11, reiste
da med fuld Vogn afsted, en smuk, vittig Mand var i Vognen,
han fortalte om haarde Tvebakker i et Vertshuus, han
havde skrevet 1820 paa dem og sagt det er jo interesante Tvebakker,
jeg læser paa en at den er fra 1820; Konen forsikkrede

21) 11] senere tilføjet 23) Naumburg] foran er overstreget i linieudgang Naum

at den kun var 14 Dage gammel. Kom Klokken 3 til Leip[z]ig
og tog ind i Hotel Baviere, utilfreds med Værelserne, ikke
venlige Mennesker. Søgt Mendelsohn, fandt ham ikke; ærgerlig.
Fandt ham i Gevandthaus, han sendte alle Eleverne bort,
vi talte. Hjemme kom Auerbach, bad mig sige Du til ham;
lidt efter Besøg af Mendelsohn. Jeg drak Porter og gik tidlig
i Seng. /

12. Besøgt Lorck, der vilde og ikke vilde være Forlægger
til mine Skrifter; gik til Gade, som boer net og tog venligt
mod mig; han vil gjerne componere Musikken til Nøkken,
jeg skriver nu efter Texten. Sendt Brev til Jenny Lind og
Madms: Johansen. Billet fra Mendelsohn til Concert i Gewandthaus,
her traf jeg Philipsens Broder, Svane, den forulykkede
Sanger Meyer og min gode Fromman som jeg
sagde Farvel, han reiser imorgen hjem. Ouverturen til Tannhäuser
mødte Oposition, jeg klappede, thi der laae et heel
Maleri deri. Mendelsohn spillede genialt en Composition af
Bethoven. Jeg havde Hovedpine og tog ikke imod Indbydelse
til en Hr........, hvor Gade, David, Mendelsohn og jeg
blev indbudt; Gade fulgte mig hjem, jeg spiiste og drak Øl,
det gik mig strax i Hovedet og jeg var ærgerlig derover, da
just Auerbach kom og vilde pluddre med mig, jeg havde
Lyst at være ene og trak mig fra ham; i Eftermiddags var
jeg med ham hos en Fru Harkort, jeg troer Svigermoder til
Kühne, Forfatteren;

13 Hovedpine. Brev fra Moltke til Glorup[.] Besøgt

1) Leip[z]ig] ms. har Leippig 24) Harkort] først skrevet Hartkort 25) Forfatteren]
først skrevet Digteren 26) Glorup[.] ms. har Glorup, og derefter overstreget
sendt Brev til

Brockhaus og saa temmelig arangeret mine Sager der. 300
Rdlr for at gjennemlæse de ældre Ting og 3 Louidorer Arket;
Middag hos Brockhaus (Henrik) Aften hos........
med Auerbach, der var Freges og Mendelsohn, han var henrykt
over mine Eventyr og den Maade jeg læste dem paa,
jeg blev meget gjort af. +

Løverdag 14. Sendt Brev til Arvestorhertugen og til Beaulieu.
Besøg af Lorck, der vil nu give det samme, som Brockhausen.
Middag hos Fru Schletter. / Aften et nyt Selskab
indrettet af Mendelsohn, hvor Damer og Herrer kom sammen,
sang 4 Stemmige Sange og spiiste; jeg kjedede mig noget,
det var, som en Musik Prøve; traf Forfatterinden Fany
Tornow; sad mellem Fru Harkort og Fru Preuser Mendelsohn
meget livlig. I Dag Besøg af Digteren Bødtcher, der
forærede mig sin Agnes Bernaurinn.

Søndag 15. + Sendt Brev til Eduard; Middag hos Mendelsohn
med Kalivoda og hans Søn; Aften hos Brockhaus,
hvor jeg saae den forrige Ottillie Wagner, der har været i
Huus hos Øehlenschlægers, vi sad sammen og talte om Kjøbenhavn;
jeg læste Sneedronningen; var ikke i Humeur over
at skulde opgive enten Brockhaus eller Lorck. Fulgt hjem
af den rige Sletter; var i Dag med Hofrath Keilh i Gallerie
hos Speck; slet ophængte Malerier, vi fik Iis at spise. —

Mandag 16. Regn og uhyggelig, skrev til Brockhaus; føler
mig i daarligt Humeur, Længsel efter Weimar; i Dag er
der Fest og Glæde; tænke de paa mig! Beaulieu og Arvestorhertugen
vel. Besøg af Digteren Bötcher. Middag hos Fru
Harkort med Auerbach, og Kühne; jeg følte mig fremmet

13) Tornow ɔ: Tarnow 14) Bødtcher ɔ: Ad. Böttger

her; Fanny Tornow var Gjæst hun kommer fra Dessau.
Aften i Theatret: Sie ist verheiratet, et meget slet Stykke.
Tidlig hjem; sandselige Tanker +

Tirsdag 17. Brev fra Baronesse Bornstedt, der lever her hos
en Tante, jeg maatte til hende, hun jublede og var mig ikke
behagelig; hun vil dedicere mig sine nye Digte. Besøgt Dr:
Härtel, og sagt ham at jeg blev enig med Lorck; Regn og
Søl, slet ikke fornøiet! drømt at jeg var knuust paa Jernbanen.
Jeg troer jeg har Leversyge. — / Middag hos Brockhaus,
der sagde jeg var fri, kunde handle, som jeg vilde; Bekjendtskab
med Fru Preuser. Aften hos Hofraad Keil der improviserede
min Skaal; Mendelsohn meget elskværdig.

Onsdag den 18. Gjort af med Lorck, han bliver min Forlægger;
godt Humeur; Middag hos Henrik Brockhaus, hvor
man sagde mig hjertelig Lev vel, gik med Auerbach i Musæum
hvor jeg gjorte Bekjendtskab med to Redacteurer:
Aften hos Mendelsohn, han spillede een af sine Trio; jeg var
i høi Grad mat og angrebet; Hofraad Keil kjørte mig hjem. —

Torsdag den 19 Sad for en Hr Schlick, der tegnede mig
til illustrirte Zeitung, fik Vesit af Consul Frege, af Preuser
der meget bad mig besøge sig, naar jeg kom igjen. Fik en
deilig Bouquet Violer fra Fru von der Porten, Afskeds Vesitter.
Et Digt af Fanny Tornow. Middag hos Lorck hvor
mine Sager bleve gjorte af. — Aftenen i Gevandthaus, hvor
jeg blev ført op i Preusers Loge, her kom ogsaa Mendelsohn
op! Parish Alwars spillede Harpe, han har spillet, hvor Kong
David spillede i Jerusalem, derhen reiste han og derfor. Sagt
Farvel til Mendelsohn; følte mig ikke ret vel. —

22) von der Porten ɔ: von der Pfordten

Fredag 20 Sendt Brev til Reutscher; talte med Lorck om
Udgaven. Besøg af Gade til Farvel. — Tog med Jernbanetoget
Klokken 2 og kom 5¼ til Dresden, hvor jeg i Hotellet
fandt to Breve fra Collin, eet fra Beaulieu, / eet fra Arvestorhertugen,
eet fra Ørsted og eet fra Reutscher. Collin kunde
ikke begribe hvor jeg kunde i Længden holde dette tomme
Liv ud, meente jeg kunde ikke bære min Orden, før Kongen
hjemme tillod det; jeg blev ærgerlig forstemt. Besøgte
Fru Deecken der fortalte at Dronningen af Sachsen havde
sagt hende at Dronningen af Preusen i et Brev til hende
havde talt om mit Ophold i Berlin. +

Løverdag [21]. Besøgt Dahl, Falkeristein, de danske
Prindsesser & — Faaet mit Patent som Ridder af den røde
Ørn. — Ilde Humeur; skrevet et langt, lidende Brev til
Eduard. — I Theatret og hørt Glucks Alceste. De gamle Guder
ere døde; de er ikke mere Kjød af vort Kjød. Madam
Schrøder-Dewrient er en Ruin, Stillingen, og Spillet godt,
men dog ikke følt som Jenny Linds, Stemmen aldeles Borte;
Thisascheck saae ud som en Chineser. — Aften Selskab hos
Baronesse Deecken hvor jeg læste; en rusisk Literat, der holder
Forelæsninger, syntes henrykt og vil skrive over mit
Humor. Slet Lune — +.

Søndag 22. Vesitter. Det er med Svagheder som vi ikke
have, som med den tørre Muur man stryger de chemiske Svovlstikker
paa, det tænder ikke Muren, men der kan selv hos
vore Venner komme Stemninger hvor de ved at lade deres
bittre Tanke stryge hen over det sagte, det gaaer os som

1) Fredag] først skrevet Onsdag 16) de er] ms. har der er 19) Thisascheck ɔ:
Tichatschek 25) tænder] foran er overstreget kommer alt

Muren; naar man siden berører den med Haanden er der
dog et Skin endnu af Svovlstikkerne. Brev fra Frøken Bornsted
der var fornærmet, fordi jeg ikke var kommet til hende
før min Afreise, jeg vidste vel hvad jeg skyldte en Dame; gik
til Dahl og skrev der et Brev til Frifrøkenen. Aften hos Fru von
Deeken hvor jeg læste og blev beundret; var ganske hæs. — /

Mandag den 23. Sendt Brev til Frøkenen Bornstedt og til
Beaulieu i Weimar. Vesitter. Sendt Brev til Adler og bedet
ham sige Kongen om min Orden. Faaet Billet af Intendanten
Lüttichau til Amphitheatret og til hans Loge. Manden behager
mig ikke, hans Tale om Jenny Lind passer ikke for
hende, han er enten dum eller fornærmet. Spadseret ud af
Porten. Middag hjemme, Fru Serre taget herud for at træffe
mig. Kjørt med Fru Deecken ud til de holstenske Prindsesser,
her var i Huset den lille Frøken Wind fra Beckeskov; jeg
blev skrækkeligt hyldet, her var Ministeren Falkenstein, han
tiltalte mig meest, han var enig med mig om Arvestorhertugens
Elskværdighed, fortalte hvilken stor Forandring der var
foregaaet med ham i de sidste Aar, siden de to vare paa Universitetet.
— Dronningen og Kongen af Preusen have skrevet
til Dronningen af Sachsen om mig, jeg bliver rimeligviis tilsagt.
Besøg af Preuser fra Leipzig. I Theatret før jeg tog ud
til Prindsessen; saae det forældede Stykke af Kotzebue: der
arme Poet og første Act af die Reise nach der Hochzeit, der
syntes ganske pudsig;

Tirsdag 24. Den historiske Musæums Directør Kraukling
skrevet mig til at Musæet stod aabent for mig, sværmet for

2) Brev] foran er overstreget Sendt 10) Amphitheatret] først skrevet Amphiteh
15) Beckeskov ɔ: Bækkeskov

kjørte først med ham ud til hans smukke Villa ved Elben;
stor Middag; Aften tilsagt til hans Majestæt Kongen, hos
Prinds Johan; Kongen og Dronningen meget naadige mod
mig, meget elskelig. Prindsesse Johan lignede i den Grad sin
Tvillingsøster Dronningen af Preusen at jeg troede det var
denne. Prinds Johan bad mig komme til sig igjen naar jeg
kom til Dresden. Dronningen tilbød mig Brev til sin Søster
Erkehertuginde Sophie af Østerig[;] / det var høist eisværdige
Børn; de to yngste Prindsesser nikkede endnu fra Døren
til mig, efter at de havde sagt god Nat; jeg læste Grantræet,
hæslige Elling, Toppen og Boldten, og Holger Danske. Følte
mig meget glad hos disse elskværdige Herskaber.

Løverdag 28. Mavesmerter. Middag hos Fru Serre med
Geheimeraad Carus; saae i Theatret 3 Acter af Hugonotterne.
Aften hos Først Løvenstein, den ældste Søn havde talt
med Jette Wulff i Lisabon og kjendte ONeils. —

Martz

Søndag 1. Min Mave er daarlig; i min Hals er det galt;
ellers deiligt Foraars Veir. Brev fra Dronningen af Saxen til
hendes Søster Erkehertuginde Sophie. Middag hos Ministeren
Köneritz, der talte om Urolighederne; gid det ikke gjør
mig Reisen besværlig; lovede at anbefale mig til sin Broder,
som er sachsisk Minister i Paris. Gik i Theatret og saae en
Stump af die verwünschte Prindzessin, Aften hos Professor

2) stor] ms. har stor, og derefter overstreget f 2) Aften] derefter er overstreget i
The hos Fru

Grahl, hvor jeg saae Bendemann, hvor Minkewitz var og
hvor jeg læste en Deel Eventyr. Mit Portræt fuldendt.

Mandag 2 Endnu en Gang hos Baronesse Decken, hvor
der var arangeret Frokost for mig, hvor jeg fik en deilig stor
Bouquet Violer; bedrøvet ved Afskeden; den gamle Frue var
saa moderlig god. Hjemme Besøg af Vogler, Dahl og Baudissin,
der tilbød sig at vilde oversætte mig. — Paa Posthuset
kom Grahl og Hauptmann Zöllners og sagde Farvel, Fru
Serre bragte Violer og Apelsiner. I Coupeen / sad jeg hos
Conducteuren, det var aldeles sommerligt; kun til Grændsen
Pederwarde beholdt vi disse Vogne, jeg fik da en Bagplads
i en østerisk Vogn; Bjergene begyndte, de svømmede i Taage;
Toppene stode klare, Nyet lyste, der laae Snee rundt om.
Aftensmad i Teplis.

Tirsdag 3. Tidlig (Kl 8) kom vi til Prag jeg tog ind zum
zwarzen Ross, fik Værelse til Gaden, men det behager mig
ikke saa godt denne Gang. — Vi mødte unge Soldater der
marscherede til Polen; alle Mennesker strømmede i Skarer
i Eftermiddag til Jernbanen for at see den Mængde Militair,
som drog bort jeg kunde neppe komme frem. Meget træt og
angrebet, forsøgt flere Gange at gaae ud med mine Anbefalings
Breve, men jeg vendte altid om af Træthed, endelig
mod Aften til Erkestorhertugen, til Grevinde Thun og Baronesse
........ Aften hjemme læst og corrigeret Improvisatoren.

Onsdag 4 Corrigeret. Deiligt Foraar, ikke Ild i Kakkelovnen.
Besøgt Professor Wiesenfeldt der kyssede mig. Middag
hos Grev Thun, Grevinden førte mig til Bords, der var en

11) Pederwarde ɔ: Peterswalde 24)........ ɔ: Minckwitz

hans Roman-Helt og dog ikke ligne ham. Skrev til Eduard.
Besøg af Carstensen som er her med Kone. (Carstensjolds
Besøg)

Løverdag 7. Drak Caffe hos Carstenskjold; gaaet med
ham ud; leveret Anbefalings Breve af. Besøgt Lizt der tog
venligt mod mig, Vesit hos ham fulgte paa Vesit; han var
aparte klædt paa; indviterede mig til hans Concert imorgen.
Thyberg er i Baden. Sendt Brev til Eduard og Jette. Taget
en Lotteriseddel til 1½ Zwanziger 7.40.90. (Hauch har kun
berørt mig i hvad jeg kan sættes i Forbindelse med hans Bog
og Folks Omdømme, men derved været uretfærdig mod mig
ved ikke at gaae ligesaa meget ind paa det øvrige Eiendommelige.)
Middag hos vor Gesandt General Løvenstern, hvis
Kone er en født Schimmelmann; der var Digteren Baron
Maltitz, jeg læste: den grimme Ælling og Gaaseurten. /
hjemme fandt jeg Indbydelse til Concordia, hvor jeg skulde
træffe sammen med Poeterne, men jeg var træt og blev
hjemme; sandselige Tanker, drevet lidt om for at kjøles af.

Søndag 8 Vesitter! fandt Castelli, som jeg ikke har seet i
12 Aar, han kyssede mig, fortalte, at han havde havdt en stor
Glæde, Kongen af Danmark havde gjort ham til Ridder af
Dannebrogen, han betragtede Danmark, som sit andet Fædreland,
han bad mig sige der at enhver Dansk var ham velkommen
han vilde gjøre Alt for ham. Beklagede at Øehlenschlægers
Dina her var leet ud. Critikken sagde Di — na!, som
vi sad kom en exalteret Mand for Selskabet mod Dyrqvæleri;
han sagde til Alt: »richtig!« — Nu kom Digteren Seydl. De

2) som] først skrevet og 4) 7] foran er overstreget 2 12) Eiendommelige]
foran er overstreget S

paastode at jeg var meget bekjendt i Wien, at der havde
staaet i Aviserne at jeg kom. Castelli har bygget sig et
prægtigt Landsted, han har en Daasesamling; han gav mig
een at kysse, det var Voltaires i Form af en Snegl. Besøgt
Commerzien-Rath Tichy gik derpaa Kl halv eet i Liszt's
3die Concert, den ene Streng sprang efter den anden, her var
hedt og Træk, jeg hørte igjen hans Phantasie over Robert.
Han er en Storm Aand, der leger med Tonerne. En Tone-Jongleur,
jeg forbauses, men smælter ikke. — Grev Szechenyi
lod mig komme til sig Kl 6, jeg var ikke ret fornøiet med
hans Maade at tage mig paa og dog var han jo saare høflig:
jeg er tilsagt til imorg[en] halv 8 hos Erkehertuginde Sophie,
bedet at tage Eventyr af forskjellige Slags med og som ogsaa
kunde høres af den ældste Søn, den tilkommende Keiser.
Szechenyi er Broder til ham i Ungarn, der har skrevet over
Hestevæsenet. / Gik ud i Theater an der Wien og hørte den
Württembergske berømte Pischek, som Zampa; kom hjem;
hedt Blod. Brev fra Eduard, Faderen, Jette, og en Altonaer
Dame. —

Mandag 9. Drak Caffe hos Carstenskjold; besøgt Grev
Salm, gift med en Førstinde Clary, han og Konen meget
nydelige mod mig. Besøg af Castelli; han førte mig først til
Digteren Baurnfeld, derpaa [til] Seidl, der viiste mig Musæet,
jeg blev venlig modtaget af Først Didrickstein, som kom ind
for at tale med mig. Gik til Grilparzer der er blevet betydelig
ældre. Spadseret paa Volden. Besøg af Carstenskjold.

11) hans] derefter er overstreget i linieudgang Maa 12) imor[gen] linieudgang
14) høres] forskrevet 18) Jette] først skrevet M el. lign. 23) derpaa [til]
ms. har derpaa det

Ventet til halv otte paa den belovede keiserlige Vogn, gik
da derhen, traf Vognen, der skulde hente mig; sad en halv
Time i Forgemak, kom da ind, Erkehertuginde Sophie tog
venlig mod mig, saa kom Keiserinde Moderen, Franz den
1stes Gemalinde. Der var Grev Bombello, Prinds Vasa og
Gemalinde, Hertugen af Hessen Darmstad, en gammel Erkehertug
........; en Mængde unge Prindser. Een af Hofdamerne
var Søster til Fru Scharnhorst i Oldenburg og
lovede at skrive og hilse. Drak Thee, læste Grantræet, grimme
Ælling, de røde Skoe, Toppen og Boldten og Holger Danske.
— Siden talte Erkehertuginde Sophie og Keiserinde Moderen
meget med mig. Gik hen og drak Punsch.

Tirsdag 10. Drak Kaffe hos Carstensjold, Vesitter, Lizt
meget familiær; sagde jeg var en Politicus, han holdt af
Beaulieu og talt[e] godt om Arvestorhertugen. Spadseret paa
Volden. Med Holbein i hans Loge og seet / to Acter af Fru
Weisenthurns Die Fremde; gik da til Grev Crenneville hvor
jeg traf Grev Salm og Fürst Clary, jeg læste og blev
gjort af. —

Onsdag 11. Kjørt til Baden; Wien laae under os storartig;
jeg havde Improvisatoren med og corrigerede Vandringen
til Vesuv. Jeg fandt Thybergs Karl syg, i det jeg talte til ham
aabnedes Døren: »naa er De endelig der!« sagde Thyberg
og fløi mig om Halsen, han saae mager og bleg ud, med
Mustacher; vi pluddrede fra 12 til 2, jeg gik da hen i et
Vertshuus, sad i en kold Stue med nogle skidne Bønder;
spadserede ud mod Bjergene; drak Kaffe med Thyberg; vi

2) traf] først skrevet fra 5) Bombello ɔ: Bombelles 6) Hessen] først skrevet
Heh 6) Darmstad] først skrevet Dam 12) meget] tilføjet over linien

kyssedes og skildtes, jeg gav den syge Karl Haanden. I en
Time var jeg igjen i Wien. En lille fransk Dreng i Vognen
spurgte sin Fader om vi endnu var i Østerig. Han er ikke stiv
i sin Geographie sagde Faderen. — Aften i Selskab hos Tichy
hvor jeg læste, Datteren er gift i Kjøbenhavn med Schmidt
fra Bekkeskov; Seidel foræret mig sine Digte.

Torsdag 12 Brev fra Adler. Vesitter. Middag hos Grev
Louis Szechenyi; han var denne Gang høist elskværdig, Konen
sagde hun ikke havde forstaaet mit Navn ret; hun
sværmede just for mine Skrifter; Eventyrene og Bazaren
laae paa Bordet; Baumann var med til Bords og den unge
Szechenyi! Broderen, den berømte fra Pest kom til; jeg sagde
ham at Eduard havde oversat hans Bog. Baumann læste
af Bazaren det Stykke om Jernbanen og han bad mig besøge
sig i Pest. — Hjemme skrev jeg Breve. Indført i........

Fredag 13. Sendt Brev til Kongen og til Jenny Lind. Var
hos Castelli, vi oversatte Pigen med Svovlstikkerne; Vesitter;
fri Plads i Burg Theater hvor jeg saae anden Forestilling af
Mad: Birck-Pfeifers: Marquise de Valette, det er en gaaen
i Kjølevandet efter Scribe, ikke uden Talent. Spurgt Kjelneren
om Digteren Anastasius Grün var her i Hotellet, han kom
og sagde / her ere to Digtere, siger over Kjælneren. Hr
Endrés og Kärsterst ɔ: det var Andersen og Carstensen. Tak,
sagde jeg.

Løverdag 14 Sendt Brev til Ørsted og Fru Balling. Besøgt
Ernst der spillede for mig, hans Violin klang, som en
Menneskestemme. Middag hos General Løvenstern, Castelli

2) fransk] f først skrevet Ø 15) Indført] foran er overstreget See 15)..... ɔ: Concordia 19) Valette ɔ: Vilette

der har faaet Danneborgsordenen kom ikke, han var syg. I
Formiddags hos Grev Szechinyi hvor jeg skrev i Fruens Album
ved Siden af Hertuginden af Angoullieme. Aften hos
Tichy hvor jeg traf Fru Walter og hendes Datter Fru
Pulszky hvis Mand i Ungarn er Digter, de sværme for mig,
jeg maatte skrive flere Stamblade. 9½ gik jeg i Concordia
hvor der var uhyggelig; det Par som var her kjendte mig
ikke, jeg gik op og ned mellem to Borde, endelig kom een og
spurgte om jeg var Andersen; jeg talte med Becker, Frankl,
Baurnfeldt......... — Gik derfra Klokken 10 ½ — Hr Kaiser,
Folkecomedie Digteren blev modtaget med Jubel. Mit
Ophold omtalt i Bladene.

Søndag 15. Sendt med Carstensen hjem Papirene og Bog
om Dresden, Seidels Digte og Kobbere. — I Nat Storm, Vinduet
sprang op. Skylregn, Mavepine. Besøgt Castelli; taget
Plads paa Posten. Afbud fra Fru Pereira, Sønnen er død i
Nat. (Nyt Ordsprog af mig: »Ak hvad ere vi Mennesker
naar vi blive Poeter!«)

Mandag 16 Afsked fra Castelli; han besøger mig en 8
Dage om Sommeren paa sin Villa, bad mig skrive sig til.
Middag hos Baron Boul, kom halv 5 og det var 3 man ventede
mig. Kjørt med Carstenskjold hen og besøgt en italiensk
Hofraad; Aften hos / Løvenstern, hvor jeg traf Hofdamen
Frøken Schönborn, som jeg bad bringe Erkehertuginden min
Tak for den smagfulde Brystnaal jeg i Dag har faaet af hende,
til Tegn paa hendes Naade for mig. — Frøken Scharnhorst var
der og en Svigersøn til den preusiske Minister i Berlin Canitz.
En Prinds af Glücksborg; jeg læste og man var henrykt.

19) besøger mig ɔ: bad mig besøge sig 21) Boul ɔ: Boulles

Tirsdag 17. Sendt Brev til Eduard, Faderen, Ingeborg,
Augusta, Jette. Givet Carstenskjold min kostbare Brystnaal,
som han skal bringe hjem. Sendt Improvisatoren paa Posten.
Besøg af Walter Göthe der forærede mig et Reiseskrivetøi.
Digteren Vogl var her og bragte mig sine Skrifter. I
Saphirs Blad staaer at mit Udvortes ikke svarer til mine
yndige Eventyr, men der er noget hjerteligt Barnligt hos mig,
som strax vinder, jeg er en lang slank, »weibisch eleganter
Mann«. — Faaet mine Sager paa Posten. Sendt gjennem
Carstenskjold Optegnelse paa mine Skrifter til Deinhardtstein.
Gik i Borgtheatret hvor jeg havde frit Spersitz, saae:
der oprichtigste Freund; vi har det paa Dansk, jeg troer det
hedder Speilet, derefter Luftschlösser hvor der var en ypperlig
Dame, der snakke [de] rask om Kunst og Alt, men forkeert,
vi kunne i Danmark faae flere slige Originale. Hilsen
i Theatret af Schizenni, hjemme en Pakke fra ham til Sønnen
det var min Improvisator. Ikke taget Fru Schmids
Pakke med til Fru Göthe.

Onsdag 18 Mange Drikkepen[g]e maatte jeg ud med, sov
uroligt; var paa Banen 3 Qvarteer til 7, Klokken 8 reiste vi;
Toget gik i flyvende Flugt forbi Baden jeg tænkte paa Thyberg
der; jeg er temmelig forkjølet. En Dame sad og leiede
hele Tiden med sin Skjødehund; en ung Dame, var vist
Vindenes Datter for hun sad i Træk og jeg maatte taale [det]
den hele Reise, jeg skar Ansigt, den anden med Hunden
hvidskede til hende om Trækken, men den var hendes og
jeg blev mere og mere med Snue; i Gloknitz kom vi paa

16) Schizenni ɔ: Szechenyi 23) vist] v først skrevet d 27) Gloknitz ɔ:
Gloggnitz 27) kom] foran er overstreget spiiste vi og kom nu paa

Vogne og kjørte nu over Bjerget i Slangegang, en Mand,
som jeg siden fik at vide af ham selv var herfra [talte] idelig
med mig: Abr: Fränkel fra München, har »Lager von
Schaafvolle« boer Burggasse 18. / Bjergformationerne
smukke, jeg troer jeg saae Neusiedlersøen i Ungarn. — Kom
til Mürzusschlag hvor vi spiiste Middag. Sangeren Pischek
med sin Fader og en Recensent, der kjender mig var med,
han vilde til Grätz for at synge der, som Hertugens Gjæst.
Maatte ikke stige ind i Vognen før een af Officererne ved
Banen der reiste med sin Kone, var traadt ind, det kalder
jeg! Kom i Mørke til Grätz; det er mærkelig hvilke Bøininger
denne Bane gjør, vi vare et uhyre Tog. Dagen forud var
een af Vognene sprungen ud af Skinnerne; Vien var ellers
slet ikke saa storartet, som jeg efter Baron Ohlens Beskrivelse
troede; men ved Vien foer vi over Veien og her lidt over
Floden, saa at vi kunde kastes ud og drukne; et aabent Galleri
foer vi igjennem. I Grätz maatte vore Pas eftersees. —
Da jeg siden fra Posten reiste herfra kunde jeg ikke finde
min Natsæk, det piinte mig, (den laae i Bunden under Vognen.)
Jeg reiste herfra med en gammel Grevinde der ellers
boede i Laibach men nu tog til et Gods ved St Peter. Punsch
i Gratz.

Torsdag 19. — Drak alt Kaffe Klokken halv fem. Kjørte
saa hele Dagen i Bjergnatur; Foraaret havde paa enkelte
Steder slaaet sig ned i en Kornmark, i et Piletræ eller et
Frugttræ, som da blomstrede. Holdt Middag i Cilli, kom i

1) Mand] først skrevet Herre 4) 18] foran er overstreget 19 16) et aabent]
først skrevet en lukket 21) St Peter] foran er overstreget Cilli

mørk Aften til Laibach, hvor Passene igjen toges fra os;
jeg blev ærgerlig. I Hotellet Stadt Vien var en høist storsnudet
Kelner. —

Fredag 20. Kold Nat; vi fik slet ingen Kaffe, men maatte
holde ud til Triest, Veien gik over stenede Egne; Alt udbrændt,
en lille Plet paa nogle Alen derimellem dyrket. En
Obelisk var reist hvor pludselig Havet og Triest laae for os;
i Slangebugter ned ad, men Foraaret var dog ligesaa godt
om ikke bedre i Bjergene. Hvor jeg denne Gang har plaget
mig med Kuffert Angest og med at regne ud mine Penge
til hele Reisen; egentlig en Qval har det været. Kom her til
Klokken lidt over 10 og tog ind i Hotel Metternicht der ligger
paa Quaien lige ved Havet, jeg fik et lille Værelse meget
høit oppe, men med / Udsigt ud over Havet; spadseret lidt
om i Byen; her er mange Græker og rundtom italienske Placater.
Gik i Seng Klokken 8½.

Løverdag 21. Sov til 8½; Skylregn og Scirocko, som angreb
mine Nerver, mit Hoved var, som efter en forsviret
Nat. Gik til den oldenborgske Consul Guebhardt, der venligt
modtog mig og indbød mig til i Morgen Middag halv to,
førte mig ind til den danske Consul Øestereicher; gik derpaa
til den preusiske Consul Lütterott, der lovede mig Beskeed
om Dampskibs Reisen; Gaderne svømme med Vand, det
er heed Luft ude, koldt inde. Indført i den tydske Casino
hvor jeg læste Aviser; sad hjemme til Klokken 7½, havde
Vesit af Lütterott; kjørte med Guebhardt i Teatro grande
hvor der var en Forestilling for de Fattige, det var et stort
6 Etagers Huus; 1) Scene af Operaen........ de Medicis,

8) ad] først skrevet at 15) Græker] først skrevet Grækker

sin Sal har han afmalet Sundet, Constantinopel, Neapel,
Wenedig, Edingburg & — Jeg har Hovedpine, er ikke ret
istand! været hos Reyer & Schlick og hævet 100 ȋ Banco.
Middag hos den danske Consul Øestereicher, Alt der rigt og
prægtigt; han bad mig om Brev til Collin, da han i Sommer
kommer til Kjøbenhavn. Trist over Veiret. Følt mig søesyg
og ilde. Ført af Grev Waldstein til Gouverneuren der er
»Erlau[ch]t« Stadion; han har Cirkel Mandagaften. Det
er en venlig ung Mand; her vare mange Herrer og der
blev røget Tobak. Fik i Present af Grev ODonél Droste-Hülshofs
Gedichte. — / Aften hos Fru Göschel, den originale
Kone, jeg læste den grimme Ælling. Hjemme lidt raskere.

Tirsdag 24 Drømt om Storm, sovet uroligt; bedre Veir
opad Dagen[,] taget Plads paa Dampskibet Maria-Dorothea;
spiist Frokost hos Grev........ der er en Descendent af
Eleonore Uhlfeldt, hendes og Uhlfeldts Portræt hang paa
Væggen; i Ungarn paa Faderens Gods ere mange Manuscripter
hende vedgaaende; han lovede mig gjennem vor
Consul hendes Haandskrift; læst Aviser i tydsk Casino; Vesit
af Guebhardt og siden af Øestereicher, gav ham Brev til
Collin og Ørsted. — Guds Villie skee, nu seiler jeg! —

Onsdag 25 Nu ere vi i Ancona; før vi forlode Triest igaar
kom Lütterott og sagde mig Levvel! Office[r]er og Mandskab
var fra Dalmatien og talte Italiensk[.] Klokken 4 seilede
vi i smukt Veir; der var egentlig ingen Søe; paa illyrisk
Side laae Parano; en Ungarer og en Wiener sluttede sig til
mig; vi sad ved Dampskorstenen, Stjernerne blinkede smukt;

15)........ ɔ: Waldstein-Wartemburg 22) 25] først skrevet 24 26) Parano
ɔ: Pirano

Table d'hotte, spadseret ud til den anden Triumphbue og
den offentlige Spadseergang. Træerne kun ved at springe ud.
Soldater og Fruentimmer i Vinduerne. En lille Unge stjal Ungarerens
Pengepung af Lommen. — Sidder nu hjemme og seer
paa Havet; iseng henimod otte, op Klokken 4 imorgen.

Onsdag [ɔ: Torsdag] 26. Kom afsted henimod 6; vi saae
længe en Spids af Ankona, Havet for os. I Loretto det hellige
Huus; i Gaderne et evigt Raab med Curonna di Madonna.
Sov om Natten i Macerata, godt Vertshuus og god Mad.

Torsdag [ɔ: Fredag] 27 Gjennem Tolentino, Frokost i
Valcimara, et skident Huus, kjørt en kort Reise i Dag og
overnattet i Monze inde i Bjergene hvor vi nu have Regn.
Igaar var det skjøndt, Solen varm; det var som Foraaret
havde kysset alle Frugttræer, de stode i Blomster, Hvert
Straae i Kornmarkerne vare fyldte med Solskin, de saae ud
som det prægtigste Fløiel. Vor Ungarer førte ladte Pistoler
med for Røverne, doppelt ladte med to Kugler. Hvor ere de
spurgte jeg. I min Natsæk under Dem! — Jeg blev heftig
og han maatte tage dem ud. — Grev Paar fortalte livlig om
sine Reiser i Sverrig, Norge, Føhr & — Tænkt paa et Eventyr
om Vaaren der reiser gjennem Landet — tænkt paa et Eventyr
om Storken, med Familie der reiser til Ægypten. — Med
den anden Veturin som følger os er den engelsk franske
Dame og en Polsk, som reiser imellem med Maske, hun har
Tjener og Pige. — Vi mødte to Gange idag fangne Røvere og
et Læs Slaver. Ridderborge, forladte, ligge rundt om, saa gar
med Vindelbroe. Træerne see ud som Kurve og disse biude
da Viinrankerne fæste —. /

6) 26] først skrevet 25

især Svenskerne elskværdige........ udbragte min Skaal;
een Dansk blev siddende uden at drikke med, Herre Gud,
hvad har jeg gjort ham den Bøffel; der var Boesen, Holbeck,
Kückler, Kolberg, Marstrand, Pedersen, Davidsen, Reck, &
— jeg listede mig bort halv 10; Beck-Friis og flere Svenske.

Fredag 3. Besøgt Ministeren Due med Frue, de boe i
samme Huus, som Clausens; de vare igaar i Vaticanet fortalte
........ mig, og gik Salene igjennem, Fruen saae ikke

en Smule, talte kun om Forlovelser i Stockholm; i Dag kunde
Reck ikke gaae ud at see noget da han skulde i Boutikker
med Damerne. — Været paa Keiserbo[r]gen, Dabranowitsch
er grinagtig; kun oppudsede Huse synes han om, og en
blomstrende Have. Das gefält mir! siger han. Sendt Brev
til Faderen, Eduard og Louise.

Løverdag 4. Siddet for Kolberg der gjør min Buste. Besøgt
Holms. Vesit af den hanoveranske Minister, og af
Schicheny & — Spadseret i Villa Borgesa og seet Statuerne
i Salene. Ungareren ubetalelig med sit Ungarn, han kjeder
sig her, finder Alt smukkere hjemme. Tabt min Pengepung
med henved 2 Scudi; opdaget at jeg paa Reisen ogsaa har
mistet Nur ein Geiger. Det er nok i Dag Tabets Dag. —

Søndag 5. Palme Søndag, gik til Peters Kirken, saae Paven
bæres om, Palmerne vaiede; de unge Diplomater gik uanstændigt
og grinede, jeg skjændte paa to Romerinder der
gjorte Støi; om Eftermiddagen hos Fru Göthe hvor jeg for
en stor Kreds læste Eventyr. +.

Mandag 6 Besøg af Baron Cabrun og Datter. Statsministeren

1)........ ɔ: O. J. Södermark 11) Dabranowitsch ɔ: Bogdanovič
19) Pengepung] først skrevet Pengepug

Due, Anker, Brok, & — sad for Kolberg, sendt Brev
til Arvestorhertugen; Middag hos Baron........, med
Læssøe, Jerichau og hans Kone. Koldt Veir, men efter Solnedgangen
smukt; gaaet længe paa monte del trinita; hørt at
der skal være Brev til mig hos Bravo; urolig. —

Tirsdag 7 Brev fra Eduard at R er faldet aldeles igjennem;
kjørt med Bogadanowisch og Grev Paar til Villa
pamphilii; det var stærk Scirocco, Luften graae, Bjergene
i Taage, imellem kom dog nogle Solstraaler, jeg strakte mig
i det grønne Græs under de høie Pinier, der var Blomsterbede
med Sand, Grønt og Steen, som forestillede Vaabner,
en Due med Olieblad, en Ørn &. /

Onsdag 8. Siddet for Kolberg. I Dag kom Thomsen, med
Herbst og........, de ere væltede den sidste har slaaet
Knæet slemt saa at han ligger; Vesitter.

Torsdag 9. Gik med Thomsen og Herbst til Sextinske
Capel, derpaa til Pederskirken, Paven velsignede os fra Balkonen.
Fodvadskelse. Pilgrimene bespiist; Klokken 2 kom jeg
træt og ødelagt til Lepre. I Dag er det Walter Göthes Geburtsdag,
bragt Moderen hans Portræt; besøgt Baronesse
Blome og drukket Thee der. Altid Scirocco, endelig iaften
klar Luft.

Fredag 10. Gik forgjæves til Vaticanet; Bjergene laae med
de deiligste Conturer; om Eftermiddagen ud i Vatikanet,
saa Statuer; Etruriske Vaser, Tapeter, Ægyptisk, Stanzer.
Malerier. Talt med Frøken Kjærulf og Frøken Larsen. — Dr:

1) Kolberg] først skrevet Jerich 6) R ɔ: »Hr. Rasmussen« 11) Grønt] G
først skrevet S 13) Thomsen] T først skrevet K 14)........ ɔ: Engelhardt
15) Vesitter] foran er overstreget været med dem 26) Frøken Larsen]
F først skrevet L; Larsen først skrevet Larzen

Recke seer ingen Ting reiser kun med Dues og gaaer nu til
Livorno for at komme til en stor Fest — (for Due). I Peterskirken
Misserere; kom træt hjem i deiligt Maanskin; jeg har
forkjølet mig lidt.

Løverdag 11. Siddet for Kolberg; været paa Kunstnernes
Udstilling; Tydskerne bad mig om mine Skrifter til deres
Bibliothek, jeg lovede dem disse gjennem deres hanoveranske
Gesandt Kästner. Klokken 12 stoer Skydning i Gaderne.
Igaar aftes kom en Berliner Dame med sin Datter hjem i via
felice, de gik op af den steile Steentrappe; Moderen faldt
tilbage over Datteren, denne døde paa Stedet, Moderen er
død imorges; Manden ventes her til om otte Dage. Jeg har
Mavesmerter. — Sendt Brev til Faderen og til Ingeborg. — Gik
til Getto og kom ind i en Kirke hvor der paa en Grav stod
Umbra og en deilig Qvinde hugget i Marmor, ligefor en
talende Mands Buste med Indskrift Nihil; hvem vare de to?
en Skygge og Intet. — Gik til Forum, til Peters Fængsel. Solnedgang
fra Montepincio, Maanen rund og stor over Villa
Borgeses Cypresser! — Deilig Aften. — /

Søndag 12 Paaskedag, gaaet ud til Peterskirken fik
Plads oppe paa Balkonen over Corridoren, saae hele Menneskemassen,
som fyldte Pladsen i det klare Solskin, men
ingen Andagt kun Soldaterne, der commanderes faldt paa
Knæ; da jeg gik ned i Gangen var Trængsel og jeg følte
mig nærvøs, nærved at besvime, jeg satte mig paa Muren,
ventede hvert Øieblik at falde om, Menneskemassen som
bølgede mig forbi syntes at berøre hver Nærve i mig. — Da
jeg kom paa Pladsen var det bedre; i Caffeen. Der traf jeg

1) Recke ɔ: Reck 2) Peterskirken] først skrevet Kirken

rundt og kastede Sonetter ud; steeg saa høit i Luften,
først forsvandt han og da Balonen, som et lille Punkt. Folk
gik hver hjem til sit. — Grev Paar fortalte mig sin Historie
i Kirken, med den Geistlige; jeg søgte Dues, kom i et feil
Huus og følte mig uheimlig. —

Onsdag 15. Ondt i Bagdelen, haardhed. Besøgt Fru Göthe
der hver anden Nat vaager hos den syge Frue; hun har
imorges faaet Mæle; besøgt Frøken Lewald, der fortalte om
det sælsomme at sidde i det fremmede Huus, hos den fremmede
Døende, medens Maanen skinnede saa stor og rolig
ind af Vinduet. Graa Scirocco Luft. — Aften hos Baronesse
Blome, læst Eventyr.

Torsdag 16. Bagdanovitz reist til Neapel. — Kjørt med
Schezeny, Paar, Ottenfeldt & til Peters Kirken, som vi besteeg;
jeg var i den øverste lille Kuppel; indeni Kirken, hvor
vi gik Kuppelen rundt haglede Vandet ned af mig af Svindel;
jeg saae, som et Dampskib paa Middelhavet. — Alt grønt
og blomstrende; vi steeg ned under Kirken, hvor Paverne
laae; var tæt ved St Peters Grav; saae mange vera imagine
af den hellige Jomfru. Idag har Jerichau faaet Bestilling paa
sin Jæger af en russisk Første; han var dog ikke ret glad. —

Fredag 17. Hele Dagen plaget af ondt i Bagdelen, det er
enten en Byld eller Hæmmoroider, ængstelig og i slet Humeur,
gaaet ud af porta pia og senere til Maria del Angeli
og Diocletians Bade. Aften hos Baron Schwanenfeldt hvor
jeg læste Eventyr og gik ene hjem ned af den spanske

6) 15] først skrevet 14 10) stor] derefter er overstreget ind af 13) 16] først
skrevet 15 17) et] først skrevet en 17) Dampskib] først skrevet Damskib
23) enten] først skrevet enden 24) ud] først skrevet til 24) Angeli] først
skrevet Angele

Trappe; disputeret om Politik og Poeter med Frøken Lewald.
— Traf i Gaden Vertens lille Søn med Pigen Luzia, jeg
lokkede ham med Pastitzier fra hende og fulgte ham saa
hjem, han var lidt ængstelig, men Pastitzierne hjalp; i Dag
efter Middagsbordet var en Deel Svenske og Danske hos mig
og hørte tre Eventyr; Vert og Vertinde forskrækkede over de
Mange og min Læsning, Pigen kom hvert Øieblik ind. —
Deiligt Veir!—/

Løverdag 18. Gik imorges til Dr: Uhldall og lod ham see
paa Bagdelen; han meente det var en Karfunkel; sad for
Kolberg; jeg lider i Dag en Deel! I Eftermiddag læst hos
Fru Göthe Schnedronningen, lider meget! — Tanke om at
døe i Rom! — Livsfriskhed er i Tanken; nei mange Roser
skulde endnu aabne sig for mig, hver med et Eventyr; jeg
skal endnu see de milde Solstraaler i de danske Bøgeskove,
omsuses af de kolde Vinde. — Gik i Theater fiano og saae
Dukketheater; Dandsen var bedst, her fandt jeg Beenstrækkeriet
paa sin Plads og moersomt. —

Søndag 19 Megen Smerte, ondt ved at gaae. — havde faaet
Brev fra Frøken Schwanenfeldt om [at] drikke Chocolade
der Klokken eet, jeg lovede at komme (imorges i Nonnekirken
paa Monte pincio), jeg var lidende, maatte læse to
Eventyr, sagde jeg var syg og gik hjem, for at tage Igler
paa, Pigen kjøbte fire, der var ingen Barbeer at finde, hun
hentede en Phormazeut, han saae skrækkelig ud, uden Hageben,
han talte nede i Halsen og forlangte, da jeg spurgte
derom 1 Scudo for at sætte Iglerne paa; nei Tak sagde jeg
og sendte ham afsted, gik i Seng tog varme Omslag og skrev

12) lider] først skrevet lidt 25) skrækkelig] først skrevet skj

Søndag 26. Sad fra Klokken 8 til Klokken 12 for den
hanoveranske Minister Kästner, som tegnede mit Billed; han
er en Søn af Werthers Lotte og vil udgive Brevene til hende
fra Göthe; Han fortalte om Øehlenschlægers utaalelige Forfængelighed,
at han havde tirret saaledes Thorvaldsen at
denne trak Kniv mod ham. »Du kan gjøre en Figur!« sagde
Ø, »men jeg kan tale om den, og naar jeg taler, saa tier
Du!« — Der blev altid klamret ved Bordet og tilsidst vilde
de ikke spise med Øehlenschlæger; han sagde at »de vidste
ikke, hvad de berøvede dem selv!« — Kästner satte mine
Eventyr over Ø. — Men han kan jo ikke dømme om hans
nordiske Storhed. — Gik til Monte Cavallo med Herbst og
derpaa til Villa Borgehse hvor Alt var saa nordisk grønt.
Akasier, Frugttræer og Hyld blomstrede, det var ganske
Sommer. Om Aftenen hos Schwartz hvor jeg traf flere
Tydskere og Forfatteren........ til Cola di Rienzi; jeg
læste Eventyr. Mat.

Mandag 27. Sendt Brev til Carstenskjold, deri Brev til
Eduard og Jette, som jeg venter er i Wien, samt hjem til
Ørsted og Fru Balling. Sad for Kolberg; jeg stoler ikke ret
paa hans Talent, han er vist en »Freund«; han ærgrer sig
frygteligt over Jerichaus Lykke; taler om Basunblæser og
sin Foragt over Sligt og beder mig paa samme Tid rose
hjemme hans Basrelief; han lider formeligt, og jeg kan ikke
ret med disse academie Genier. Min Buste synes mig ogsaa
materiel opfattet. Gik til Kirken degli Apostoli, hvor der var
en Fest; Orgelet spillede smukt; gik til Peterskirken at sige

3) til hende] først skrevet mellem 16)........ ɔ: Rud. Kimer 26) til]
derefter er overstreget Peterskirken

Farvel! herlig er den gamle Figur med Speilet, over Pavens
Grav ved Kirkens øverste Deel. — Seet paa Pius Monumentet
og halv veemodig sagt Farvel til Kirken; traf........ fra
Stutgard, der fortalte mig om at »den lille Havfrue« skulde
gjøres til Opera. Der var ikke aabent endnu i Vatikanet, jeg
maatte vente, saae paa Bjergene, talte med Frøken Lewald,
der gik med Staer. Sagt Farvel til Laockoon, Apollo, hans
Bryst hæver sig, han skrider frem; inde hos Mumierne, een
spidsnæset vil jeg altid huske. / Ved Tapeterne og ved Malerierne,
kom meget udmattet fra Stanzerne og traf ved
Kirken hvor der et Alter for St Knud, Thomsen, der var
ganske ængstelig for mig saa bleg saae jeg ud; foran Altret
ligger en Dansk: Bredal. — Gik hen til Engelhardt, som igaar
første Gang var ude, og hvilede mig. Kaffe i Rospoli, og
derpaa ved Ave Maria op paa Monte Pinzio; Alt blomstrer;
der var en Duft af Akasier og Apelsinblomster. (Igaar saae
jeg hos Käst[n]er en Arabesk af Blomster, det var Aarets
Epopé, Blomster fra Januar, Krokus, til Enden af December,
Citroner og Apelsiner med Blomst og Frugt). Det seer
tomt ud at Pinien i Colonnas Have er borte.

Tirsdag 28 Afskedsvesitter, hos Szecheny, Gurlit, Palm;
gaaet i Eftermiddag med Herbst til Maria del Angeli og
Maria Magiori; spadseret paa Monte pinzio til Solen var
nede; Luften frisk og duftende — Idag besøgte Prindserne af
Glücksborg Paar; jeg talte længe med dem, de ville vist
samme Dag, som vi til Neapel. + — Drak Orvietto.

Onsdag 29. Sov slet; Pas-Angest, at Passet ikke skulde

10) Stanzerne] først skrevet Stanserne 16) Apelsinblomster] ms. har Apelsinblomstrer
20) at] derefter er overstreget i linieudgang Pinie

komme i Orden til Afreisen. Gik til Excellenzen Kästner der
tegnede nok [et] Billed af mig; drak Kaffe med ham; han
fulgte mig til Kolberg, der tegnede [han] ham neden paa
Billedet, medens K lavede paa Busten; meget varmt. Gik til
Jerikau, hvis Kone lovede i Danmark til Collin eller Fru
Lessøe at give en Tegning til mig. Hjemme var Passet i Orden
og den Skræk ovre; Gud hvor jeg kan plage mig. Meget
varmt. Middag Klokken 6 hos Schwartz med Lehmann og
........ og Kästner, blev der til om Aftenen og læste Eventyr.
Frøken Lewald og Brødrene Gurlitt; da jeg kom hjem
fandt jeg fra Læssøe Brev om at kjøre med Fru Göthe, Frøken
Cornelius og Jerickau til Cervarofesten imorgen. Vil ikke.

Torsdag 30. Endnu Klokken 8 kom Brev fra Fru Göthe
om at tage med, men jeg vil ikke. Gaaet til Capitoliet, Janus
Buen, Kloakerne, ponte rotte, Marcelli Theatret. Brev til
Beaulieu i Weimar; fik et Brev fra Paris fra det historiske
Selskab om at levere min Biographie dertil. — Besøgt Lehmann
og seet hans store Arbeide, han har i Værk, Paven
som velsigner de pontinske Sumpe. Røvergruppen / i Forgrunden
seer interessant ud; jeg føler dog en Tomhed i Dag
ved at vide Alle ude at muntre sig; Tiden vil ikke gaae og
jeg har ikke Lyst at bestille noget. Paa Søndag reiser Jerichau
og Kone til Danmark,over Weimar. Lehmann reiser
i November til Paris, der vil jeg træffe ham hos hans Broders.
— Ved Middags Bordet var af Danske i Dag kun Kückler,
han fortalte om Elise Stampes Sygdom; om H. P. Holst,
der har gjort ækelt Cuur til hende, han den gifte Mand. —
(Det fornøier altid at høre ondt om Een man har et Horn

2) af mig] først skrevet af ham

i Siden paa, Menneske er man.) — Caffe nuovo i Rospoli
har en lille Have med Statuer, om Aftenen er Gassen tændt
og brænder ud af begge Ender paa Hyrdens Fløite, Een
Figur bærer Flammen paa et Fad; Guldfiske læge i Basinet
under de store grønne Blade; (ogsaa her i Gaden tæt ved
et lignende Basin tilhørende Torlonia). Gik hen i Capitoliet,
saae Buste-Samlingen og Romerdrengen der tager Tornen
ud af Foden; traf Thomsen og Engelhardt, vi gik til Statuerne,
den døende Gladiator; jeg blev tilsidst mat, vi ville
tage en Vogn, der var ingen, jeg blev mere angrebet, kom
hen i St Marko, i det venitianske Palais og var meget svag,
vi naaede en Caffe, jeg var ved at synke, dødbleg; drak
Orangade! vi tog en Vogn, kjørte over Monte Cavallo til
Maria del Angeli, derpaa over Pjazza barberina og [M]onte
pincio, Solen gik ned; vi kjørte ud i Villa borghese; jeg frøs
noget; ved via condotti steeg jeg af, let, som en Fugl, løb
hjem efter en Kappe, mødte mange Vogne fra Cervaro, drak
mezzo caldo; hjemme følt mig ilde; tænkt paa at blive syg
i Rom, ikke kunne taale Heden i Sommer i Italien; nu er
jeg bedre! Et Digt til mig fra Kästner, Anbefalings Breve. —
Altsaa dette skulde være sidste Aften i Rom! Gud været takket
og lovet for alt godt! Rom er mig dog nok ikke ret god!
— Lad mig flyve bort, neppe kommer jeg mere til denne herlige
Stad! /

4) Figur] først skrevet Figug el. lign. 4) læge ɔ: lege 14) [M]onte] ms.
har Ponte

Have udenfor vore Vinduer; der var en stor Mængde
Johannes Orme, som fløi lysende omkring i det grønne, det
var som Ildgnister, der svandt og kom igjen! — (En Guitarspiller
der altid sang »lustig tedeschi«). — Det kunde have
blevet en heel Historie med Kammerpigen, om jeg i Tanken
at hun var Grevinde Brokdorf havde spurgt om jeg
kunde besøge hende uden at komme til de andre Damer. —
Nu synes jeg ogsaa hun ser simpel ud, maaskee fordi hun
nu ikke smiler og gebærder sig som Grevinde. — Der er
en Overgang ogsaa med Menneskene, Romerne saa alvorlige,
Neapolitanerne leende, hilsende; godt Humeur! Mandfolkene
især smukke. Hvor jeg har seet skiden og lurvet
ud paa denne Reise, men spart paa de bedre Klæder. —
Koldt Veir!—/

Mandag 4 Mai. Forlod Klokken 6 Capua; Veiret var
graat, Naturen er som i Norditalien, mange Popler, Vinen
slyngede sig op af dem. Alt var snevert i Vognen, Alt trykkede;
det var den sidste Formiddag vi længtes; efter Vesitation
og Pas Aflevering maatte vi kjøre Damerne til Capo di
Monte, det var en lang Omvei, de kjendte ikke selv deres
Bolig; endelig fandt vi den; jeg var ærgerlig og fandt Alt
mindre smukt; Pinierne saae ud som slidte Koste, Naturen,
som Vrangen af Tapeter; det eneste Punkt, sagde jeg der ved
Neapel ikke behagede mig var Capo di Monte! Den unge
Dame saae vred til mig; vi skildtes ikke meget bedre end
vi mødtes! — Da vi kjørte gjennem Toledogaden mødte vi
Kongen, Dronningen &; lidt efter styrtede vor Hest og vi
maatte ud af Vognen, endelig fik vi Logi paa St Luzia №

15) Mandag] først skrevet Fredag 23) det] først skrevet den

28; jeg kom paa 4de Sal for 4 Carlin om Dagen; (paa Veien
uden for Neapel mødte vi flere Regimenter Soldater; paa
eet Sted stode en Mængde Bønder, med Segler bundet paa
Stager; vi troede halvt der var Oprør), her boer i Hotellet
ved Siden af mig Davidsen og Volfhagen; Brock og Uldahl;
Frøken Bjerring. Gik med Paar paa Molo, søgte derpaa
Fleischer og mødte paa Gaden en Dame der tiltalte mig og
sagde at hun var Fru Kjærulf. [Ved] Middagsbordet traf
jeg de Danske; spiist Iis og sidder nu Hjemme med Viin,
Apelsiner og Brød og seer paa Vesuv, som lyser lidt; jeg har
skrevet et Digt derom. +

Tirsdag 5 Mai; i Dag for fem Aar siden seilede jeg fra
Constantinopel paa det sorte Hav. Afleveret An[be]falings
Breve [til] Baron Brockhausen preusisk Gesandt og Consul
Muck. Besøgt Voigt og Frue hvor jeg drak Kaffe, han troer,
den Gamle at Konen allerede er frugtsommelig. Hævet 250
ȋ Banko hos Rotschild, talt med ham. Besøg af Grev Beck-Friis,
som boer ved Siden af mig. Følte mig meget nærvøs,
kunde neppe staae nær ved Altanen, saa let svimlede jeg. —
Drak Mezzo Caldo; Prindserne af Glücksborg kom at besøge
mig, ærgerlig at jeg vist lugte [de] af det / ækle Punsch, de
ere istand til at troe jeg elsker sligt. —

Onsdag 6. Skræderen sat nyt Foer i min Kjole og Krave
for 4 Scudi. Besøgt Moltke 47 St Lucia og Fleischer; Paar
er reist til Pestum; de Danske til Iscia, sendt Vesitkort der
til Jomf Fjeldsted. — Spadseret til Domkirken St Genaro og
seet Blodet flyde, de holdt det runde Glas til Folks Læber og

5) Davidsen] D først skrevet J; ɔ: V. J. David 8) [Ved] ms. har Vi
24) Moltke] først skrevet Molk 24) Paar] foran er overstreget Pa

deres Pande; Kirken luftig og lys; høi og vel! — Efter Bordet
sovet, besøgt Josephson og spadseret gjennem Villa reale ind
i Posilipogrotten, seet Virgils Grav og gaaet hjem af Hovedgaden,
blev mat og gik i en Caffee, strax styrket, kjøbte
Pastitsier, lod bringe Viin og sidder nu hjemme og seer paa
Vesuv, der synes at være i Humeur iaften. Besøg af Consul
Muck. Hvilken Lys Efekt, det skinnende blaae Vand i Maanskin;
i Norden strøer Maanen Sølv paa Vandet, her er det
Guld; jeg tæller 11 Fiskerblus, der kaster deres obeliskartige
Glands hen af Vandfladen. Fyrtaarnet med den dreiende
Lanterne hvor Lyset snart blænder i sin Glands, snart svinder
ganske bort; de tusinde Lys paa Gaden ved Fiske og
Oransælgerne; nu kom en Række Børn i Prosession med Lys;
det er som en Leg, de skrige og tumle, vælter imellem; denne
Skrigen, som var det en Fest Ankomst, der satte alle i Bevægelse;
som sorte Skygger over Vandet og under det ligge
Baadene med de udspændte Seil. Kun faae Stjerner sees, det
er, som Himlen var løftet høiere og Stjerner[ne] veget foran
den. Prægtigt seer det ud naar Blusset paa Fiskerens Baad
er skjult paa den anden Side, da ligger Baaden mørk paa
Vandet, der er belyst under den; det er klart til Bunden,
og man troer at see Fiske og Planter røre sig dernede. Kareeter
med Løgter krydse hinanden, man seer kun Løgten,
det synes rullende Ildkugler.

Torsdag 7. Graat Veir! gik til Moloen og det blev Regn,

6) Humeur] derefter er overstreget af 15) Fest] derefter er overstreget en 16)
og under det] tilføjet over linien, derunder er overstreget og hen af det li 16)
ligge] først skrevet Ba 20) er] derefter er overstreget skj 22) Kareeter] først
skrevet To el. lign. 23) Løgten] derefter er overstreget i linieudgang det

Regnede saa hele Dagen; ved Posthuset kom et smukt ungt
Menneske til mig, spurgte mig om jeg talte fransk og da jeg
svarede ja, begyndte han — han var Ruffiani. — Gik til Prindserne
af Glücksburg der boe i Hotel de Russi, de vare just
ved Regnen vendt hjem / fra en Tour; de gav mig Haanden,
vi sad i ret fortrolig Samtale en Times Tid; gik saa ud tog
en Vogn og kjørte til Voigts, her traf jeg Fru Guilimeaus
gifte Datter med Mand, en Frøken Dreier, og Frøken
........ der boe hos Ferrari omme i Albergo del fiori. Fru
Voigt opholdt sig over Frøken Bjerring reiste med og boede
sammen med de danske Herrer; de andre kjøbenhavnske
Damer i Rom, sagde hun, havde stødt sig derover. Fru Voigt
vil nu kun arbeide for sin egen Fornøielse. — Fru Guillimeau
kom; »der har De Stof til et Poem, med Revulutionen her i
Huset,« sagde hun bittert. Det var meget koldt mellem hende
og Fru Voigt. Han sagde til sin Kone: »Snikkesnak!« — Gik
hjem, men blev mat i Heden, gik og gik; uden for Slottet
var jeg ved at segne om; ingen Vogn kom, Vandet haglede
ned af mit Ansigt; det var Krisis, paa den anden Side
Pladsen svandt Matheden og hjemme sprang jeg op af de
frygtelige mange Trapper.

Fredag 8. Regnveir; ikke ganske rask; drevet om, ikke
bestilt noget; saa en velklædt Mand ført af Soldater, Jern
om Benet og en rød Slavetrøie kastet over Skuldrene. Gik i
Villa reale og hørte Musik. Mine Naboer komne fra Iscia,
Uldahl og Davidsen sad hos mig og snakkede til Klokken 12.

3) Prindserne] først skrevet Prinserne 4) de først skrevet der 7) Guilimeau
ɔ: Guillaumo g) boe] først skrevet boer 12) havde] først skrevet g

Mine andre Naboer ere Grev Beck-Friis, A....... og
Prinds Galizin fra Rusland, besøgt dem i Formiddags.

Løverdag 9. Endnu ingen Breve; gaaet i Galleriet; løb
gjennem Salene med Malerier og saae kun paa Domenichinos
SkytsEngel; hvilken Herlighed af Statuer; Junobusten, Torsoen
af Psycke; & besøgt Ferrari, der tog ret glad imod mig
og tilbød sig at være mig til Tjeneste med hvad han kunde;
mødt der den unge Rottbøll, som er her med Familien; endelig
igjen Solskin. Smerte i Siden af Maven, jeg skulde dog
ikke have Tarmslyngning ɔ: Convulvili i Maven. Kjøbt
Opera Text to Gran Exemplaret. Vesuvs Top indhyllet i
Skyer. — / Fik Opholdskort paa 2 Maaneder; Brev fra Faderen
Collin. Drak Viin. Vesitter af Landsmændene. Sandselig
i Blodet. +. Jeg brænder som Vesuv; hvilken Kamp!

Søndag 10. I Kirke; spadseret. Besøg af Fleischer. Veiret
Sciroccoagtig, skrev igaar en Parable. Gik i Theater del
fundo, der begyndte Klokken ¾ 9 jeg kunde ingen sidde
Plads faae, men maatte nøies med en staaendes og kom da
ved Siden af Prinds Golazin; jeg kom senere til at sidde ved
Josephson; det var Luzia, Brambilla, sang hende, men jeg
var iiskold derved og tænkte paa Jenny[.] ½ 12 gik jeg hjem
uden at see Balletten. Grev Beck-Friis reist til Rom.

Mandag 11. Meget varmt; jeg gik ud i Formiddags, men
Solen brændte Saft og Kraft ud af mig, jeg maatte tage en
Vogn og komme hjem, her har jeg hele Dagen flittig skrevet
paa min Biographie. Stor Middag hos den preusiske Menister
Baron Brockhausen, der før har resideret i Stockholm; her

1) A....... ɔ: Arenz 10) Convulvili] først skrevet Convo 13) Sandslig
i] først skrevet Sandseligt 19) Golazin ɔ: Galitzin

traf jeg Pavens Læge Arenz, der boer i Huus med mig; vi
fik ganske udvalgte Vine og sade og talte sammen til henimod,
10 da jeg kom hjem fandt jeg Vesit-Kort fra Prindserne
af Glücksborg »Jules & Jean«. Deiligt Maaneskins
Veir; de andre Danske paa Vesuv.

Tirsdag 12. Kjørt op til Voigts og aflagt Vesit; gaaet i
Musæet og seet fresco fra Pompeie; eet med Høne der betragter
en Snegl; de bekjendte Dandserinder, ere ganske
smaa, kun Haandstore Billeder; saa to Fugle pille et Bygkorn.
Gik til Mumierne og i Galleriet hvor jeg kun saae
Massaniellos Portræt; gik til Posthuset; det lufter i Dag noget,
og jeg finder mig bedre; spiiste alt Kl 12 og skrev saa
paa Biographien. I de pompeianske Fresker i Dag saae jeg
ogsaa eet hvorfra Thorvaldsen har taget Idee, det var en
gammel Kone, som solgte Amoriner; hun havde dem i en
Hønsekurv og holdt een i Vingerne, som man holder en
Gaas. Vesit hos Cerillos.

Onsdag 13. Kjørt med Omnibus til Musæet, seet igjen de
herlige Statuer, Psycken, Junohovedet; følte mig afficeret
paa Hjemveien, gik i Osterie, det hjalp ikke. Solen gyder et
Ildbad over Een, det er som Marven tærredes ud og man
svimlede; ængstelig søger man Skyggen. Efter Middag kold
Blæst, Søen gik stærk; spadserede til Villa reale; skrev flittig
paa Biographien; følt mig syg; tilbragt Aftenen inde hos de
andre Danske, hvor jeg var veltalende, fortalte om Meislings
og andre Gesenkter; Klokken blev 12½. /

Torsdag 14 Besøgt Fru Cerillo; følt mig bedre; Frøken
Knudsen ligger syg. Gik med Brock og Frøken Bjering i
Carlintheatret hvor vi saae et fireagts Stykke om —»ingen
Tærte«, det blev udmærket spillet, der var en Dreng som

altid fik Smerte i Maven, naar han skulde læse Lexier, en /
Scene hvor Een skjulte sig med et Skrinjuveler og en drukken
Mand kastede Tærten ned i Brønden, saa han kom hvid
og rød op[,] morede ret. Brev fra Hertugen af Weimar. Indbydelse
til den preusiske Minister, men blev hjemme og gik
i Seng men fik ikke Ro for de snaksomme Naboer. Zemlen
og Josephson have i Dag været hos Adelaide, der elskedes af
Beck-Friis. Besøg af Moltke.

Fredag 15. Gjennem en lille Sidegade kan man herfra
Huset, nogenlunde i Skygge naae hen til Toledo, jeg søger
denne Omvei, for den brændende Sol, i Dag vælter Heden
ned; hele Natten gik Søen stærk. — Klokken 12 reiste mine
Danske til Pestum Capri & forud havde jeg Vesit af Frøken
Bjerring ledsaget af Brock, de maa være forlovede. Skrevet
flittig paa Biographien; gik til Ferrari, som gav mig Beskeed
om, og Breve til Sorent, Iscia & — kjørte med Zemlen og
Josephson til Capodimonte, med en smuk ung Kudsk; de
andre gik gjennem Haven til nogle Fasaner, Aleen saa lang
ud, jeg frygtede Mathed og forlod dem, gik paa Landevei,
men her tilsidst var jeg nær ved at føle mig ilde; mødte
Fleischer der vilde tage mig med i sin Vogn; jeg blev [d]og
med mine to Svenske, talende om Jenny, Josephson er jo
den Aviserne kalder den theologiske Candidat hun skal have!
de dumme Aviser! — Vi kjørte en smuk Vei til Kirkegaarden,
Viinrankerne hang i Guirlander fra Træ til Træ, Cacter og
Pinier, men fra Vesuv og herhen er for fladt. Kirkegaarden
var indbydende med sine deilige Blomster, her ligger et Kloster,
Munke gik og spadserede, jeg hilsede flere og de reiste

1) naar] foran er overstreget i linieudgang naa 21) [d]og] ms. har og

Ankomst til Slagelse. Calomella hvor vi boe har før været
Kloster, Kirken er her endnu og besøges. Haven staaer paa
en Klippehule, der er lukket om Vinteren for Smugleriets
Skyld, der er lovet os at faae Permis til at aabne den; Middag
hos Schwartz han faldt i Søvn efter Bordet; spadseret
om Eftermiddagen, Aften hos Schwartz.

Løverdag 23. I tre Toner synger eller skriger en Dreng
eensformig Morgen og Aften, det er trættende som Bølgeslaget
ved Stranden, for sin Eensformighed. / Den hollandske
Componist kom her og gjorte Vesit, han kunde ikke
finde sig i disse indelukkede Gyder hvor man maa være en
Eidechs eller føre Stylter med sig for at see sig omkring;
spadserede i disse labyrintiske Gyder; i Aften lidt mere Ild
fra Vesuv, men Aftnerne ere kolde. Jeg var med Schwartz
nede i den store Hvælving under Gaarden hvor Brønden
danner et stort Basin, her er Fiske i; spadseret i Haven hvor
der voxer paa samme Træ Apelsiner og Citroner; Citronerne
ere podede ind. Steeg ned til Hulen under Haven, den gaaer
dybt ind under Jorden og i flere Afdelinger til Havet.

Søndag 24. Det er et evigt Skraal med den Unge hos
Mucks; det er ikke Graad, det er arrigt Skraal. Da jeg sagde
Tjeneren Mariani at jeg rejste imorgen gjorte han den Bemærkning
at jeg maatte betale mere om Dagen, end den
acorderede Skudo, thi jeg havde hver Aften drukket Thee
oppe hos Schwartz. Ja hvad kommer det Sagen ved, jeg var
jo der indviteret; noget skulde jeg jo dog have, jeg havde
faaet ½ Flaske Viin! den stod endnu, thi den var udrikkelig;

1) Calomella] C først skrevet J 7) 23] først skrevet 24 9) den hollandske
Componist ɔ: Verhulst 20) 24] først skrevet 25

jeg blev lynende gal, saa at jeg fik Mave Smerte; vilde
bort; Schwa[r]tz og Muck overtalte mig at blive og jeg
ærgrede mig over at gjøre det. Besøg af Zemlen der er igaar
kommet til Sorrent og boer i Rosa Magra. Spadseret med
Schwartz & til en Villa her nærved med Balkon ud over
Havet, Havbunden var blaa grøn og nede i Søeplanterne
blinkede Fiske i det de vendte sig. — Middag og Aften hos
Schwartz med Blessig og Mucks. Det maa være underlig at
leve saaledes ene af sin Kones Midler og kun more sig med
at lave Luftballoner og tegne, Og hvad gjør da jeg? — Læst
Eventyr, kjedelige Tilhørere. Uhyggeligt her. Mariani gloer
ilde, Pigen er ganske kjøn, men seer ud som en Røverbrud.

Mandag 25 Tidlig kom Josephson her; jeg tog et Æsel til
mit Tøi for 2 ½ Carlin, betalte min Scudo daglig og 6 Carlin

Drikkepenge for 4 Dage! — Gik saa til Sorent hvor jeg
havde Brev fra Ferrari til Pasquale........ i Albergo
Corona di ferro. Betaler her 10 Carlin daglig; gik til Kirken
hvor en Nonne skulde indvies og dennes to Søstre vare Noviser;
det er en Kjøbmands Døttre. Her er 3 Kloster, eet
for adelige Nonner, eet for Middelstand og eet for Bønderfolk.
Kirken pyntet paa det meest brogede. / Engle i verkelige
Klæder, røde blaae og Gule med Guldstjærner paa holdt
en Baldaquin over Erkebispens Sæde; paa Altrene stode Lys
og ny Sølvblomster. Et Orchester opførte Musik meest af
Komiske Opera; vi fik hele Arien af Barberen om Bagtalelse.
Jeg følte mig sært bevæget af det forunderlige Indtryk, et

1) gal] foran er overstreget G 6) Havbunden] først skrevet Van 7) hos] først
skrevet me 13) 25] først skrevet 26 19) 3 Kloster, eet] 3 og eet tilføjet over
linien 20) eet for Middelstand] eet indføjet over linien 23) over] foran er
overstreget for

Par Damer græd meget, en gammel geistlig Herre græd. —
En Præst med megen Mimik prædikede. Nonnerne fik vi slet
ikke at see, men hørte dem synge tæt ved; Biskopen gik der
ind og indviede hende; en Qvinde Stemme læste høit Messe.
— Kanonerne skjød udenfor. Foran Altret stod to Gendarmer,
de løstes af der ved Borgervagten. Jeg fik en Stol tilbudt at
sidde nær Altret. — En gammel komisk Officeer var der, som
havde saa besværligt for at knæle. — Spadseret med Josephson
og Zemler langs den Bjergkløft der gaaer fra Havet
gjennem Sorrent; der var store Klippehuler, hængende Slyngplanter;
Qvinder stode dernede og vadskede. Vi gik ind i en
Citronhave og fik et Par Apelsiner, som netop fandtes. —
Spadsered til Tassos Huus[.] Skrevet paa Biographien. Aften
er det, to Løgter i hele den lange Gade, der er saa smal, at
man ikke kan samle et heelt Stjernebillede. Der er kun kort
mellem Tassos Fødehuus og hans Grav, men det salte Hav
ruller der i mellem, de salte Taarer i hans Levetid rullede
ogsaa der imellem.

Tirsdag 26. Flere Dage øm i Tungen; her er lummert
inde i Byen; spadseret omkring, opdaget Torsoen af en ægyptisk
Figur, med Indskrift, den var halv skjult af laset Vadsk
en Kone tørrede paa den og om den; fandt flere gamle
indmurede Basrelief f Ex Kamp med Amazonerne. — Gik
mellem Bjergene og Byens Mure; hele Dagen skrevet paa
Biographien. — Udsigt fra Josephsons og Zemlers Værelse i
Rosa Magra, den er prægtig men Huset duer ikke, det kan

5) Foran] først skrevet V 15) Der] D først skrevet H 17) der] derefter er
overstreget i hj 19) 26] først skrevet 27 23) indmurede] først skrevet indl

man altid være vis paa naar Kunstnerne anbefale det, Billighed
er her Hovedsagen. Udsigten deilig; Solnedgang, en
Luftning gik over Havet, et Dampskib mellem Ischia og
Procida. Marinari vare hos os, Touren til Capri bestemt
til imorgen Klokken halv 7; blev barberet hjemme, Barberen
feed og med vaade Hænder som lugte af Løg, det smager
godt, hu! — Camerieren behager mig her.

Onsdag 27. Vaagnet allerede Klokken 4; smukt Veir,
blikstille Søe, seglede med Zemler over til Capri, Vandet
særdeles blaat, vi havde fire Roerkarle anført af den gamle
Vinzenzo, han var over 70 og roede rask og skreg, som en
Dreng! Omqvædet paa Alt var Macaroni, som de vilde have
af os naar vi naaede / Capri. Jeg maatte betale Doganen
baade ved Sorent og her paa Capri, en Dreng tog min Kuffert
paa Hovedet og vi steeg op hvor der var Vrøvl med Marinarerne
om Betalingen, jeg gav dem en Carlin mere og de
sagde jeg havde et godt Hjerte. — Nu sidder jeg hos Pagani
med Udsigt over Havet. De flade Tage brænde under Fodsaallerne
ophedede af Solen. — Jeg træffer strax den tydske
Maler der i Neapel kom til Uldahl og Davidsen. Gik ned til
Havet og badede; Solen brændte frygtelig, Vandet salt, som
Ild, følte mig meget styrket deraf og gik hjem; Vandring
mellem Haverne, hvilken Grønhed, Figen, Palme, Viinløv;
der var smaa danske Kornmarker, røde flyv Tulipaner, vi
kom til et forladt Kloster, en halv gal Kone boede ene her;
spadserede mellem Myrter og Cacter med gule Blomster;
smuk Solnedgang fra det flade Tag, Nyet stod i Æther over

6) Hænder] foran er overstreget Løg 8) 27] først skrevet 28 16) gav] g først
skrevet h 20) der] først skrevet var

Kirken mellem Klipperne med Ana Capri. Zemler fortalte
om en Prædiken i Jesuiter Kirken hvor en Munk var fordømt
til Helved, da sagde Jomfr Maria, nei, han har læst Messer
daglig til mig, men Djævelen sagde hans Synder vare saa
store bad om han maatte blive veiet og da gik Skaalen lukt
ned i Helved med ham, Djævelen loe og sagde seer Du
Herre! Jomfruen kan ikke faae ham; da sagde Maria alvorlig
til Christus, Du er mit Kjød og Blod jeg har baaret Dig,
een Bøn maa Du opfylde, giv mig en Draabe af dit Blod og
hun fik det og lagde det i Vægtskaalen og da hævede den sig
høit op i Himlen med Munken. —

28 Torsdag. Spadseret mellem Hække og Korn ned til
Stranden, her var Figen, Viin, Myrter, plukkede Blomster;
Kala voxte langs Murene. Tog en Baad for at seile om til
den blaae Grotte, Søen gik høit, jeg steeg i Land ved Tibers
Bad, Roerkarlen hjalp mig op og senere fik jeg en Stige for
at komme ned i en Have, jeg klattrede og her gav en smuk
Dreng mig en Haandfuld Nilliker. Efter Middags Bordet gik
vi op til Tibers Villa der nu ere mere udgravet, Konen her
havde været her i nogle 30 Aar, født 12 Børn og hendes
Mand var styrtet ned da han vilde kaste en Steen ned for de
Fremmede. Eremitten kjendte jeg igjen han var blevet meget
ældre, han havde været der fra sit 18 Aar, nu var han 37
tredive, han sagde han huskede mig. Jeg troer / han havde
Klumpfod; han var ikke geistlig, vi saae Kapellet, Sovestedet,
Kjøkken og Spiiskammer, der var kun gamle Leerfade,

1) Zemler] Z først skrevet S 2) Jesuiter] først skrevet Jesut 6) Djævlen] først
skrevet se el. lign. 7) Jomfruen] foran er overstreget Jøde- 12) 28] først skrevet
29

Fredag 29. Betalt 10 Carlin for Kost og Ophold daglig;
meget venlige Mennesker, skrevet i Bogen, fandt deri Gotlieb
Collins og Petzholdts Navne. — Seilede Klokken 7½ fra Capri,
tæt uden for, saae vi Hoved af en Hai, det begyndte at
blæse op; da vi naaede Fastlands Siden seilede vi langs den
lige til Sorent, hvor man stiger op / netop tæt ved den Hule
hvori ST. Antonio, Sorrents Skytspatron, havde sine Anfægtelser;
her skal i gamle Dage, under Klipperne have gaaet
en Vei lige til Castelamare, sagde Fiskerne; de vare tilfreds
med Betalingen, det maa, som en Mærkelighed, noteres.
Zemlen og jeg tog en Vogn for 8 Carlin og 2 Carlin Drikkepenge,
den nye Vei er hugget i Klipperne langs Havet, Vinen
hang i Guirlander, der er en deilig storartet Viaduct. Vico
ligger prægtigt høit over Havet; vi kom til Castelamare, ret
som Toget var gaaet af og nu maatte vi vente henved halvanden
Time; her var ikke Orden skabt, vi vare paa første
Plads, men paa Ventestedet her, kom Tiggere ind og Drenge,
een vilde børste Skoe, een vore Klæder, 7 paastode hver at
de havde baaret en enkelt Natsæk ind, og to græd, som Tegn
paa at de vare de rigtige der havde baaret den. Een spillede
vittig og talede nogle franske Ord. — Da jeg forlangte Beviis
for mit Tøi, sagde de at naar sligt forlangtes betaltes
det aparte, jeg maatte give en Carlin for Kufferten; i Solhede
foer vi afsted Havet var i Bevægelse. Hos Ferrari var alt besat
jeg maatte nøies med en Slags Gjennemgang til en andens
Værelse; spadseret paa Moloen; spiist Skinke og drukket
Ischia Viin; imorgen kommer Thomsen og Engelhardt.

13) i] først skrevet ud 25) en andens] foran en er overstreget de 26) Skinke]
først skrevet Skj

Løverdag 30. Drevet om; kjørt efter Bordet med Josephson
og Zimlen til Herculanum, jeg havde ikke Lyst og det
var en meget kold Blæst, Søen gik, jeg kjørte med min Kappe
paa. I Herculanum nede i Amphitheatret hvor Brønden er,
her var Steenmasker. I Herkulanum er det tæt ud til Havet,
hvor den Smule Opgravning er, hvor der var en lille Huk
ind i Lavaen saae man strax nye Sager, et Mosaikgulv, Marmorsøiler.
I eet af Badestuerne fandt man tre Børneliig, de
havde dukket sig; plukket Rosmarin og Venushaar dernede.
Var i Haven ved Slottet i Portici, Gangene laae med Aske
fra Vesuv (det gjør hele Kysten ved Sorrent) i et Basin var
Guldfiske, de svømmede altid hen hvor jeg stod. — Det er Fru
Lessøes Fødselsdag[;] i Middags da vi spiste i Herkules med
Thorald drak vi hendes Skaal; om Aftenen traf jeg i Hotellet
her Thomsen og Engelhardt, gik med den sidste ud at see
paa Iluminationen, thi det er Kongens Geburtsdag, hans og
Dronning[en]s Portræt saae vi med / Lamper omkring; der
var Fyr tændte paa Capri og over Sorent, Vesuv brændte. (I
Dag flagede alle Skibene, 5 Dampskibe, de saae ud, som Fastelavnsriis)
Theatrene illuminerede, da jeg vilde hjem med Engelhard,
blev jeg nærvøs, rystede og havde nær ikke naaet hjem.

Søndag 31. Det er Pindsedag og jeg har ikke tænkt derpaa.
Kjørte med Josephson, Semlen, Hollænderen og den svenske
Sanger der her skal deputere, ud gjennem Pozzuoligrotten
til Pozzuoli, her saae vi Jupiter Serapis Tempel, hen over
det marmorne Gulv staaer Vand hvor i Fiskene løbe. — Folk
vilde her sælge smaa Priaper; over Barieren til Bajæ, saae

8) Badestuerne] først skrevet Badehusene 24) Pozzuoligrotten ɔ: Posilipgrotten
27) sælge] foran er overstreget sælge, som først er skrevet sende

Det er [i] en Landsby ved Vesuv, der holdes en Messe og
derpaa spise og drikke de. — Jeg blev indbudt af den svenske
Minister Bergmann at kjøre med ham; vi to foer ud til
Portici og tilbage, holdt ved Madelaine-Broen, der passeredes
af de Hjemkomne, det var en Slags Bacchanale; alle
havde de Grangrene, og Guldpapir stukket paa Hatten, samt
et stort sammen rullet Papir, et Madonnabillede, Andre førte
dette udspændt paa et Træ der var behængt foruden med
Kurve, Madvarer & — nogle, havde, hele Trophæer af Faareskind,
Pølser og Brød; fra de overfyldte Vogne flaggede
broggede Lommetørklæder, flere vare sammenbundne, at
det ret kunde være et stort Flag; nogle havde Piniekjerner
paa Traade, hængende som lange Krøller fra Haaret, de
kjørte Alle, som Gale; i Osterierne paa Veien sad de under
Løvhytter og spiiste, Fruentimmerne havde næsten alle brogede
Fjær stukne i Haaret, der blev sjunget. — Tidligere i
Dag var jeg med Engelhardt og Thomsen i Musæet og saae
Marmor-Statuerne og Bronzerne, disse sidste ere de første
i Verden, Thomsen var glad som et Barn, klappede Kustoderne,
der igjen vilde kysse hans Hænder; syg og afficeret
paa Musæet.

Tirsdag 2 Juni. Hele Dagen flittig paa Biographien og
sendt 6 skrevne Ark til Lork, de kostede 4½ Carlin ufrankeret.
— Spadseret i Villa reale. Aften Capri Viin.

Onsdag 3 Juni. Hævet 100 ȋ Banco hos Rotschild. I
Caffe Europa traf jeg Pavens Læge Arenz han havde i Dag
faaet Brev Paven er død. — Middag hos Voigts; Aften i
Theatro nuovo hvor jeg dog kun saae den første Opera:

7) sammen] først skrevet samtet

Elixire d'amore, der blev daarlig givet, en fræk Elskerinde,
en gemeen Dulcamare; den eneste Sanger var Tenoren. Josephson
reist til Genua.

Torsdag 4 Juni. I Billedgalleriet, hvor jeg opdagede et
Portræt af Christian den 2den. Saae Raphaels Madonna,
blev nerveus, fik Diaréh, var nærved at falde om, kjørte det
korte Stykke fra Musæet og op til Voigts / han og Konen
paastode at Kirkegaarden her var deilig, jeg at den var smagløs.
Thomsen & tog til Herculanum, jeg hjem og skrev paa
Biographien. Varmt Blod. Scirocco.

Fredag 5. Min Mave slet; jeg meget nerveus; her er skrækkeligt
med at tage sig iagt; man faaer Gigt, idet man strax
sveder og let kommer i Træk; Neapolitanerne tør endnu ikke
gaae i Vandet, først ved Junis Begyndelse er det af Poletiet
tilladt at Badehusene komme ud. Spiist den sidste Middag
med den svenske Sanger Gnospelius i Caffe Europa; nu er
jeg træt af Neapel og maa dog holde ud til den 23 for Dampskibets
Skyld, jeg betaler for anden Plads og erholder Billet
til første. Paa Balkonen foran mig blomstrer Stokroser, Nelliker
& Solen skinner som nordisk Middags Sol nu efter
Klokken 6 om Aftenen. — Kjøbt i Dag Saaler for 2½ Carlin
ɔ: 2½ ȋ som jeg hjemme giver 8 ȋ for. Skrevet færdig
Forandringerne til Ravnen.

Løverdag 6. Jeg kjører Omnibustourer for at faae Bevægelse.
Brev fra Jette Hanck. Skrevet paa Biographien; træt af
Neapel; let afficeret, gaaet smaa Toure, hvor jeg strax kunde
naae hjem. En Officeer begravet med stor Pragt, dæmpede
Trommer hætteklædte Brødre, tre Kister, en Skare med Faner.

10) Blod] derefter er overstreget +

Arm gik de i Corso, Munken troede at skulde omvende ham;
i Dag reiste Zelmen Klokken i med Herculanum til Malta
for at seile til Tunis. Skrevet om Aftenen paa Historien om
min Skygge.

Onsdag 10. Badet. Sendt Brev til Hartmann med Text til
Ravnen, et lille Brev til Fru Balling. Lidt Regn, / jeg sniger
mig om i smaa Toure og følte mig strax afficeret. Tordenveir!
flittig paa Biographien; jeg besøger Ingen; den preusiske
Minister spørger om mig, den svenske er høflig og jeg
kan ikke raple mig sammen og gjøre Vesit; den halve Dag
ligger jeg paa Sophaen og bestiller intet.

Torsdag 11 Corpus Domini. Badet; Soldaterne marsjerede
til Kirken, jeg listede mig først til Jesuitterkirken, der var
egentligt Intet, men fra denne til St Jenaro, hang Silketepper
paa Balkonerne i de smalle Gader; jeg tog en Droske og
kjørte til St Genaro, men maatte staae af et langt Stykke
derfra. Alle Folk hilste de kongelige Vogne, man saae ingen
Hilsner igjen kun Kongen og Dronningen hilste, de smaa
Prindsedrenge ikke; jeg kigede ind i Kirken og kjørte saa til
Caffe Europa, hvor jeg spiiste Beuf og følte mig mat og ilde,
hjemme bedre. — Da Processionen gik i Dag, kom en Løbsk
Hest og splittede den, Lysene bleve slukkede, der var en
stor Forvirring. Tordenvejr og hele Eftermiddagen Regn,
men kjøligt, jeg følte mig meget bedre, hjemme Salami og
Parmesan, samt Capri Viin; ikke bestilt det mindste i Dag.
Hollænderen reist, jeg fik da ikke mine Eventyr. —

10) raple] foran er overstreget rable, som først er skrevet kr el. lign. 16) Genaro]
G først skrevet J 20) Europa] foran er overstreget Itali 21) Løbsk] først skrevet
Lybsk

Fredag 12. Regnskyl hele Natten; sovet til henimod Klokken
9, gik til Badehuset, hvor jeg fik Diarée og maatte hjem
igjen. Det er egentligt et skidt Climat for mig mærker jeg
nok, naar bliver man vant der til; Thomsen er ogsaa stærk
medtaget. — Hollænderen der er Musik Directeur i Haag og
hedder Verhulst, huskede dog at aflevere Eventyrene. — Mødt
i Dag paa Gaden Fru Cerillo og Frøken Knudsen, de bad
mig spise hos sig en Dag, fortalte at Prindsesse Pignatelli,
den yngre var i Kjøbenhavn blevet forlovet med William
Schölten. løvrigt er jeg, Gud skee Lov, mindre mat i Dag,
men hedt er det, 37 Grader, og Tordenveir. Klokken 9½ i
theatro fjorentini og seet La finta strega efter Walter Scotts
Gui Mannering. Jeg holdt hele Stykket ud, der ikke var
videre. Mek Merillies spillede noget sentimental; det var en
ganske almindelig italiensk Kone, lidt sentimental. — /

Løverdag 13 Meget varmt; følte mig ret vel, gik til Caffeen
og til Posthuset, hvor jeg sendte Brev med Biographie
til Lorck, kjørte op til Voigts og her blev jeg mat, nær var
jeg ved [at] segne ned til Gaden hvor jeg kom i en Droske
og var rask igjen. Indbydelse til imorgen af Cerillos, Budet
forlangte Drikkepenge, og jeg var dum at give en Carlin.
Ferrari raadede mig fra at drikke Viin, kun nyde Iis. — Besøg
af Boesen, sladdret med Thomsen. Pompei er lige paa
Nippet til at gaae over til det chinesiske med deres Tegninger,
smaa Forhold under det Skjønne; og de store Decorationer;
følt mig ret vel iaften. —

Søndag 14. Badet. Den Eene siger det er godt, den anden
at det svækker; nu har jeg ondt i Halsen. Imorges blev jeg

14) Mek] først skrevet Mak ɔ: Meg

vækket fortidlig, det Fæ til Camerieren kom og sagde at der
var en Vexler og skulde tale med mig og saa var det til
Thomsen. Jeg har ingen Glæde af længer at være her, gid
de otte Dage vare omme. — Laae den meeste Dag paa Sophaen
og da jeg gik ud fandt jeg mig mere vel, end ellers,
jeg spiiste hos Cerillos, læste et Par Billeder og et Eventyr,
Comtesse Brockdorf var der; Cerillo sang italienske Sange
til Guitaren. Frøken Knudsen var ude af sig selv af Kjærlighed
til Svogeren, som hun altid siger er mageløs, og over
Italien. Kom hjem, spadserede og var usædvanlig vel! Gud
være lovet.

Mandag 15 Sendt Brev til Madms: Paap og Fru von Eisendecker;
givet mit OpholdsKort til Poletiet for at faae mit
Pas, imorgen om otte Dage, vil Gud, er Afreise til Marseille. —
Følt mig ret vel; gik om Aftenen i Carlin Theater og saae
et ypperligt Sammensurium; det vai hele Theater og Prøve
Vrøvl; Donna Characteristika, var fortræffelig, hendes Kjæleri
for Pulcinella. — En Dreng spillede ypperligt. Scenen
hvor han taler Primadonnaen til, som en simpel Pige ved
Theatret og hun giver ham een paa Øret: jeg spiller Prindsessen
siger hun. En Soldat sad med Vifte i Theatret og viftede
sig. —

Tirsdag 16. Badet, Faaet Brev fra Ørsted og hans Kone,
det er trykkende hedt. Ført Sangeren........ til Jomfru
Fjeldsted. Her er en rædsom Larm i Gaderne, evigt Ringen
af Køer med Klokker paa, Gjeder med mindre Klokker; en
Skrigen og Skraalen og saa har jeg ligeover for Een, der øver

5) mere] først skrevet mindre 24)........ ɔ: Gnosspelius 26) Gjeder] Gj først skrevet Kj; foran er overstreget Skrig

sig i Generalbas, eller stemmer Claveer for hele Byen; det er
en angribende susende skrigende, sønderrivende Malstrøm
for Hørelsen, Smede hamre, Vogne rulle, Drenge skrige, og
Folk der tale stille om huslige Sager, synes at slaaes. /
Vrøvleri med Passet, som Ferrari ikke vilde lade visere for
Genua, da det var »at kaste Penge bort!« sagde han; Dampskibet
erklærede det nødvendig, jeg ærgerlig over Feraris
Hovmester Deeltagelse. — Lidt afficeret; skrækkeligt hedt.
Kjørte til Capellet St Severo, hvor der er en ypperlig Christusfigur
i Marmor, med et Marmorsløer over, man synes
at see gjennem Stenen hvert Træk. En Marmorfigur i et
Fiskernæt, det skal være Førsten selv, en anden Figur, hans
Gemalinde forestillet i Pudencia ogsaa med Slør. —

Onsdag 17. Gaaet til Rotschild, ventet en Time der paa
Cassereren og fik Resten af mit Creditiv 300 ȋ Banko, jeg
tog 18 Napoleons i Guld; følte mig allerede mat af Heden,
kjørte hjem, skrevet Brev til lille Augusta Bournonville i
Paris, som jeg gav Jomf Fjeldsted, der reiser i Dag Klokken
3 med Polyphem, sagt hende Farvel og gaaet op at hvile.
Maven slet, Legemet afficeret, Heden utaalelig; Bud fra den
preusiske Minister at spørge til mit Befindende. Det er ikke
mueligt at sove lidt, for Larm; især plager Gjenboen, denne
gjentagende Fingerøvelse, denne evige Spillen Scala, det er
som man aandelig blev killet paa eet Sted fra Morgen til Aften.
— Middag hos Voigt; den gamle Brockenhuus havde
vrøvlet der, her skal være Colera i Neapel! jo det er en rar
Historie! nu skal vi ligge i Qvarantaine! Vi spiiste overordentligt
godt; bag efter læste jeg uden Anstrængelse den

15) Creditiv] derefter er overstreget paa 26) er] først skrevet var

grimme Ælling, men havde Skræk for at læse en til, da jeg
følte Kræfterne være lige til Spidsen, man bad og jeg læste
den mindste, men blev meget angrebet, maatte have Ædikke
at lugte til, fik Draaber og da vi gik var jeg ved at segne før
vi naaede til Vognen. Thomsen holdt mig under Armen; saa
snart jeg sad og kjørte var det bedre, hjemme bragte den
skikkelige Mand mig Iis, sad og sladdrede med mig. — Luften
tung og varm.

Torsdag den 18. Sov for aabne Altandøre, med et Lagen
over mig, men det var ikke mere end netop til at taale; sov
mindre rolig. — I Morges badet med Herbst. En tung Hede
laae over Bjergene, det er som et nyt Luft Element at være
i. — Vogt sagde igaar at det var i hans lange Tid i Neapel
ikke indtruffet at det havde været saa hedt i Juni, som det
er. Vi havde 26 Graders Varme. — / Middag hos den preusiske
Minister. Den nye Pave er alt valgt, det er en Cardinal
Feretti der ikke er gammel, og gjælder for at have Charao
teer. Moltke og Bergmann spiiste med, jeg blev da bedet om
at komme og læse kun et eneste Eventyr, jeg undskyldte med
min Mathed, men Bønnen blev lagt ind i saa mange Complimenter:
De er jo selv Skyld i, man plager Dem, hvorfor
har De læst saaledes sidst. Efter Bordet, noget mat; Moltke
kjørte en Tour med mig. Klokken 6 var Prosessionen til de
fire Altre; to i Toledo, et ved St Carlo, og eet paa Largo del
Castello; vi traf endnu ved Largo noget af Stadsen, der blev
Skudt og der var Musik. Smukt var det at see hvorledes

1) at] først skrevet en 4) lugte] først skrevet lukke 9) Torsdag] T først skrevet
O 22) læst] først skrevet ladet, derefter er overstreget os det høre 24) et]
først skrevet en

Balkoner og Tage vare opfyldte med Mennesker. Kjørt med
Moltke over Capo di Monte; Vesuv kastede Ild, Reflexen
laae hen over Vandet. —

Fredag 19 Badet; sendt Biographie til Lorck, følt mig angrebet
af Skrivningen; Varmen den samme. — Jeg har en
brændende Fornemmelse i Enden, det foruroliger mig for
Afreisens Skyld; jeg har betalt over 50 Rdlr til Dampskibet,
kom jeg nu ikke bort. Tog en Vogn og kjørte forbi Villa
reale ud til Dronning Johannes Slot; kom hjem Klokken 9.
Imorgen tager Læssøe til Sorrent. — Varmen meget mattende.
— Igaar var Thomsen paa Largo for i en Kirke der er i en
Kjælder at finde Conradins Grav, der fandtes en Ridder
hugget paa en Steen, men Ingen vidste Besked; hic jacet
........ læste man[,] det Øvrige, det Vigtigste var kalket
over. Frøken Løvmand har i Brev sagt til Fru Voigt at Jonna
og Henrik Stampe have havdt Bryllup. Den ringeste Biskop
i Neapel har aarlig mere en Landets første Biskop i Danmark.
Om Aftenen gaaer een her paa Gaden med en dinglende
Løgte og samler Alting op i sin Kurv. Nætterne meget mørke,
Stjernerne matte; i Dag halvveis bestemt at opgive Spanien,
eller rette[re] vant mig til Tanken om at lade være og søge
ind i Schweitz. Iaften da jeg kjørte forbi Castel del ovo, saae
jeg otte Blus paa Vandet, det saae ud som en Leeg af Feer.
De fleste Malere give Italiens Luft, som et Stykke blaat
Klæde, de glemme de fine Overgange, Variationen fra Horizonten
til det stærke Blaalige ovenover. Claude Laurent har
seet og givet Italien. Ligefor mig boer en Familie, Konen er
pukkelrygget og Pukkelmavet, hun sidder tynd klædt med

4) angrebet] først skrevet me 10) tager] først skrevet fa

en bred nøgen Skilling i Haaret, hendes Lommetørklæde ligger
sammenlagt paa Stolen foran, der staaer Manden alvorlig
forneden som et Mandfolk, foroven, ogsaa som et Mandfolk,
men uden Klæder; han er meget alvorlig, / paa den tredie
Balkon sidder Pigen og syer; Manden gaaer Motion fra Konen
til den næste Balkon, og tilbage igjen, men hver Gang
han kommer til Pigen, siger han Kis og stikker hende med
Fingeren, staaer saa igjen og taler alvorlig med sin gamle
pukkelmavede Kone; han tænker ikke han har en Iagttager
lige over for sig. —

Løverdag 20 Efter Badet følt mig ret vel! blevet hjemme
lige til Klokken 2 og pudslet med at ordne og pudse, vadsket
selv et Par Sokker, strakt mig paa Sophaen naar jeg følte mig
lidt angrebet; gid jeg kun var fri for at komme til Baron
Brockhausen iaften; forgjæves søger jeg at finde noget at
pine mig med at være glemt til afreisen, bare jeg ikke bliver
syg! Sendt mig i Foræring fra Lauria, hvem jeg kjender fra
Voigt hans Slægtnings Tarantinis Digte. Paa mit Loft er
malet Amoriner. — »Hvorfor har de smaa, smaa koulørte
Vinger og de større lange hvide?« — »Ja, see de store Drenge,
de maa nu see lidt ordenlig ud, de kommer meget omkring,
de Smaae, see Moder har en Kjole paa næsten af samme
Farve som deres Vinger, det er af hvad der faldt af Kjolen,
Moderen har lavet deres Vinger,« »Det kan de Smaa meget
godt gaae med« sagde hun, »og de holder ogsaa af det fordi
det er mere broget,« men de større Amorer smilede og skottede
til deres Vinger, der var af Fjer! »Gud hvor du er blevet

1) bred] først skrevet for el. lign. i) Skilling] først skrevet Skj 21) nu] tilføjet
over linien

deilig!« sagde de til Smaabrødrene. Aften hos Baron
Brockhaus, prægtige oplyste Sale; ude over Balkonen et
Telt Tag, Blomster opstillede, vi drak Thee her, ikke en
Luftning, før Klokken 10, da ganske lidt. Ambasadeuren
L....... og Frue og Søn Grevinde Lüthien, Schwarzenberg
østerisk Gesandt; Lord Rokleby, der erklærede min
Skildring i Improvisatoren for den bedste over Italien; jeg
læste Nattergalen og et Par Billeder; hjem Klokken henimod
12.

Søndag 21. Badet. Kjørt til Dampskibscontoiret, sagt
Farvel hos Voigts. — Blev hjemme lige til henimod tre, men
da jeg kom ud paa Gaden var Luften ikke til at aande, jeg
var strax mat og gik hjem. Udslet paa Hagen, det er ogsaa
galt jeg ikke barberer mig selv, men faaer disse ækle Barbeerkoste.
Følt Hunger, fik to Æg, gik siden hen og nød lidt
Salat med Løg i; det er ikke til at holde ud med Støi paa
Gaden. Nu holder der en Vogn, hvor den ene Hest evig og
altid slaaer mod Steenbroen, hvor det varer! hvem venter de
paa! naa endelig kjører den, det var en Dame, de Fruentimmer
kunne heller aldrig blive færdige! Nede paa Gaden
[lege] Drengene vist: slaae til Potten; de have opstillet en
lang grøn Agurk og stukket Pinde i den saa den kan staae
paa Spidsen, der bindes for Øinene paa en Dreng, han ledes
fra den og gaaer saa med Kosteskaftet og slaaer; her hører
Taalmodighed til den Leeg / thi hvert Øieblik afbrydes den
ved en Vogn eller et overfyldt Æsel, det er komisk at høre
den evige Gjentagelse af den tydske Camerie[re], naar han

6) Rokleby ɔ: Rokeby 21) [lege] ms. har lægge 27) den tyske] den først
skrevet C

taler til mig: »Hr Cavaleer!« — Badehuusmanden siger ogsaa
Signor Cavalliere! — Oleanderne blomst[r]er ligeoverfor paa
Balconen, doppelt, som Roser.

Mandag 22. Brev Nyheder hos Thomsen, der er Sygdom
ombord paa Galathea — Farvel hos Fleischer, fik der et Brev
fra Faderen Collin og Jonna. Nei, hvilken Hede! Skrevet
Brev til Jenny Lind om at mødes i Schweitz. Vesit hos Cerillos
og Moltke. Middag hos Baron Brockhausen, hvor Grevinde
Lüthien spiiste, hun boer egentlig paa Rygen; iaften tager
hun til Castelamare. — Pakket ind. Thomsen meget angrebet
af Varmen. —

Tirsdag 23. Iaftes fik jeg den Idee at det var Klokken 4
Morgen Skibet gik, det plagede mig saa at jeg sov slet hele
Natten. Den Phantasie er ogsaa til stor Uleilighed. Badet.
Sendt Brev til Jenny Lind. Kjøbt den nye Pave Leo IXdes
Portræt (for 1 Carlin) der allerede i Dag er hængt ud. Klokken
halv tre tog jeg alt ombord; da jeg var kommet i Baaden,
sagde den ene Roerkarl, da jeg spurgte om Prisen 6
Carlin, jeg vilde ikke og forlangte Tarif: den har de i Roma,
men ikke i Neapel! sagde han storsnudet; han vilde kaste mit
Tøi i Land, der var ingen Vogn, ingen Faquin! Soldaterne
havde hver faaet 1 Carlin, nu skulde jeg altsaa betale noget
lignende ved det andet Sted jeg gik ud, jeg bestemte mig
altsaa til at blive, men forlangte at vide hans Navn, »hvorfor?«
sagde han. Det var en uforskammet Karl, en yngere
han havde med kunde jeg see grine indvendig. — Da jeg kom
ombord var han næsten stillende sig i Veien før jeg kom op,

15) Leo ɔ: Pius 19) Carlin] først skrevet Frank 19) forlangte] foran er
overstreget han vilde

Vogn, under disse blev redt Seng og jeg sov der; eller rettere
laae, og var skrækkelig søesyg, rundt om søe syge Folk, alt
i morges før vi kom til Cevitta-Vecchia var jeg eengang lidt,
men hvorledes var det ikke nu; jeg saae op paa de blinkende
Stjerner, det var Nat 6 Timer.

Torsdag 25. Imorgenstunden kom vi til Livorno, steeg i
Land og tog ind i Albergo del Switzero, hvor der saae fattigt
ud; jeg fik en daarlig Boullion, lidt Kjød og Radicer, samt
en ret god Viin, sov lidt og besøgte Dalgas, der var ikke
videre ivrig i at gjøre noget for mig! — Jeg saae et Par Kirker,
fik Tilbud om Fruentimmer, det ene efter det andet! det
var ogsaa noget her! — tog tidlig ud ombord; vi seilede Klokken
5 og Veiret blev værre og værre, Vinden peeb i Tougværket,
Søen slog Skibet altid paa Siden, det gik næsten halv
over to tre Gange og da lidt frem ad igjen, det var en Vaklen,
Vognene jeg laae under knagede, jeg ventede at de vilde
styrte over mig; en Mand fik sin Kone ud fra een af Vognene
da han sagde at det gik galt. Jeg troede ikke Skibet kunde
holde de Stød ud, overalt knagede det; og Kunovski, der
ikke blev syg declamerede i Spøg: herlige Hav! jeg var ikke
søesyg hele Natten men lidende! jeg tænkte paa Døden!
Sveden sprak ud af alle / Porer, jeg følte en Hede! — Der
kom ingen Søvn, det var mørk Nat, Søen slog over Skibet fra
Siden af og naar det næsten syntes at gaae overende, hørtes
en Jamren fra nogle Qvinder. — Imorgenstunden sov jeg af
Mathed over en halv Time. — Reisen der kun skulde være
8 Timer blev 10;

7) tog] først skrevet sa 10) ivrig] først skrevet af Ivrig 27) 10;] derefter er
overstreget v

Improvisatoren, sagde det var et berømt Værk, jeg sagde jeg
var Forfatteren og / og han bukkede sig dybt greb min
Haand; igaarmorges talte Prindsen af Baden til mig, dog
uden vi sagde hinanden hvem vi vare, men vi vidste det. —
Klokken 9 omtrent laae vi uden for Marseille, vort Tøi blev
ført til Dogane, vi havde Lov at gaae i Land, her var ikke
alt det Pas Vrøvl, som i Italien. Tog ind i Hotel des Empereurs,
det første, det vil nok koste! Søgte hen til Sieweking
hvor jeg traf Sønnen, jeg var meget mat og angrebet. Brev
fra Arvestorhertugen af Weimar. Sandselig i Blodet, brændende,
lidende af den Slags + sov tidlig.

Søndag 28. Søgt og fundet Frisch (Maison Folsch, Consul
de Suede — Rue Silvabelle № 39) — maatte kjøre hjem. Besøg
senere af ham; han lagde Reiseplan for mig over Land
til Barcelone, jeg bestemte mig dertil. Ikke ret rask. Ole Bull
kommer her i Morgen. Gik til Theatret, vendte om, gik igjen,
mine Fødder, som et vaklende Siv, tilsidst samlede jeg mig
og kom i Theatret, første Rang; jeg saae Italienerinden i
Algier, et underligt Stykke, Musikken tiltalte mig heller ikke,
Alizard, den berømte Basist var Pasch[a]en; derefter første
Act af Norma, hvor han var Faderen og Rossi-Caccia gav
Norma, hun sang med megen Skole, havde efectfuld Jenny
Linds lange udholdende Toner, som udspundne Maanestraaler,
men hun gjorte Grimasser og saae da styk, markeret
ud. Hjem 11½, sandselig Lyster, evig og altid +. Det er
utaalelig. —

3) igaarmorges] gaar tilføjet over linien 4) uden vi] vi først skrevet at 4)
vidste] foran er overstreget fik det 7) Empereurs] først skrevet Ce 19) mig]
tilføjet over linien 21) Caccia] foran er overstreget Cacchia

til sig Klokken 2 i Dag. Gik til Amphietheatret der ligger
inde i Byen og [er] i Omfang særdeles stort, Høide derimod
langt ringere, end Collosseum. — Indeni var opreist et Fjællebods
Theater med Lærreds Couliser & — En Soldat og hans
Kone boe i Amphitheatret og ere Guider. Gik hen i Domkirken,
der har et gam[melt] Basrelief i Fronten; indenfor
ikke videre. Søgte Dianatemplet, men begyndte at føle mig
ængstelig og vendte om. Klokken 3 gik jeg til Reboul han
var ovenover Bageriet, i sit Værelse, han var ikke endnu
klædt paa. I Værelset var et stort Bogskab med Litteratur,
jeg saae fransk Oversættelse af Sophokles; paa Væggen hang
to Billeder af hans Digt: det døende Barn, Englen alvorlig,
Moder[en] som sovet ind af at vaage i Smerte, et andet var
Oliemaleri, der svævede Engelen bort med Barnet medens
Moderen laae over Vuggen. — Paa Væggen hang hans egen
Portræt Basrelief af David; han sagde at han havde læst mit
Navn i Revue de Monde; spurgte hvad jeg havde seet heri
Byen; sagde han havde saa stor Lyst at besøge Norden. Han
skrev et Par Ord til mit Album, trykkede et Par Gange fast
min Haand. — Jeg syntes hele Bager-Haandteringen her var
en Maskerade. — Jeg gik nu til Maison quarrée, der seer
ganske ud, som eet af de græske Templer, de[t] ligger ligeud
for Theatret, der er stort og i sin Facade minder om Børsen
i Paris; gik til Dianatemplet der ligger inde i en Have med
Fontaine; udenfor Templet var en Slags Forfrisknings Huus.

2) [er] ms. har, overstreget, er vist 2) særdeles] først skrevet heni 6) et]
tilføjet over linien, derunder er overstreget nogle 6) gam[melt] ms. har gamle
10) stort] tilføjet over linien 13) af] foran er overstreget ef 16) læst] derefter er
overstreget af mig 18) sagde] foran er overstreget spurg 21) Jeg] først skrevet
Een 22) de[t] ms. har der

— Ruinen, som / alle de her i Nismes godt bevaret; Solen
brænder, Blæsten er kold. — Jeg er i Provence, Troubadourernes
Land, og føler mig her saa forladt; det er mig som en
Slags Trøst at det blæser meget stormende ude, det trøster
dog at jeg ikke er gaaet Søe-Veien til Barzelone, just imorges
er Skibet seilet fra Marseille. Efter Bordet læst i Ingeborgs
Brev (et gammelt) og leet saa det klukkede i mig! den søde
Ingeborg! her er jo meget interessante Ting i Nismes, romerske
Ruiner, men, unter uns, Ruiner og Antiquiteter ere
gode nok, men man trænger ogsaa til lidt Munterhed, og
egentligt er det slet ikke muntert, at see op ad saadan en
gammel Muur, mutters ene ude i Verden, hvor man kan
døe og begraves, medens dem man holder af troer man reiser
lystig omkring. — Spadseret, Luften var deilig frisk. »Vous
est trompez!« kom en Garcon ud fra en Caffe og sagde til
mig, jeg havde imorges givet ham en 5 Franks at vexle og
var gaaet bort i det han blev da længe borte og jeg glemte
det! jeg gav ham et Par Sous for hans Ærlighed, det er fri
Reise til Montpellier! deiligt kjøligt om Aftenen; i Seng
halv 10.

Torsdag 2 Juli Oppe Klokken 5; drak Kaffe i en lille
Caffe, hvor en Reisende laae og sov paa et Bord; Hovedet
paa Natsækken; kjørt paa Jernbane fra Nismes til Montpellier
fra 7 til 9; frugtbar Egn, Viin og Olietræer. Montpellier
gjorte intet behageligt Indtryk paa mig, smaae Huse,
Sol i Gaderne; jeg blev her barberet; 1½ Time efter gik
Toget igjen og jeg var Klokken 11½ i Cette, vi kjørte langs

10) men] derefter er overstreget Hj 11) see] foran er overstreget sta 11) ad]
først skrevet at

Søndag 5. Med Diligensen (Coupe) til Perpignan, Damer
i Vognen, som friserede sig, smurte sig med Pomade. — Perpignan
Festning, her bleve Passene strax tagne, jeg fløttede
ind i Hotel d'Europe hos Mad Charrasana, her var meget
godt. Jeg gik til en Barbeer, der viiste mig sit Bibliothek, fortalte
Marmier nyelig havde været her; en Procession af velklædte
Mænd gik forbi; det er for at hilse paa Arago, som
er her! han boede ogsaa i samme Hotel som jeg; om Aftnen
brusede Larmen i den smalle Gade; bon soir! lød det og nu
sang man en smuk Melodie, Solo med Chor! Arago kom
ud og holdt Tale. — Det var mig nerveust angribende. — Folkets
Stemme i godt Humeur er, som stille men dybt Hav, i
Oprør [maa] det være Bølge paa Bølge. — Det er den 3die
Serenade jeg har været Vidne til. Jenny Lind, Ole Bull og
Arago.

Mandag 6 Sov slet, føler mig angrebet; læst i Caffeen at
der er Uroligheder i Barcelone; bestemt at gaae til Vernet.
Syg, aareladt — bedre. — Hævet 200 Frank hos min Banquier;
besøgt Domkirken, den er stor og har brogede Ruder, mange
Altre, Christus underligt klædt paa; et Marmormonument
med en Biskop. — Spadseret paa den store Promenade, hvor
der er Aleer af Platantræer. Klokken 9 blev Tøiet afhentet,
Klokken 10 en ryglænds Plads i l'Enterieur (3 Frank).

Tirsdag 7 Faret i Natten afsted mod Bjergene, det blev
ganske koldt; Klokken 4 om Morgenen kom vi til Prades,
her kom en Gensdarme og spurgte om Pas; jeg maatte vente
længe til jeg fik en Vogn (10 Frank) og kjørte nu ind i

11) Folkets] først skrevet Folket er 13) [maa] ms. har mod 21) Biskop] først
skrevet Biskob 26) Gensdarme] først skrevet Gend

Popler og vilde Krusemynter, saa ægte dansk at man skulde
troe at man havde skaaret det ud af Sjællands Sider; man
gaaer nogle Skridt om en Klippe og Cypresser og Figen skyde
frem imellem Viinløvet. — Overalt sladdrer Vandet, overalt
seer man Flodnymphen, som har tusinde Ting at fortælle.
Efter Middags Bordet spadseret med flere Badegjæster gjennem
den lille By. Den berømte franske Maler........ var
med. Træt kom jeg til Sengs Klokken 9.

Onsdag 8. Oppe Klokken 7, spadseret Bjergveien, Solen
brænder i Dag; nogle Bjerge see skarpe ud, som havde de
Tænder, bag Byen er Bjerget afrundet, som var Havet gaaet
over det og havde borttaget hver Ujevnhed. Her er egentlig
en ydre Bjergmuur, steil og nøgen, derpaa en lavere, der som
man draperer med Tepper, synes draperet med Prøver af
dansk Natur, Kornmarker, Enge med Høe, grønne Plainer,
Fuglene synge idelig i Dalen; klattret op paa Bjergsiden, siddet
midt i den brusende Strøm. — Efter Bordet meget træt,
fortsat min Brevskrivning. /

Torsdag 9. Sendt Brev til Arvestorhertugen af Veimar og
til Ingeborg, Faderen, Jonna, Louise og Fru Balling i eet.
Følt mig meget nerveus ved Frokostbordet var ved at segne
om; bestemte mig dog til en Tour til Esels, vi rede gjennem
Vernet, Dalen deilig Solbelyst, men hedt, altfor hedt, vi reed
gjennem Cornelia ned til et smukt lille Huus, hvor der
boede en Dame med sin Datter, der malede, Talent havde
hun, men vor franske Maler roste hende formeget, Portrætterne
hun havde gjort var som Overdrivelser af Gärtners

3) Figen] først skrevet vi 7)........ ɔ: Adrien Dauzatz 13) der] foran er overstreget fuld

ængstelig Liig Portrætter. Mit Æsel vilde springe paa et
andet, der blev sparket, jeg slap det og det løb; jeg tænkte
aldrig at faae det og at skulde betale hele Dyret, jeg gik et
langt Stykke forgjæves efter det, da kom en Kone og bragte
det. I Cornelia saae vi Kirken der er opført i en smuk Stiil,
havde Udhugninger om Vinduerne, der var for koldt derinde
til at gaae omkring. Vi tog ind i et skrækkeligt Vertshuus,
hvor Væggene vare malet af Støv og Tid, Gulvet
transperant; 6 Svalereder vare inde i Stuen; der hang slette
Billeder af to Cardinaler, nogle iluminerede Gibs Portrætter
og over det ene hang et Stykke fedt Kjød med Haar paa, det
brugtes hver Morgen til at pudse Støvlerne med, vi fik Brændeviin
og Vand; reed i Solheden hjem til Etablissementet. —
Kravlet efter Bordet op paa Bjerget.

Fredag 10 Gaaet til Flekken........ og set op til St
Martin; skrevet paa Biographien; kravlet om paa Bjergene:
den lange smalle Dal bugter sig mellem Bjergene, den synes
en Flod af Træer mellem de udbrændte rødlige Klipper;
Skrevet for Schütz-Clausen en Sang til Maleren Dau....
hvis Geburtsdag det er paa Onsdag. — Føler mig ikke ret i
mit Es, er ikke i Humeur; graae Skyer hænge over Bjergene.
Gik op i den lille Kirke i Vernet og knælede foran Altret!
Gud din Villie skee med mig bad jeg. Byen er som reist
af Brosteen, smalle Gyder, man seer ind i / smudsige Huller;
Menneskene stykke, Børnene see ud som Dverge. — En Bissekræmmer
havde under Træet midt paa Pladsen udbredt sine
Varer, Tørklæder og Bøger. — Spadseret mellem Bjergene. —

9) 6 Svalereder..... Stuen] indskudt mellem linierne 10 og 11 9) Dau.... ɔ:
Dauzatz

Løverdag 11 Gaaet til Byen Castel; senere efter Frokostbordet
kjørt i Kommandantens gamle Karosse hvor vi vare
fem inden i, een bag paa og een hos Kudsken; nogle reed
og saaledes kom vi til Fortet Villefranke, der har en ganske
næt lille halvmaurisk bygget Kirke; ordenlige Gader, et ret
anstændigt Hotel; i flere Huse var smukke ma[u]riske Vinduer
af Marmor! — Rendestenen der havde almindelig
Bredde vadskede de i. Ind i Spanien kommer man ogsaa af
denne Vei over Olette. — Jeg kommer ei til Valenzia, ei engang
til Barzelone denne Gang. — Fra Festningen gaaer gjennem
Klippen en muret Gang gjennem en stor Grotte, hvorfra
man kan komme ud til den anden Side. — Øverst oppe
ligger Castellet. I Cassematten Fængsel for tre Damer i Louis
XIV Tid. — Kjedeligt Selskab egentligt; finder mig slet ikke
hyggeligt hos disse Franske. —

Søndag 12 Spadseret til Castel; faaet et Bygkorn paa Øiet;
skrevet i Doctorens Album; varmt Solskin; Kamp med mig
selv om at reise til Barcelone. Schütz raader fra og siger det
er at see af Spanien, som om jeg reiste til Nicæe og der vilde
kjende Italien. Kamp med mig selv. — En spansk Familie
kommet her. Varmen meget stor i Barzelone.

Mandag 13. Efter Frokost reist med Mad:........og
hendes Søn Felix til Prades, de Andre vilde følge med men
bleve trætte og holdt ved Villa franke; Schütz reed med
Corally og jeg fik ikke sagt ham Farvel! — Fik en B[l]yants-Tegning,
forestillende Vernet af Dosats; vi kom lige i det
Diligensen skulde afsted, men Tøiet der var baaret af Esel

7) Marmor] M først skrevet St 8) Ind i] tilføjet i venstre margen 12) man]
m først skrevet d 19) Nicæe ɔ: Nice

maatte der endnu ventes paa; to Gange bleve vi spurgte om
Pas! kom Klokk[en] 5½ til Perpignan.

Tirsdag 14. En søvnløs Nat, Sengen slet, stukket grueligt
af Myg og Fluer. Hele Aftenen igaar Musik uden for paa
Promenaden. — Gik [til] Poletiet og fik mit Pas istand; fik
derpaa 1180 Frank i rede Penge; meget angrebet af Heden,
slet Humeur fordi jeg opgiver Spanien, ærgerlig. Skrevet
Brev til Geheime-Etatsraad Adler. Spadseret paa Promenaden.
/ I Kirken her er to Altere, der see ganske spanske ud;
Madonna med Barnet i Guld, men rødtoghvidt Ansigt; hele
Alteret Guld og Sølv. Paa et Billed, som forestillede Daaben
stod en Stork og drak af Vandet; Efter Bordet hentedes mit
Tøi og Klokken 10 rullede vi afsted, det var en ækel Plads
bag i med to smudsige Karle og en Kone, uden for Byen
fik Conducteuren hende oven paa Vognen og en ung halvdrukken
Matros kom ind; det var høist sjofelt Selskab, de
trak Støvler af og sad med bare Been, smudsige, stinkende
Skjorter havde de paa, Støvet foer ind i Vognen, det var en
Qval; i smaa Byerne spurgtes efter Pas. —

Onsdag 15; i Morges Klokken 4 passerede vi Narbonne,
fik hverken vaadt eller tørt og kom træt til Beziers, spiiste
her en Frokost og gik saa hen i Domkirken, der er rummelig,
en Mængde smaa Drenge knælede og nogle unge Geistlige
holdte Orden. Udenfor smuk Udsigt over Dalen til Pyrenæerne.
Klokken 11 skulde Trækbaaden komme fra Touluse,
jeg ventede der nede, drak Øl i et lille Opholdelses
Huus; der var næsten ikke Skygge under de smaa Træer,
maatte vente til Klokken 12½; jeg var næsten afmægtig,

22) Frokost] foran er overstreget god

og nu var der ingen til at bære min Kuffert ombord, jeg
maatte selv; Skibet var overfyldt, uden Rækværk, jeg var
nær ved at segne om, Solen djævelsk, ingen Luftning; det
var en lang gruelig Tour, jeg var eengang nær ved at besvime
(ogsaa i Diligensen havde jeg i Nat denne Fornemmelse)
Jeg var glad ved ikke at være reist til Barzelone. —
Propfuldt i Skibet var der, som en Noas Ark, Side ved Side
sad vi og uden paa, som Fluer paa en Sukkerkop, den lille
Trappe op og Been hang ned fra alle Sider, det luftede gjennem
et lille Vindue, men snart kom et Menneske her og
satte sig udenfra ind i det med hele Bagdelen; en syg Kone
fra anden Plads blev baaret ind og lagt paa Gulvet hos os
for at faae Luft. Og saa var der en utaalelig vittig Mand,
godt klædt, men bestemt en Skrædder, som skulde sige altid
noget klogt! og saa skreeg de paa Marie, det var en almindelig
kjedelig ung Pige af HaandværksKlasse. — Tilsidst røg de
Tobak; en Drik Vand kunde man ikke faae, jeg var yderst
trængende. — Klokken 5½ naaede vi først Dampskibet hvor
der blev lidt bedere Plads, kjøligere, men ikke Vand at
drikke, for 2 Sous / fik jeg en Slurk, lunket Vand af en
Dunk. Jeg var meget angrebet da vi kom i Land. Jeg sagde
at jeg vilde til Mad: Goudard, ja det er den Omnibus, behag,
sagde en Kone, som læssede paa. Vi kjører til Jernbanen,
sagde en Mand, men Konen forsikkrede mig vi holdt
ved Mad: Goudard, men Løgn blev det; jeg maatte kjøre
med ud til Jernbanen, lynende gal var jeg, skjændte, som jeg
kunde, da jeg kom til Mad: Goudard var alt optaget, dog

5) i Nat] først skrevet igaar 9) luftede] først skrevet luffete 19) bedere] først
skrevet bedet 24) vi] først skrevet ved

et Værelse paa første Sal fik jeg — Du gode Gud, det var kun
med Dør ud til en Gaard lige over Kjøkkenet, hvor Mad
Luften var den eneste Luft, der var en Alkove, Muggen og
qvalm, jeg blev nerveus heftig, kunde græde og prygle Folk;
jeg var første Gang, jeg veed et ret heftigt Barn, ganske et
iriteret Barn; Kelneren meget omhyggelig; jeg fik tilsidst
den store Spisesal, hvor de redte til mig; jeg sad Halv nøgen
paa Balkonen og lod mig blæse igjennem.

Torsdag 16 Fra i Aftes Klokken 9 til i Dag 7½ sovet.
Spiist deilige Østers og drukket rinskViin, sovet igjen; bedt
til Middag hos Jansen Klokken 7, men først 8 kom vi til
Bords; der var skrækkeligt varmt, den franske Conversation
gjorde hedere og da jeg kom ned i Forstuen hvor vi skulde
spise Iis, var jeg ganske daarlig, Jansen fulgte mig hjem og
jeg fik min Mathed paa Veien. Hele Dagen Diaréh. — Jansen
har en 14 Aars Datter, en ret net Pige, som opdrages i Kloster,
hun var til Bords, saae hendes lille Have og Kattekillinger.
Jansen fortalte at Madms Sontag ɔ: Grevinde Rossi[s]
Bedstemoder havde været Horevertinde, og denne gamle Rufferske
gav Mad: Sontag i sin Glands en Serenade; hun
maa have elsket denne gamle Bedstemoder. Generaler og
fornemme Folk stode uden for med for at høre. — /

Fredag 17 — Ikke ret rask da jeg sagde Farvel til Jansen,
tog et varmt Bad og følte mig bedre. Badehuset nydeligt
rundt om en lille Have med Springvand. — Hanerne vare
Svanehalse med Hoveder. Frokost hos Casalis der vare høist
elskelige mod mig, lovede at skrive i Sønnens Stambog, læst
i Avisen om den skrækkelige Ulykke paa Jernbanen ved

8) sad] først skrevet sat 16) har] først skrevet han

Valenziennes just i det jeg selv skal paa een; kjørt Klokken
2 til Valengiennes, det gik godt, een Time er det hele,
Byen seet fra denne Side meget smuk og et ypperligt Hotel
du Midi hvor jeg seer ud over en lille Have, og Promenaden
til Havet. I Casalis Stambog[:]

Som naar en Stjerne opgaaer i vor Nat,

Kom Du med Dansk! — Sært Hjemmets Sprog bevæger!

Bevaer den Nøgle til en Aandens Skat,

Fra Kjæmpeviserne til Øehlenschlæger

Det er et Arangement her i Hotellet, man maa til table
d hote trave hen i en anden Gade, jeg var ærgerlig. Aftenen
kjølig, Udsigt over en frodig Landstrækning, som en Viinhave
til Stranden, mange Landsteder. Aftenen slog de paa
Tamborin paa Pladsen, der var een, som monotont læste
høit hele Aftenen der ude paa Pladsen.

Løverdag 18. Diaréh; angrebet, slet ikke vel, ængstelig
ved den forestaaende Tour. Seet de tre Grazier paa Pladsen.
Forrige Gang saae jeg Montpellier paa Vrangen, det er jo
en stor net By. Klokken 2 kom jeg først afsted jeg var saa
af[fi]ceret at jeg havde Angst for Reisen, følte mig en Afmagt
nær, det gik imidlertid over ved Jernbanen; jeg kunde ikke
faae Plads lige til Boucaire, kun til Nismes, vi fløi afsted, jeg
tænkte paa Ulykken ved Valenciennes og syntes det maatte
gaae her ligedan, hver Dybde vi kom forbi for[e]kom ventede
os. (Sendt i Dag Brev / til Fru Cazalis i Cette). — Kom

2) Valengiennes ɔ: Montpellier 5) [:] ms. har punktum 6) Som
Nat,] derunder er overstreget Saa kom Du med mit Dansk, det sært bevæger
8) Bevaer den Nøgle] tilføjet over linien, derunder er overstreget Bortkast ei Nøglen
med ei tilføjet over linien og derunder overstreget den 11) trave] t først skrevet d
20) af[fi]ceret] linieskifte

saae Championets Statue og over Rhonen, Ruinen af Slottet
Crusol; ved Middagsbordet trakterede Engelænderen mig
med Champagne jeg ham med fiin rød Viin og Seltser
Vand. — Jeg sidder paa min Stue, to smaa Piger sladdre
sammen, ligeover for, men den ene skotter altid over,
Regnrendens Tude gaae ogsaa alle ind i Naboens, Huset
hælder sig til Naboens, den unge Pige holder sig til Gjenboens.

Tirsdag 21. Ombord Klokken 5; skrækkelig lang skidden
Kasse af Skib, intet Solsegl; hele Dagen maatte man være
der og anden Plads var næsten bedre end første (10 Frank
fra Valence til Lyon) Kahytten ret net; men i Spisestuen sad
Capitainen og drak med Trøieklædte Personer; Pigerne ombord
snød, tog flere Penge end de skulde. — Det gamle Bjergslot
........ tog sig smukt ud[,] Skyggen af det og Bjerget

det laae paa tog sig ud som en gigantiske Flagermuus. (igaar
da vi kjørte forbi Bjergene ved Vaucleuse tænkte jeg
Vaucleuse Flodstrøm har baaret Lauras Billed, Petrarks Vers
bærer det evigt og ud over Verden; og den Strøm sprudler
hvor i Verden man aabner hans Bog.) — Prægtige Hængebroer
kom vi forbi, men Seiladsen var trættende[;] kom
forbi Vienne, hvis Kirke saae interessant ud. Klokken 5
naaede vi Lyon, i Hotel du Nord fik jeg et slet Værelse i
Gaarden paa 4 Sal, meget utilfreds. — I Theatret paa Tydsk:
Stradella; slet

Onsdag 22 Gik at opsøge en Skrædder, Chaunis Place de
Carmis og faar en ny sort Klædning. — / Gaaet med mit

9) 5] først skrevet 4 17) jeg] derefter er overstreget paa 23) i Gaarden ɔ: til
Gaarden 24) paa] foran er overstreget til 27) Carmis ɔ: Carnot

Anbefalings Brev til Hr Banquier Bonsoir, der lovede mig
An[be]faling til Geneve. Gik til den sveitsiske Consul der ikke
vilde paategne mit Pas før jeg fik Visa fra Poletiet her; jeg
gik op i prefecture de Police, man sagde at mit Pas var ikke
i Orden jeg manglede Indenrigs Menisterens Paategning,
men jeg har ikke været i Paris, men fra Marseilles skulde det
have været sendt til Paris, det er ikke min Feil, jeg kjender
ikke Brugen i Frankrig man har givet mig det som det er,
min Consul har sagt Alt var i Orden; jeg maatte nu gjøre
Rede paa de forskjellige Steder og hvilke Datoer jeg der
havde været; tilsidst blev jeg tilsagt til Klokken 3; jeg var
høist afficeret og lidende. Nu har jeg Passet, viseret af Poletiet;
er der nu kun ikke noget nyt galt paa Grænds.en, lider. —
Daarlig Middagsmad. — Gik i Operaen, den franske, der var
bedre, end den tydske jeg gik fra igaar; hørte Lucia di
Lammermoor, en Mand deputerede, nogle Uvenner peeb
tæt ved mig. Madam Hebert, som har været i Kjøbenhavn
udførte Lucias Partie. — Der var ikke noget at sige. (Sandselig
stemt +)

Torsdag 23. Gik til Domkirken, der ligger paa den anden
Rhonebred; den har smukke Glasmalerier i Vinduerne; gik
forgjæves til den sveitserske Consul, maatte derhen igjen
Klokken halv 10 følte mig afficeret. Skrevet paa Biographien.
Ak min Gud hvilken Angst for mit Pas, om jeg ikke kommer
over Grændsen! hvad hjælper det Poletiet her siger det er i
Orden, det sagde de ogsaa i Marseille! — Jeg er nerveus,
kjed af Livet, lidende og to lange Dage og halv tredie Time
endnu før jeg kommer afsted! — Oh! — Spadseret op paa den

20) Torsdag] T først skrevet O

høiereliggende Deel af Lyon og saae nu, som en hvid Sky
Montblank; det er et heelt udstrakt Panorama neden under
mig. — Drevet om i Gaderne. — Om Aftnen i den tydske
Opera og hørt Vebers Der Freischütz, næsten al Talen var
taget ud, det hang knap sammen —; slet Sang, og Spil under
al Critik; i Ulvesvælget var den vilde Hær det Bedste. — Jeg
hørte derpaa en Act af Stradella, der smagte mig bedre, end
første Aften, men gik dog fra de to følgende Acter.

Fredag 24. Vexlet Penge. Skrækkelig Solhede; Bygkorn
paa Øiet; drevet kjedeligt om i Gaderne. / Skrevet paa
Biographien; i fransk Opera, Donnizettis La favorite. (Sandselig
heftig + o det er piinligt)

Løverdag 25 Nye Klæder fra Skræderen (Kjole og to Par
Beenklæder 198 Frank) føler mig ikke rask. Læst paa Fransk
Marie Jeanne; Klokken 8 reiste jeg med Diligensen fra
Lyon, havde № 1 i Coupeen. Der var 7 Tydske med, det
var fra den tydske Operatrup, der egentlig er fra Zürick, jeg
fik en føelsom Coristinde ind til mig i Coupéen, hun havde
ondt i Maven, sagde hun. —

Søndag 26. Hvilken Qval var ikke denne Tour, jeg ventede
at blive tilbageviist ved Grændsen, for ikke at have Indenrigs
Menisterens Paategning. Ved Bellegarde var ikke
Grændse, som Poletiet troede i Perpignan, men i........;
jeg følte mig uhyre afficeret. Kom Klokken 4 til Genever
(det var meget udannede Mennesker disse Comediefolk; en
gammel Mutter sagde hun havde »noch nicht Caffe im
Bauch!« — hun spurgte om jeg havde hørt den tydske Opera
i Lyon, Stradella: »Der sidder hun!« sagde hun og pegede

9) Fredag 24] først skrevet Torsdag 23

paa sin Datter; der havde været Elskerinden. — De [d]rak
Øl og Liqeur) Da jeg steeg ud af Vognen stod Præben Bille-Brahe
for mig der er her i Pension. — Spiiste godt til Middag
og sov tidlig. — Søen nedenfor meget blaae, det blæser stærkt
og der gaae korte spidse Bølger.

Mandag 27. Der var intet Brev til mig paa Posten sagde
Garconen; jeg blev lynende gal, gik selv der hen og saa var
der fra Faderen Collin med Creditiv, men ikke Tilladelse til
at bære Ordenen, ingen ny, som jeg dog egentlig ventede;
uhyre heftig; mine to Breve fra Vernet ere vist gaaet galt;
ærgerlig! skrevet til Eduard, en lille Sæddel deri til Faderen;
skrevet til Fru Cazalis, spadseret med Bille-Brahe i Botaniskhave.
Bygkornet paa Øiet generer meget. Stormende Veir og
kold Vind. — Bille-Brahe spiist ved Tabel dhotte med mig;
senere mødte jeg ham paa Gaden med Prindsen af Altenburg,
jeg talte til ham: »Det er Prindsen!« sagde han forskrækket,
som det var Porcelain han gik med; jeg skal ikke
røre tænkte jeg og gik. Spadserede over til Roseaus Ø, hans
Monument staaer der, opreist 1834, herfra saae jeg det
sneebedækte Montblank. Store Bølger gik; spiiste Iis og spadserede
lidt om.

Tirsdag 28 Klokken 8 imorges med Dampskibet Hèlvetien
fra Geneve til Vevay, Søen gik temmelig stærk, det blæste
koldt, jeg sad med Kappe. / Kom til Vevay hvor der just
var Marked (foire), gik hen og kjøbte Traad og en Kam.
Boer i Hotel les trois Couronnes og har en mageløs deilig
Udsigt udover Søen, der gaaer næsten under Vinduerne, der
er kun en lille Blomsterhave imellem. — Solnedgangen prægtig;

1) [d]rak] ms. har trak 13) generer] g først skrevet s

Nymaanen stod i den rene Luft op mod Geneve hvor
Søen syntes at begrændses af de lilla Jurabjerge, til Venstre
ned mod Villeneuve, vilde Bjerge med Snee, ligeover for
Savoiens Bjerge, da det blev mørkt tændtes midt paa Bjerget
en Glædes Ild. — Skrev paa Biographien.

Onsdag 29. Chillon ligger ikke tætherved, men nærmere
Villeneuve, det er to Miil derhen, jeg leiede en Vogn for 6
Frank og kjørte den smukkeste Vei, man kan tænke sig.
Bjergene have alle de takkede pitoreske Former, men ere
dertil grønne lige til den øverste Spids, og den deiligste Afvexling
af Græs og Træer, Mange Byer og Huse rundtom.
Utrolig de[i]lig ligger Chillon; den Morderkule; man viiste
mig hvor de Fangne vare lagt sidste Gang at høre deres Dom,
hvor Alteret tæt ved havde staaet og Galgen ligeover, gjennem
et Hul i Muren var Ligene kastede i Havet. — Byrons
Navn havde faaet en stor Streg siden jeg var her sidst, en
Engelænder havde villet kradset det ud, men blev forhindret,
Robert Peel og Victor Hugo havde ogsaa skrevet deres. —
Følte med Foden, Fodtrinene Bonivar havde slidt. — Saa
Taarnet med de tre Trin og neden for Afgrund hvor de
havde styrtet dem ned og lemlæstet ligget paa Klippen til
de døde, et dybere Fængsel havde Knive de faldt i. — Afskyelige
Morderhul. For Hertugen af Savoiens Sovekammer
havde været en stor Jernstang at skyde for. — Kjørte hjem i
den varme Luft og smukke Natur. Ved Table d hote ikke
ret vel. — Skrevet paa Biographien. Smuk Solnedgang og
Maaneskin hen over Søen.

2) syntes] først skrevet synes 10) til] t først skrevet v 12) Morderkule] foran
er overstreget Røverh 16) siden] først skrevet jeg 19) Følte] F først skrevet S

Torsdag 30 Oppe Klokken 4½, stor Regning. Kelneren
bad mig tage sit Pas med for at faae det viseret. / Deilig
Bjergvei, den snoer sig opad; Genfersøen under os; Afvexling
af grønne frodige Dale og Bjerge. — I Bulle var det Marked,
mange Mennesker samlede; i Fribourg blev vi 1½ Time,
besøgte Kirken, der er stolt og luftig! smuk Nedsigt til Floden
Serene (?) hvorover er spændt en dristig Hængebro, aldeles
ikke understøttet ved Piller, Jernbaand der paa den ene
Side gaae ind i Husene i Byen og paa den anden Side ned
i Klipperne holder den i uhyre Høide; Damerne i Diligensen
vovede ikke at kjøre over, men gik forud, jeg blev; en mindre
er lidt derfra spændt. — Ved den sidste Station fik vi Postillon,
der sagde til mig: vil De stige af og gaae, »det er mig
for hedt!« — Men det er ogsaa Hestene for hedt! — »Hvorfor
siger De det til mig alene, jeg betaler ikke for at gaae, naar
de Andre gjøre det skal jeg ogsaa!« jeg var vred, sagde det
til Conducteuren der skjændte paa Karlen, lidt efter, da
Conducteuren gik kom Karlen med ond Ansigt og spurgte:
Hvorfor sagde De det til ham. — Jeg saae paa ham og svarede:
Jeg hører ikke til de Folk man saaledes tør tale til! —
Saa! sagde han. — Bern en anseelig By med Arcader. De
udhugne Bjørne have ægte humoristiske Physionomier. Sult[en]
og tørstig drak derfor en heel Flaskeviin til Skinken.
Sandselig stemt. +

Fredag 31. Vaagnet med Hovedpine, ikke vel! nærveus,
søgt to Gange preusisk Consul, han viserede uden Betaling[,]
var anbefalet til Z......., som jeg sagde god Dag og Farvel!

4) Bulle] delvis skrevet henover Fribou med overstregning af Fri 7) Serene ɔ:
Sarine ɔ: Saane 23) Sult[en] linieudgang

— Jeg gik ind i Kirken men blev viist ud af en Soldat,
det var der Afstemning, Landstag, det gik igjennem og derfor
skydes nu hele Eftermiddag og Aften. Stærk Solhede,
spadseret ud for at see de levende Bjørne. — Fra Pladsen
uden for Kirken dybt ned til Aar-Floden og Udsigt til de
sneebedækte Alper, i Aften tage de sig især ud, som et stigende
Sky-Land. — Saae i en Boglade Billeder til Gubitz
Volkskalender med mit syge Barn og Engelen; det var som
hørte jeg mere hjemme her. — Kjøbt udskaarne Træsager til
dem hjemme, skrevet paa Biographien; ved Middagsbordet
en Wiener der nyelig havde reist med en dansk Docter, som
gik til Wien. Evigt Skyden. — /

August

Løverdag den 1. Meget varmt; ikke ret vel, skrevet paa
Biographien. Klokken 10½ med Diligense til Thun; foran
os Jomfruen, frugtbart og rügt; det er det Eiendommelige
med Schweitz, at den venligste og rigeste Natur ligger op til
den meest storartede og vilde; og dette Land har egentligt
ingen Digtere, ingen Componister! dets Børn blive ikke inspererede.
— Göthe ligner denne Natur, Fylde og Storhed. —
Ved Thun steget paa Dampskibet der gaaer til........;
her tog jeg en ung Droskekudsk der saae godt ud, men opdagede
senere han havde en lille Taar over Tørsten, for 6
Frank og 1½ Drikkepenge kjørte han mig gjennem Interlaken
til Lauterbrunnen, en storartet Natur, de brune

17) at] derefter er overstreget he 21)........ ɔ: Neuhaus 25) brune] foran
er overstreget mørke

Schveitzerhuse laae paa de fløielsartige grønne Enge op af
Bjergsiden, Maanen (i halv) stod over Jomfruen lige ved
Silberhorn; Munken ogsaa med S[nee], vi kjørte lige hen mod
Foden af den, Floden brusede stormende forbi; min Kudsk
sagde mig at jeg ikke i Lauterbrunnen fandt Vogn tilbage
jeg maatte enten tage ham en Time efter eller betale 18
Frank, altsaa 6 for hans og Hestens Ophold om Natten, jeg
var nær ved at bestemme mig til at vende om en Time efter,
men da jeg spurgte mig for i Hotellet var det Løgn det
Hele. Staubbach tæt ved Vertshuset, gik der hen hvor jeg
traf Hamborgeren med sin Kone, dem jeg traf paa Thunersøen.
Det er egentligt upassen[de] af Staubach saaledes at pisse
i Synet af Jomfruen for andet gjør det jo ikke; her var plage
af uforskammede Tiggertøse. Schweits er er jo ligesaa galt om
ikke værre, end Italien; boer i Steenbukken, ved Foden af
Jomfruen tæt ved Staubbach. Dalen lang og snever. Pigerne
tigge ved at jodle. — Om Aftenen erfarede jeg at det var den
engelske Consul........ fra Cuxhaven med Kone jeg var
sammen med.

Søndag 2. Indbudt af Consulen at kjøre med til Grindelwald,
tog mod Tilbudet; herlige grønne Dale op ad Bjergene
med Schweitserhuse paa; skrækkelig Plage med Tiggere,
sygelige Mennesker, vi kom til Grindelwald, den lavere
Gletsche med en stor Iishule hvor Vandet strømmede ud af
og rullede store Stene, men Gletschen selv smudsig, den /
gaaer tilbage i varme Sommere, men skyder frem i Vintrene;
den øverste renere; her saae jeg Wetterhorn, Egger & — betalte

3) [S]nee] ms. har Sted 16) Staubbach] først skrevet Ge 16) Pigerne]P
først skrevet T 18)........ ɔ: Dutton 27) Egger ɔ: Eiger

9 Frank for en Eenspænder tilbage til Interlacken, der
er en ægte »sweitserBy,« seilede paa Dampskibet Niesen, opkaldt
efter et Pyramideformet Bjerg man kommer forbi. Fra
Thun med Diligense i Regn og Tordenveir til Bern Klokken
9 om Aftenen.

Mandag 3. Iaftes bestemte jeg mig til ikke at gaa til Le
Locle, fortryder det halv; reist imorges Klokken 9 fra Bern,
med Engelænderen........; der havde været i Italien, Petersborg,
Stockholm og Kjøbenhavn, megen Læsning, i Solothurn
hvor han roste Improvisatoren, spurgte jeg ham om
han vilde gjøre Bekjendtskab med Forfatteren; — en litterair
Franskmand var ogsaa med og en meget dannet Mand fra
Solothurn; Klokken 9 om Aftenen naaede vi gjennem en
smuk Bjergvei gjennem Jura, hvor vi kom forbi fire Ridderborge,
til Basel og tog ind i Die drei Könige. Værelse ud
til Rhinen, der bruser nedenfor.

Tirsdag 4. Brev fra Fritz i Marseille med et Brev fra Collin
og Eduard og Fru Balling sendt til Neapel, Jette Hanck
er død. — Sidste Gang lyste hendes Øine ved Afskeden. Tak,
til vi sees! — Brev fra Collin Ingeborg og Luise, Brev fra
Arvestorhertugen og fra Fru von Eisendækker. Besøgt Kirken
der udenpaa er ægte gothisk; seet Raadhuset. Hvor Dødningedandsen
før var staaer skreven Chemin de fere, og
Todtentanz, de to Ting paa een Muur her ved Grændsen
af Frankerige [har] noget gyseligt, en stærk Varme. —

Onsdag 5. Oppe Klokken 4, efter en søvnløs Nat, kjørt

8) Engelænderen] E først skrevet M 15) drei] d først skrevet K 17) Fritz
ɔ: Frisch 21) Arvestorhertugen] først skrevet Stor 22) Hvor] H først skrevet
P 23) Chemin] først skrevet Jernb

igjen, saa mat var jeg, kom senere traf Faderen og endnu to
Døttre, en Student Hartmann fra Mülhausen i Elsaz var her,
læste to Billeder, spiiste til Aften. Meget varmt. Lidt Torden.

Fredag 7. Hele Formiddagen skrevet paa Biographien.
Besøg af Heuberger. Dampskib følger Dampskib her forbi.
Rhinbrederne noget tørre, ingen Træer kun de lave grønne
Viinranker der ikke skjuler Bjergets Nøgenhed. — Middag hos
Heuberger, min Skaal drukket i Champagne; spadseret alene
langs Rhinen. Sandselig i Blodet + det er til at blive gal over.

Løverdag 8. Sovet urolig, jeg vækkedes ved et Skib, som
forgjæves laae og skreeg paa Lotz, Dampen gjorde Larm.
(Iaftes smuk Eccho fra Lureley af et Horn, de dybe Toner
morede Tilhørerne meest.) Skrevet mig nærveus paa Biographien.
Besteget den store / Ruin, men følt mig saa mat,
at jeg nær ikke var naaet Hjem. Middag igjen med Hartmann
hos Heuberger. Ondt i Halsen, afficeret. Smukt Maanskin,
da tager Rhinbrederne sig ud. Valdhorn og Eccho;
Aften hos Heubergers til Kl 10. —

Søndag 9. Gik hen i Kirken, der er pyntelig og hvid, ved
Jordskjælvet forleden er Muren revnet; Uroeligheder i Cöln
og Bonn. Middag hos Heuberger; spadseret og skrevet saa
meget paa Biographien at jeg følte mig angrebet. I Avisen
læser jeg at Heine er død i Schweitz, en halv Time fra Thun,
netop Constitutions Dagen, eller hvad den hedte, i Bern, da
jeg var der; jeg kom i alvorlige Tanker. Skrevet i de tre
Døttres Stambog; Mathilde fik da det mindst gode. Drukket
flere Slags Rhinviin.

6) de] ms. har den 9) Sandselig] først skrevet Løverd 24) Constitutions]
først skrevet den D

Mand 10 sagt Farvel hos Heubergers, han og Hartmann
fulgte mig ombord paa Skibet der gik forbi Klokken over ni,
traf ombord Etatsraad Nagel, der egentligt ikke behagede
mig; fuldt paa Dampskibet, ikke ret vel; vi kom paa Jernbanegaarden
for seent til at gaa med Klokken 3 og maatte
vente til 4½, jeg følte mig syg, ved at besvime, ængstelig;
paa Dampvognen gik det bedre; efter een Time var vi i
Frankfurth, hvor vi var en Time om at faae Tøiet og komme
med Omnibus til Hotellet, jeg tog ind zum rusischen Hof,
det første. — Freiligrath er gaaet til London paa en Kjøbmands
Contoir for at ærnære Kone og Barn.

Tirsdag 11 Besøgt den unge Mum, Gutzkov og Fru Homberg,
med hende og Manden ovre i Gjenboestaden og spiist
hos en Enke der holdt af mine Skrifter; afficeret; indført i
Casino, skrevet paa Biographie saa jeg var ødelagt.

Onsdag 12 Besøg af Rollett, Middag hos Pecklin. Forstemt
og ilde ved de bittre Udtalelser i Bladene den Stemning
her er mod Danmark; Fru Pecklin kjørt mig til Theatret,
hørte Tittus, meget hedt derinde. Hedt Blod +. Hævet
Penge hos Rotschild

Torsdag 13 Siddet for Maleren Schram; ikke ret vel; kjølig
Luft. Aften med [Posten] kjørt ud til Brentano, hvor jeg
traf endnu en Broder og Brodersønner. Der var meget rart
og hjerteligt! / Brentano har i Haven et Huus hvor han
alene sover, sveitserartet i Formen, med Viinløv, indrettet,
som i et Eventyr! En Bisværm arbeidede bag en Glasvæg,

9) zum] derefter er overstreget Hof 21) Torsdag 13] ud for linierne 22-26 og side
169, 1-5 lodret streg i venstre margen og vedtegning på langs Fredag 14 22) [Posten]
ordet synes forskrevet; kan måske læses Posten

saa at man saae deres hele Virksomhed. Fra Balkonen Udsigt
til en Bro over Floden; Køer bleve vandede: det er min
Comedie! sagde han; var ganske opfyldt af Eventyrene; jeg
læste et Par og i en kold, stjerneklar Aften kjørtes jeg til
Frankfurth.

Torsdag 13 August. Kjørt ud til Fru Homberg paa Jernbanen;
— der traf jeg den rige Kunstelsker Bernus, der med
Kone og flere vare om Aftenen hos Hombergs. Fru von Gall
og to smaae Døttre; jeg læste Eventyr.

Fredag 14 Jeg fik iaftes et Soveværelse ligeover for; Hombergs
særdeles nette mod mig! — en hollandsk Poet: Wolff
gjort Besøg hos mig han har oversat hvad Sturm har skrevet
over mig i Magazin des Auslandes. Kjørt ind igjen, Benny
David, Broderen fra Paris var der. Læst Sturms smukke
Artikkel. [Besøg hos Brentano, se s. 168 l. 22 — s. 169 l. 5]

Løverdag 15 Kjørt med Hr Bernus hen i deutsche Haus,
hvor Maleren........ gav mig sin Mährchen erzählerind;
hjem til Bernus og saae Bissens Paris. Table d hote; siddet
for Schram; han og Rollett kom endnu engang til Posthuus.
Grevinde Malvina Moltke er her, kjørt med Fru Peklin hen
til hende. Reist fra Frankfurth Klokken 8 Aften.

Søndag 16 Kom Klokken 12 om Middagen til Eisenach
hvor jeg boer i der halb Mond. Forsøgt at gaae op til Wartburg,
men vendte om af Træthed; saae Kirkegaarden; kjender
jeg Ingen blandt de levende i en By, saa gaar jeg paa
Kirkegaarden maaskee jeg kjender blandt de Døde nogle,

6) Torsdag 13] først skrevet Fredag 14 og derefter overstreget Sendt Brev til Arvestorhertugen
17)........ ɔ: Edward v. Steinle 18) Paris] P først
skrevet B 26) maaskee] tilføjet over linien, derunder er overstreget for at see om

som leve. Den røde Leergrund i Skovbankerne skinne, som
blomstrende Lyng. I Seng Klokken 9.

Mandag 17 Regn; gaaet halvveien op til Vartburg men
blev saa træt at / jeg maatte vende om. Tog en Vogn og
kjørte derop; smuk Natur; nede i Dalen er hugget i Klippen
et stort M Storhertugindens Navn; der vare en Deel Fremmede
deroppe. Castelanen viiste mig Udgravningerne, Udsigt
fra Taarnet. Luthers Stue med Blækklatten, Rustkammeret,
Minnesangersalen, hvis Søilerækker ere tilmuret, men
nu kommer frem. Arvestorhertugens ny Værelser. Commandanten
har sat Glas over Storfyrstens og Olgas Navne, som
disse have skrevet paa Muren. Der stikker vel ogsaa Navne
mellem de Andre paa Væggen, der fortjente Glas. — Kjørt
en Omvei ned, (seet Munken og Nonnen, Nonnen er nok
den med Kasket!) Besøgt Hofgarthens, — Sønnen kun var
hjemme, de Andre i Carlsbad. — Klokken henimod 3 fra Eisenach.
— En Familie fra Weimar og en Tante til een af Hofdamerne
var her; samt en forfransket Tydsker, der var fuld
af Begeistring over Frankerige og franske Damer paa Tydsk
Bekostning, jeg tog Tydsk Partie, det var vist en Probenreuter.
Ved et Vertshuus vi kom forbi, sagde man at Vertinden
var en bekjendt Skjønhed; jeg fandt det ikke, rødt og
hvidt Kjød saae jeg uden Sjæl. — Kom Klokken 9½ til
Erfurth og uagtet jeg havde betalt min Plads til Weimar,
besluttede jeg at blive og tog ind zum Kaiser.

Tirsdag 18 Gaaet hen til Kirken der tager sig storartet ud,
der var lukket; endt min Biographie, som den endtes i Vernet;
seet igjen Kirken, og flere gamle Huse, eet med Vaaben

26) Tirsdag 18] først skrevet Mandag 17

paa saa ret eiendommelig ud. — Ved flere Kirke[r] og Huse
stod Madonas Steenbilled, i en Krog bag nogle Buske ved
en Kirke stod et; en poetisk Veemod greb mig over den
Forladhed hvori Guds Moder stod; hvor mangen Krands
er her ikke før henlagt, friske Blomster sat foran hende, Lampen
tændt, nu stod hun forladt, glemt; stille lægger jeg min
usynlige Krands for Din Fod! — Hvad maa Catoliken føle,
som kommer mod Norden. — Torden og skrækkelig Skylregn. +

Onsdag 19. Afficeret, sovet slet. Ørsteds og Forckhammers
have været her i dette Hotel den 20 Juli, begge Damerne
havde det Værelse jeg har № 14. Reenskrevet det sidste Blad
af Biographien. — Reist Klokken 1½ fra Erfurth til Weimar,
der var en Veimarsk Dame i Vognen, som ogsaa udtalte sin
Glæde over at Arvestorhertugen var mig god; tog ind i Arveprindsen
/ Besøgt Baron Maltitz, han saae mig fra Vinduet
løb ned af Trappen og faldt mig om Halsen. Folk jeg
ikke kjender hilse mig i Gaden! det giver Weimar noget
hjemligt.

Torsdag 20. Sendt Brev til Collin og Fru Hank. Besøgt
Schöll og Eckermann; Arvestorhertugen har alt i Dag ladet
høre om jeg var i Byen! Kjørt med Maltitz til Ettersburg,
her er en Sal og et smukt Værelse for mig, med Roccoco-Meubler;
Arvestorhertugen kom fra Ridetour, faldt Maltitz
om Halsen og derpaa mig, jeg troer rigtig nok han fik Omfavnelse
for at jeg kunde faae en. Til Taffels. — Have Anlæget
smukt! — Om Aftenen fulgte Arvestorhertugen mig Arm

1) Kirke[r] ms. har Kirken 9) +] først skrevet San 10) Onsdag 19] først
skrevet Tirsdag 18 20) Torsdag 20] først skrevet Onsdag 19

jeg en Byld igjen paa samme sted som i Rom; — Gik med
Arvestorhertugen i Skoven, paa en Bænk der talte vi meget
og længe; han læste to Digte for mig han havde skrevet; bad
mig gjøre mit til at Weimar blev hæderligt nævnet; bad mig
altid holde lidt af ham; vi kom ind i Politik og han var meget
billig; roeste Auerbach fordi han saa frit udtalte sig for ham;
beklagede, hvorledes næsten Alle talte ham efter Munden.
Arm i Arm gik vi til Slottet.

Mandag 24. Kjørt i Vogn med Arvestorhertugen ned til
Weimar, Alle hilste og gjorde Front; steeg af i Erbprinds;
han lod sin Vogn blive til jeg kaldtes til Belvedere; henimod
3 kom en Husar med Indbydelsen og jeg foer afsted i Pragt
og Herlighed, men ikke glad; Storhertuginden tog meget
naadig mod mig, »velkommen til os!« sagde hun. Jeg saae
igjen Beaulli[e]u; han kjørte med mig til sit Huus; hjertelig,
velsignet og dog følte jeg han havde ønsket jeg var gaaet til
Spanien, kommet senere paa Aaret, gik med ham til Fru
Gross hvor jeg forkjølet mig i Haven; kjørte alene i Hertugens
Vogn til Ettersburg; ondt og svullen i Lysken, det
unge hertugelige Par kom og vi vare sammen, han fulgte
mig som sædvanlig til mit Værelse og vi sladdre[de] sammen.
Brev fra Eduard der skriver min Biographie reent jeg følte
ordenlig Skam derved. — Fra Lorck Bøger til Gjennemlæsning.

Tirsdag 25. Ondt i Bylden og Svulsten; ret i daarlig Humeur!
spadseret op til Lysthuset i Skoven. Musik klang fra

1) Gik] G først skrevet S 8) Slottet] derefter er overstreget Frorieps Fader, Søn
og Datter her.. 22) følte] først skrevet føler 23) Gjennemlæsning] først
skrevet kig 25) i] først skrevet for

Slotsgaarden; pakket ind. Bylden gaaet op. — Spiist Frokost
med den unge Hertuginde, der var nydelig og sagde at vi
oftere i denne Verden samledes paa Ettersburg. Grev Beust
arangerede en Droske, jeg foer med mit Tøi til Staden, gav
2 preusisk Daler Drikkepenge, som ærgrede mig, som forlidt
for de 5 Dage og 1 Daler til Kuds[ken] / som kjørte mig ind,
det var formeget. Kjørte med Arvestorhertugen til Belvedere
og sagde ham, at jeg vilde til Danmark, naar han med Kongen
af Holland reiste til Slessien, han vilde overtale mig at
blive [til] Festen for Herders Monument. Ved Taffelet, som
vi sad, kom Storhertugen, saa vi maatte reise os og tage mod
ham. Storhertuginden i høieste Grad opmærksom mod mig.
Spadseret Arm i Arm, fortrolig med Arvestorhertugen, vi
udtalte os ret. — Spadseret senere med Storhertuginden i
Haven; var paa Taarnet med Arvestorhertugen; maatte blive
der til Thee, hvor den gamle Hertug var meget snaksom og
særdeles venlig, man lod mig kjøre hjem fra Slottet, hvor jeg
fløttet ind til Beaullieu.

Onsdag 25 [ɔ: 26] Spiist med Beaulieu i Erbprinz; besøgt
Fru von Gross, sladdret om Aftenen. — Sendt Brev til Lorck.

Torsdag 26 [ɔ: 27] sendt Brev til Eduard Collin. Middag
med Beaulieu og Plötz hos Baron Maltizt hvor jeg var Gjæsten,
den hædrede. Zeise har udgivet mine Digte paa Tydsk.
Læst fra Engeland om mine Eventyr, vel optagne. — Træt og
ikke ret oppe. —

Fredag 27 [ɔ: 28] Trist Humeur. Brev til Wolff og Heuberger.
Lyst efter at komme afSted; I hvor gode man her
er jeg har dog Følelsen, kom aldrig for snart igjen hvor Du

6) Kuds[ken] linieudgang 21) 26] først skrevet se 24) fra] først skrevet i

havde det prægtigt. Middag i Erbprinds. Skomageren bragt
mine Støvler og udbedt sig min Haandskrift for sin Kones
Haandskrift Samling. /

Løverdag 29. Sendt Brev til Fru von Eisendecher og til
Hertuginden af Augustenborg. Aften stort Selskab hos Fru
von Gross hvor jeg læste Eventyr.

Søndag 30. Regnveir. En Hr Stilling fra Kjøbenhavn søgt
mig. Middag hos Schöll. Tordenveir. Arbeidet hjemme. Kongen
af Holland kom igaar.

Mandag 31. Graat Veir. Besøg her hjemme af Arvestorhertugen;
der var fuld af Hjerte og Fortrolighed. Altid vil
han jeg skal opgive at reise hjem. Middag hos Maltitz.

September

Tirsdag 1. Kjørt ud til Belvedere hvor jeg første Gang
mødtes med Kongen af Holland, han var meget naadig og
venlig, saae ridderlig ud, har noget af Hertugen af Augustenborg
ved sig. Storhertuginden blev forbauset over at jeg vilde
reise, meente at jeg havde blevet hele Vinteren; hjertelig og
god tog hun Afsked. Storhertugen klappede mig mange
Gange paa Armen, sagde at vi havde jo endnu ikke faaet talt
med hinanden; Arvestorhertuginden sagde vi saaes oftere i
vort Liv. — Arvestorhertugen meget mod min Reise! hvor
Schiller og Göthe kunde arbeide, meente han ogsaa jeg
kunde; i høieste Grad nerveus og angrebet af Staaen kom

4) 29] først skrevet 28 7) 30] først skrevet 29 18) reise] foran er overstreget
Re

jeg hjem, da havde jeg glemt Nøglen, Ingen var hjemme,
jeg maatte tye ned i Haven, Fru Kirmess kom, plagede mig
formelig med bar Opmærksomhed; da jeg siden Klokken 8
kom til Fru Schwendler var jeg høist angrebet, tog tidlig hjem.

Onsdag 2 Besøg af Marschall; i Eftermiddag kom Arvestorhertugen
til mig, han havde imorges været oppe før 4
for at sige Farvel til Kongen af Holland, derpaa paa Jagt,
udaset kom han, for dog at see mig endnu engang og sige
Farvel! vi lovede hinanden Troskab, han omfavnede mig.
Aften med Beaulieu hos Baron Maltitz. /

Torsdag 3. Sagt Farvel! imorgen vil jeg afsted; da jeg kom
i Dag hjem hørte jeg Beaulieu i Aften kaldet til Belvedere,
jeg besluttede derfor strax at reise, tog en Eenspænder og
rullede til Jena, tog ind i d: Sonne.

Fredag 4 Middag hos Frohmann med Holger Stampe,
Aften ligesaa der; imorgen reiser Frohman. —

Løverdag 5. Stampe hos mig til Caffe og til Middag. Petits
dumme Bog over mig og Oversættelse af Fodreisen, ærgerlig;
ikke ret vel; igaar og i Dag oversat Digte med Wulff.
Sandselig i Blodet +.

Søndag 6. Taaget Veir; Morgenmusik; Caffe hos Stampe.
Middag hos Professor Kock der har reist i Kaukasus og nu
nylig udgivet sin Reise; oversat med Wulf lille Viggo & —
Aften hos Oberst Paschewitz, hvis Broder jeg kjender i
Tharandt.

Mandag 7. Skytterne trak ud til Morgen med fuld Musik.
— (H. C. Andersens Abenteur und Mährchen einer Neujahrsnacht

1) glemt] først skrevet gh 5) Onsdag] først skrevet Fredag 27) einer] først
skrevet eines

om Aftenen i Theatret og hørt de to første Acter af
Lucrecia; siden hos von Pforten, hvis Geburtsdag og Bryllupsdag
det var. Fru Frege sang »Sonnenschein« af Schumann.

Løverdag 12 Middag hos Freges; Brev til Eduard og Brev
fra ham. Ganske godt Humeur, besøgt Josephson. Lorck
kommet. Bøtcher foræret mig sine Digte. Besøgt Fru Dulken.

Søndag 13 Meget koldt; ofte i denne Tid sammen med
Gade, med ham i Opera, hvor vi traf Maleren Berg og
Etatsraad Kock, spiiste sammen om Aftenen. —

Mandag 14 Trættende med Vesitter og med at maatte
give Haandskrifter. Besøg af Digteren Apel, som forærede
mig sin Melusine; Besøg af Etatsraad Thomsen, som er
kommet fra Neapel og boer her i Huset; sammen med Wulff
og Professor........ fra Berlin; Brev fra Hertuginden af
Augustenborg. — Sendt Brev til Arvestorhertugen af Weimar.
/ i Theatret Hamlet, ikke videre; de klappede ved et
Par Replikker, som jeg forstod.

Tirsdag 15. Brev til Hertuginden af Augustenborg. Vesitter.
Igaar kom Sangeren Schram, Aften hos Lorck, jeg læste
Ællingen Wolff improviserede fortræffeligt til Gade og mig,
Schram sang. Træt. Alt i Orden med Lorck.

Onsdag 16 Reiste Klokken 11 fra Leipzig over Magdeburg,
Professor........ fra Berlin fulgte til Ochsersleben;
følte mig meget mat, [nær]ved at besvime; kom henimod 7
til Braunsschweig hvor jeg traf Hr De Marées paa Jernbanen,
han kyssede mig hjerteligt og fulgte med til Hotellet;
drak Porter +.

23) Magdeburg] foran er overstreget Leipzig 23) Ochsersleben ɔ: Oschersleben
24) [nær]ved] ms. har derved

Torsdag 17 Besøgt Vieweg. Middag hos De-Marees; reist
Klokken 3 paa Jernbane til Hanover. I Theater seet Bryggeren
i Preston; reist med Diligense Klokken 11 om Aftnen
til Bremen.

Fredag 18. Til Bremen om Formiddag Klokken 11, besøgt
Fru Hartlaub. I Theatret Romeo og Julie.

Løverdag 19 Besøgt Dr Hartlaub og Fru Hartlaub, reist
Klokken 3 fra Bremen, traf ved den hertugelige Leir Egloffstein.
I Oldenborg fandt jeg Eisendecher og Alexander Beaulieu
paa Postgaarden;

Søndag 20, Det tager sig sært ud at jeg blandt Reisende
staaer i Bremen som preusisk Ridder, ærgret mig derover og
forstemt. — Vrøvleri over al den politiske Snak. — Besøgt Beaulieus
og Mosen. Om Aftenen Beaulieus hos os. —

Mandag 21 Brev fra Berlin fra Leutnant von Ezel. — Vilde
gaae ud til Jerndorf men var saa mat at jeg vendte om paa
Halvveien. Ilde Humeur over Tittelen i Avisen, dersom man
gjør Nar deraf. /

Tirsdag 22. Gaaet lidt i Haven. — Om Aftenen Jerndorfs
hos [os]. — Brev fra Faderen Collin, Eduard og Jonna.

Onsdag 23. Audienz hos Storhertugen; temmelig længe
Venten der; meget nerveus; smukt Veir. Brev til Eduard,
Faderen og Jonna.

Torsdag 24. Middag hos Kammerherre Beaull[i]eu.

Fredag 25. Skrevet Prospectus for den tydske Udgave og
sendt den med Brev til Lorck. — Om Aftnen var den lille
puklede Frøken Fink, hendes Broder, Generalinde Geil og

2) Bryggeren] derefter er overstreget fra 5) Fredag] først skrevet Torsdag
8) 3] først skrevet 2 15) Ezel ɔ: Etzel

flere [her], de skrege saaledes i Munden paa hinanden at
jeg var ganske angrebet.

Løverdag 26. Alexander oversat med mig Nøkken, spadseret
med ham i Slotshaven og følt mig ilde; om Aftenen var han hos
os, Eisendech[e]r musiserede, jeg gjorde tydske bous rimés. —

Søndag 27. Skulde have været med Beaulieus ud i Leiren,
men opgav det, da jeg følte mig ilde; jeg har en underlig
apoplectisk Fornemmelse i den venstre Kind og Arm. —

Mandag 28 Edmond har igaar været ærgerlig i Leiren, da
jeg ikke kom. — Sendt Brev til Mary Howit, oversat med
Meyer Pandebeen. Om Aftnen her Wederkops og en gammel
Frøken Rumohr.

Tirsdag 29. Ikke vel. — Om Aftnen Fru von Scharnhorst,
som ikke ret smagte mig. Generalinde Geil.

Onsdag 30. Brev fra Faderen med Dannebrogsorden fra
Kongen; meget glad, følt mig raskere, gik til Meyers og til
Frøken von Witzleben og Fru Scharnhorst. —

October

Torsdag 1 Octo: Meyer besøgt mig og fortalt at jeg i Bremer
Zeitung var spottet over »Ridder« i »Fremden Liste«. —
Eisendechers og Beaulieu have skjult det for mig. De sige at
det er skrevet af Stahr, som ikke skal være god og fra Italien
have skrevet ondt om mig.

Fredag 2 Octobr Skrækkelig slet Humeur. Til Taffels hos

5) Eisendech[e]r] først skrevet Beau 8) Arm. —] derefter er overstreget Oversat
med Meyer 11) her] først skrevet hos 17) Scharnhorst. —] derefter er i ny
linie overstreget Torsdag 22) er] først skrevet var 23) have] først skrevet har

Hertugen, følte mig syg ved Taffelet, var ved at segne; skrækkelig
Qval; da jeg kom hjem vilde jeg ikke med til Edmond
Beaulieu; Eisendechers maatte gaae, jeg sad ene hjemme, i
sort fortvivlet Humeur.

Løverdag 3 October Besøgt Mosen, Bekjendtskab med Rötscher,
der er her for den ny Skuespiller Sengers Skyld; (igaar
vilde jeg have reist til Bremen.) / Altid i slet Humeur over Tittelen
i Bremerzeitung. Aften hos os Frøknerne Rönnenkamp.

Søndag 4 Besøgt Meyer. Sendt Bog og Manuskript til
Lorck, Middag var Edmon[d] og Rötscher hos os; denne
sidste behandlede mig noget overseende, var ganske forskjellig
fra første Møde; Svarede ikke paa min Tale, dreiede af
naar de andre drog mig ind i Conversationen; jeg blev fnysende
gal. — I Theatret deputerede den unge Frøken Senger,
som Gret[c]hen i Faust; hun var ikke videre, sagde ikke engang
Replikkerne rigtig, saaledes med Blomsten, er liebt
mich, er liebt mich nicht, hvor hun blev forskrækket allerede
ved det andet Blad, og der maatte dog være flere Blade end to;
jeg gik bort under Forestillingen. Rötscher løb ned i Parquettet,
klappede i Ryggen, Stahr, der brølte »schön!« — Gik til Beaulieus
og drak Thee; sagde Farvel til de kjære Mennesker.

Mandag 5; sov urolig, oppe 4½ gik i deilig Maanskin til
Posthuset. — Eisendecher og Frue vare oppe til Afsked. Alexander
kom da vi Kl 6 kjørte afsted. Var i Bremen Kl 10.
Spiiste til Middag hos Hartlaubs; om Aftnen stort Selskab
hvor jeg var »Dyret« — Otto Müller med sin Kjæreste kom
ikke; de have forlovet sig uden forud at have seet hinanden.
(Man fortæller Jenny Lind er udpebet i Freiburg)

6) igaar] først skrevet i Dag 20) brølte] derefter er overstreget Bra

1847.
Reise til Engeland 1847.
Mai

Torsdag 13 Mai 1847

Jørgen Kock kom og fulgte mig til Posthuset 7½; jeg var
ganske nerveus ved at vente; her kom Gottlieb, Gusta, Jette
Collin og Ingeborg, derpaa Stampe og Jonna; Kellermann,
Jomf Fjelsted. Brosbøl, — Hartmann og Sophie. Kjørt i
Coupée № 3, kom Klokken 11 til Roeskilde efter at have
passeret den ikke fuldendte Jernbane tversover.

Fredag 14.

Om Natten i Ringsted, ved Sorø-skoven ganske grøn;
følt mig iaftes ganske lykkelig, med Tak til Gud, i Nat
ikke i Humeur da jeg huskede at have glemt en Deel Papirer
i en Skuffe. — Gik Klokken 7½ over Beltet; Taaget Veir. —
De grønne Skove i Fyen laae som grønne Skyer paa Vandet.
— Passeret en ny Vei neden om Nyborg. De gule Blomster
paa Engene fortalte mig om min Barndom, der kom ved dem
Erindringer om de gule Blomster i Munkemose. — Alt saa
foraarsfrisk. Kom Klokken 11 til Glorup; hjertelig Modtagelse,
lagde mig paa Sophaen og sov og forkjølede mig. Besøg
af Dr Winther og Pastor Bjerring, foræret den første de
sidste Eventyr, Bjerring mit Portræt, Jomf: Ibsen fik begge

4) Torsdag] først skrevet Onsdag 11) Fredag] først skrevet Torsdag

Dele. Excellensen mine tydske Skrifter, han kyssede mig for
det. Skrevet fra Nyborg til Hans om at see efter Papirene. Sovet,
Sendt Brev til Hertugen af Weimar. I Seng Klokken 9½ —

Løverdag 15.

Vaagnet i smukt Solskin, gaaet til Skoven der var udsprungen;
hvide Anemoner, Smørblomster / der er vel ingen Variation
i Bøgens grønne, men Friskheden, det Rene, de mørke
Grene og Slagskyggerne gjøre en Afvexling. Kukkeren sang.
Storken saae jeg igaar staae i Reden med udbredte Vinger.

Søndag 16 — Hver Dag reenskrevet paa Ahasverus. I Dag
til Middag, Doctoren og Brolund og Bjerring; Krogs fra
Odense & — om Aftenen læst; Brev fra Faderen Collin med
Vexel fra Lork paa 500 preusiske Thaler. Skylregn.

Mandag 17 Regnveir og koldt. Skrevet til Faderen Collin
med Vexel, og til Theodor.

Tirsdag 18 — kjørt op til Winters og drukket Thee der
om Aftenen. Hele Dagen var jeg nerveus og kunde ikke gaae
meget. Frøken Raben i Svendborg

Onsdag 19. Regn og Blæst. Ild i Kakkelovnen. — Løbet
lidt ad Landeveien i det slette Veir. Besøg af Otto Moltkes
Søn fra Odense, som er i Abrahamsens Sted. Endt Gjennem
Rettelsen af Ahasverus, læser den nu igjen.

Torsdag 20. Arbeidet paa Ahasverus. Spadseret lidt i Solskin,

4) Løverdag] først skrevet Fredag 10) Søndag] først skrevet Løverdag
13) Vexel] først skrevet Creditiv 15) Theodor.] derefter er på ny linie overstreget
Tirsdag den 18de. Fra Odense kom Otto Moltkes Søn der er kommet i
Abrahamsens Sted; General Lewetzau var med. — (Overstregningen er sket i to
omgange: Først er Tirsdag den 18de slettet, og Fra Odense..... er ført op efter
Theodor, derpå er hele passagen overstreget. 16) Tirsdag 18] først skrevet Onsdag
19 19) 19] først skrevet 20 22) Rettelsen] først skrevet Rettelelsen

Formiddags Besøg af Winther og Bjerring. Tordenveir.
Besøgt til Vogns Bjerring, nerveus derhenne, saa jeg knap
kunde sidde paa Stolen.

Fredag 21. Meget koldt. Ikke rask blev hjemme da de
Andre kjørte til Hesselagergaard.

Løverdag 22 reenskrevet paa Ahasverus, spadseret, læst
om Aftenen af Romanen. Urolig Nat. Pulution.

Søndag 23. Pindsedag. [I] Aftes ringede Klokkerne før
SolNedgang. Gik i Seng lidt over ti, jeg sov urolig! Blæsten
rasede udenfor, jeg drømte at der stod nogen inde i mit
Sovkammer, foer op og syntes jeg saae to Skikkelser, de bleve
mere og mere gjennemsigtige i det jeg stirrede og der var
ikke uden Væggen at see ( — jeg veed det var Indbildning)
jeg var imidlertid urolig, for Overfald, tænkte paa det, stod
tilsidst op, tændte Lys, fik Nøglen af, da jeg saae paa Uret
var den netop 12. I Dag er det underligt faldet mig ind at
Theodor og Christian Wulff var paa Havet — I Dag fik jeg
Brev fra dem begge inde i et Brev fra Faderen Collin. I den
grønne Skov har jeg holdt min Pindse-Andagt; Kukkerurt,
hvide Anemoner, Skovmærker staae rundt om. Skoven er saa
jomfruelig reen grøn. /

Mandag 24. Sendt Brev til Fru Rüdiger i Minden (Vestphalen)
Generalinde Luck i Berlin (med Brevet til Alfred
de Vigny). Idag stor Præstemiddag, hvor Jomf Ibsen, Skovfogeden
og Forvalteren var. Jeg havde Madam Kjær tilbords.
Læste siden mange Eventyr, saa at jeg var noget angrebet.
Undskyldte mig til Touren i Dag til Lundsgaard hvor
Grevinde Ahlefeldt boer.

13) var] først skrevet er 24) Skovfogeden ɔ: Skovrider H. F. West

Tirsdag 25 Der blev, for Tordenveir, intet af Touren.
Endt Ahasverus. — Efter Bordet kjørt en Tour forbi Rygaard
og gjennem Skoven. Denne Reenhed og Friskhed derinde er
gribende. Man føler sig derinde, som Svanen paa det friske
gjennemsigtige Vand, det er ligedan for os man har en Følelse
af den samme Friskhed; som et Fløiel er grønsværen,
de fine Skovmærke[r] de hvide Anemoner og Sollyset der
falder paa enkelte Plette. — Paa Marken gik en Stork, en
Ægypter, midt mellem danske Køer, de havde for Blæsten

trukket sig ned i den sidere Deel af Marken[;] øverst oppe
laae Pigernes Malkestole kast om og Driverens tjerede Huus
stod der. — (Jeg har faaet en sort Plet paa mit Tandkjø[d]
ved den kunstige Tand, nu ængster det mig, jeg er et Vrøvl).

— Præsten bruger i Breve at skrive, jeg har en Historie til
Dem naar vi sees, Stik Ordet er (f Ex) »En Skee, Hans!«

Onsdag 26 Excellensen og Frøken Charlotte Raben reist
til Lundsgaard til Grevinde Ahlefeldt, jeg bad om at blive
hjemme. Det var ingen god Dag! først løb det Glas Portviin
mig strax i Hovedet og i det samme kom Doctoren og hans
Broder, jeg skulde føre Conversation og var underlig tung.
Ærgerlig! det er en rar Kuur at drikke Portviin, naar man
ikke kan taale det. Spiiste alene. Drak Kaffe hos Jomfru Ibsen,
da kom en Madam fra Nyborg hun vilde tale ene med
mig, jeg lod hende komme op paa mit Værelse, det var om
at tage Actier i hendes Garverie, jeg lod hende slaa Convelut
om Ansøgningen og skrive uden paa til Excellensen, »Ridder
af Elephanten, Storkors af Danebrogen &« sagde jeg; det

1) 25] først skrevet 24 5) os] derefter er overstreget at b 7) Skovmærke[r]
linieudgang 12) Tandkjø[d] linieudgang

var hende svært at skrive det første, jeg er kun et Fruentimmer!
[sa]gde hun, men da hun kom til etcetera, / standsede
hun — sukkede og skrev »extra!« — Det bankede paa
Døren, en rædsom Bursche havde fundet Vei op, jeg gav
ham 24 ß: »er De ikke født i Omegnen af Odense?« spurgte
han mig; jeg fik ham afsted men havde en Angest at han
skulde skjule sig og komme og stjæle om Natten. Om Aftenen
fik jeg to Breve, et fra Eduard med Creditiv paa London,
og eet fra Lohmeyer, som meddeelte mig en Samtale
mellem Mary Hovith og Bentley, med Løgn og Vrøvl saa jeg
fik største Ulyst til at reise til Engeland. — Skrev til Lohmeyer
strax iaften. Fald[t] ikke i søvn før efter Klokken 12.

Torsdag 27. Skoven er saa jomfruelig frisk, det er et ordenligt
Skov-Bad at gaae igjennem den. Reenskriver hver
Dag. Kjørt Tour til Møllen der er fløttet fordi der kom
Svamp. Frygteligt mange Oldenborg. Gaaet i Dag op til Docterens.

Fredag 28. Grevinde Ahlefeldt, Baron og Baronese Selby
kommet her; spadseret med dem ved smuk Sol-Nedgang.
Læst om Aftenen. Sendt Ahasverus hjem.

Løverdag 29. Gaaet op til Docteren, hvis Broder er kommet.
Byld i Enden. Efter Bordet reiste Vedels. Igaar gik med
Ahasverus Brev til Eduard, Ingeborg og Lieutenant Pedersen.
Læst om Aftenen for Excellensen alene, som var rørende
taknemlig.

Søndag 30. Inat Pulotion; i Efter Middag Brev om en

2) [sa]gde] hul i papiret 4) jeg] foran er overstreget han 12) Fald[t] linieudgang
18) Baron og Baronese Selby ɔ: baron Fritz Wedell-Wedellsborg
og hustru baronesse Ella Selby 22) Vedels ɔ: Wedells

(til Stutgard); gav ham et Kort til Bülow i Hamborg.
Kom om Aftenen til Arrøesund, tog ind hos Frederici, drak
Thee hos Brauns.

Torsdag 3 Juni. Kaffe og Frokost hos Brauns! Spadseret
i deres Have. En Pastor Calisen kom og var meget venlig
mod mig. — Ventede til Kl 12¾ paa Dampskibet, blev saa
nærveus at jeg havde ondt ved at gaae ned, fik min Frakke
revet itu. Deiligt Veir; reist med Politimesteren fra Altona.
Havblik, blev henimod Aften nerveus igjen; kom i Kiel til
Bahnhof Hotel, her var alt besat, jeg maatte vente blev ærgerlig;
Verten rømmede sin Stue ud til mig; faldt over min
Kuffert og forstuvede Haanden; der er i Dag gaaet Hul paa
Bylden, en ny kommet. Uvis om jeg reiser eller ei i morgen
tidlig. (Oldenborger paa Havet).

Fredag 4 vaagnet tidli[g] og bestemt at gaae med 1ste
Tog / Traf Ferslew, kjørte sammen. Christen Hübner saae
jeg og Dr Hein, de vare med Toget. Meget varmt. En Kieler
Kjøbmand, som kjendte mig. Kom Klokken 10 til Hamborg
og tog ind hos Streits, gaaet lidt om med Ferslev; der kom
en Vogn, en beskjægget Mand, nikkede bekjendt til mig, jeg
troede at det var Falkenstein fra Dresden, sprang til Vognen,
der holdt, greb hans Haand og sagde: »hvad skulde vi træffes
her«, han trykkede min Haand, og jeg saae nu at det var
Prindsen fra Nøer, Dronningens Broder, jeg blev flau! —
Mødt forud Petit. Besøgt Holcks. Brev fra Fra Deecken;
Table d'hotte med Ferslev, der var en Hr Schieby fra
Kjøbenhavn, med ung smagløs klædt Kone. Skrevet til

2) Frederici ɔ: Friederici 3) Thee] T først skrevet P 5) Have] H først
skrevet s 5) Pastor] P først skrevet S 15) tidli[g] ms. har tidlid

Jenny Lind og Jomf Grann, med Ferslev, taget Afsked med
ham, i Theatret: Das Nachtlager in Granada, daarligt udført,
traf der Lenz, Glasbrenner og Madam Glasbrenner —
Peroni, Hjemme Kort fra Kittier; Brev fra Petit og fra
Beskow. Gik i Theatret, hvor jeg saae Das Nachtlager in
Granada, Musiken er uden Farve, det kunde ligesaa godt
[være] i Danmark det spillede, som i Spanien, traf Lenz,
Glasbrenner og Kone.

Løverdag 5. Faaet mine Penge-Sager ordnet hos Holcks;
besøgt von Bülov; gik til Bessers, læste der i Examiner, min
Dom om Jenny Linds Personlighed, at jeg betragtede hende,
som en Søster. — Kjørt ud til Zeise, der viiste mig sin Oversættelse
af Agnete; kjørt i Droske hjem. Besøgt Fru Backerach,
hvem jeg lovede en heel Dag naar jeg kom igjen, hun
var høist elskværdig. Middag hos Grev Holcks. Besøg af
Kittler, der paastod jeg havde lovet ham min nye Roman for
2 Louidorer Arket og at han næsten kunde forlange / at faae
den, men at han ikke gjorde det. — Kjøbt af ham mine Eventyr.
— Regning fra Besser igjen paa den Bazar. — Drevet om.
Mødt Wilde og den unge Lieutenant Prøsilius. Lieutenant
L. fra Itzehoe. — Rød paa og ondt i Bagbylden; — Blev
hjemme hele Aftenen. —

Søndag 6. Klokken 6 Besøg af Petit. Vesit af Carl Holten
og senere af Faderen, spiist der Frokost. — I Gaar og i Dag
stærk Blæst. — Sendt Brev til Faderen Collin, Hertugen af
Weimar og Lork. — Gav for to Dage 2 ȋ i Drikkepenge; kjørte
til Elben, gik over med Primus, Klokken 4re, Regn og Hagel.
Paa Vagtskibet saae jeg Lieutnant Agerskou; Vi tilraabte

21) L. ɔ: Linstow 27) gik] først skrevet k

hinanden. Der var meget livligt i Haarburg, Folk strømmede
til Jernbanen, som nu i 4½ Time fører til Hanover. Jeg fik
i Diligensen Nummer 5; det var nogle Hamborgere og en paa
hamborsk oversat ung Franskmand, der røg ækelt Tobak,
skidne Røgmænd, Conducteuren havde vi ogsaa i Vognen,
med sin store ildelugtende Kappe, hele Conversationen culminerede
i »Fruentimmer-Comers«, den unge Franskmand
vidste god Beskeed i Hamborg. — Jeg gad tilsidst ikke snakke
med dem. —

Mandag 7. Over Rothenborg kom jeg imorges Klokken 7
(fra iaftes Kl: 8) til Bremen og tog ind i britisch Hotel,
Vertinden byttede mit smukke Værelse om med to endnu
smukkere, overraskede mig med at have stryget alle mine
Tørklæder ud og sat friske Blomster paa Bordet. Her er man
særdeles vel! Fandt ikke Fru von Eisendecher, skrev hende til
og besluttede at tage 3 Dage til Oldenborg. Middag hos
Hartlaubs. Der er noget saa solidt; de gamle kostbare Meubler,
de mange Oliemalerier, Concyllier, Chinesiske Sager, Alt
tyder hen paa Landene hans Skibe besøger; var hos Cesars.
Besluttet at opgive Theatret og sidder nu hjemme i min hyggelige
Stue. — Det er ellers koldt. Hele Dagen Blæst, Regn og
Solskin. /

Tirsdag 8. Sovet til 7½ — Her er i Hotellet (men afreist)
to fra Upsala, Profes: Svanberg & — Regn og Blæst, spadseret;
Formiddags Besøg hos Fru Hartlaub, Moderen. Senere Besøg
hjemme af Dr Hartlaub. Drømt i Nat at jeg var forjaget fra
mit Hjem, at Jenny Lind skulde gifte en fransk Capitain. —

6) ildelugtende] i først skrevet s 24) & —] læsningen usikker, måske blot en overstregning

Drømmen fortsattes endogsaa efter at jeg eengang havde været
vaagen. — Færdig henimod 3 for at gaae med Dampskib
til Oldenborg, da kom Brev fra Fru von Eisendecher, at det
gik i Dag kun til Elsfleth, jeg tog Plads med Diligensen, fik
en slet Plads № 7, som dog blev ombyttet til 5; jeg havde
en meget behagelig Reisekammerat, en ung Kjøbmand, der
vil nedsætte sig i Kjøbenhavn. Kom Klokken over 10 om
Aftenen til Oldenborg, Henrik var at tage imod mig. — Kom
i Seng henimod 1. Alexander syg i Heidelberg.

Onsdag 9. Hjertelig Modtagelse hos Ministeren Beaulieu,
som kyssede mig. — Edmond kjerlig og rar. Tilsagt imorgen
til Taffels hos Hertugen i Rastedt, fortvivlet derover. Drevet
til at tage ud til et Tracteursted, hvor Pigerne i »Cecilien-Schule«
feirede den afdøde Storhertugindes Fødselsdag, (den
var igaar) jeg maatte læse tre Eventyr, kjørte med Beaullieus.
Gnaven. Besøgt Mayer, Wederkoop og den lille Fink. Om
Aftenen Beaulieu ærgerlig, læst Eventyr. Træt. Torden.

Torsdag 10. Idag har Carl Beaullieu i Weimar Bryllup.
Faderen ikke for Bruden. — Kjørt med Eisendeck[er] til
Rastedt; megen Skovplantning, før var alt Hede. Derude
har før ligget et Kloster. Her er grønt og venligt, men det var
meget koldt. En stiv, fornem Grev Stolberg var her. Efter
Taffelet gik jeg til den lille Kirke; om Aftenen læste jeg et
Par Eventyr. Overhovmesterinden fortalte at hendes Fader
havde været med at overføre Dronningen Matilde til Danmark,
paa Søen skildtes det danske og engelske Flag ad, som
var det et Varsel, Dronningen selv satte sig ned og syede det

19) Eisendeck[er] hul i papiret 25) havde] herefter er overstreget f 25) til]
først skrevet p

sammen. — Storhertugen og Datter meget venlige; Frau
von Scharnhorst og Over[hofma]rschall Münich besøgtes,
begge havde læst Das Mährchen / [meines Lebens.]

[Fredag 11.] Besøgt Jemdorf, der er syg og vil til Ems.
Været hos Edmund Beaullieu paa Hovedvagten. Pakket ind.
Om Eftermiddagen hos Wedderkops, Finks, Mayer og Jerndorff;
Læst Eventyr, noget angrebet. Afsked hos Excellensen
Beaullieu, som bad mig boe hos sig altid, naar Eisendechers
ikke havde Plads; traf Pott der. — Træt. Mit Tøi sendt afsted
7½.

Løverdag 12. Afsted Klokken 7, var først hos Edmond paa
Hovedvagten; reiste med en Madam Schütte fra Bremen,
som skulde besøge sin Søn i Amsterdam. Over Ahlhorn og
Clopenbourg; vi fik en Madame op der var med mange
Guldkjæder og meget skidne Negle. Dum Oeconomie hos
hende og Fyren der var med. — I Löningen, hvor Kirketaarnet
er faldet for en Deel Aar siden og var Byens Stolthed,
overordentligt skident og daarlig Middag; i Lingen godt
Hotel hos Langenschmidt; her blev jeg galt indskrevet og
maatte løbe om igjen paa Posten; Nummer eet, som jeg havde
tog Madam Schøtt og hendes Cavaleer, Nummer 2, jeg
gad ikke sige noget, da vi havde gjort Bekjendtskab, men var
lynende gal, nu savnede jeg Basreliefs fra Ørsteds og var meget
ærgerlig, endelig fandtes de dog i Vognen. Meget stræng
Visitation paa Grændsen. — Holland et særdeles

2) Over[hofma]rschall] blækklat 3) [meines Lebens.] Resten af optegnelserne
fra torsdag 10. juni og begyndelsen af dem fra fredag 11. juni mangler. 11)
Løverdag] først skrevet Søndag 11) Løverdag 12.] derefter har Jonas Collin
d.y. med blyant tilføjet 1847 14) Clopenbourg ɔ: Cloppenburg

Søndag 13

venligt, reenligt Indtryk, alle smaa Byerne, see ret anseelige
ud. Over Oldenzaal, Goor til Deventer, hvor der var Marked',
det er en stor Fæstning, prægtige Huse, Vaffelboutikker,
forandrede Routte og gik ikke til Arnheim, hvor man
træffer Jernbane lige til Amsterdam, men tog med Deligensen
til Utrekt; prægtige grønne Enge, Bøgeskov, enkelte Strækninger
Hede, Hertugen af Oraniens Lystslot, hans Gemalinde
var i Kirke, paa Taarnet vaiede Hollandsk Flag. Landeveien
med murede brændte Steen. Reenlige Huse. Kom til Utrekt,
hvor man paa Bahngaarden først gav mig for lidt Penge
igjen og saa forældet Mynt, hvorpaa jeg her i Amsterdam
har tabt. — Utrekt stor og betydelig. Gik paa første Plads, jeg
stak noget støvet af mod det andet Selskab. Kom i een Time
til Amsterdam og steeg af i Hotel pays bas! / Fik et Værelse
ud til en lille Blomsterhave, ganske eensomt og stille. I Seng
Klokken 9.

Mandag 14 Sov til Klokken henimod 9, gik da med Leietjeneren
hen til Professor Froelich, hvem Ørsted havde anbefalet
mig til, han tog hjerteligt mod mig, sagde at jeg,
efter de hollandske Aviser var ventet et heelt Aar, gav mig
et Brev til Digteren van Lennep, med Leietjeneren gik jeg
derhen og følte mig noget mat, Lennep, en smuk, venlig
Mand tog særdeles vel imod mig, han havde netop faaet en
engelsk Oversættelse af een af sine Romaner; han indbød mig
til Middag i sin Familiekreds. Jeg sendte ham senere til
Foræring »das Mährchen meines Lebens«, gik saa til Havnen,
hvor der ikke laae mange Skibe; Solen brændte, Luften

1) Søndag 13] tilføjet mellem to linier 19) Froelich ɔ: Vrolik

var græsselig trykkende, jeg blev saa mat, at det var en Qval
at naae hjem, hvor jeg, som ødelagt kastede mig [paa] Sengen
og sov en feber Søvn. — Friseret. Mødt i Formiddags paa
Gaden en Mand der tiltalte mig paa dansk, jeg troede det
var hollandsk og syntes jeg forstod dette Sprog godt og saa
var det een af Causes Svende. Saae en Dreng med Klæder,
i to Farver, som vore Slaver, rødt og sort, det var Vaisenhuusbørn,
saaledes skulle ogsaa Pigerne være klædte. — Kom
til Middag hos Lenep hvor der var hyggeligt og smukt, venlige
Børn, den ældste Søn voxen, Datteren ligesaa, to smaa
Drenge. Moderen talte Fransk og hollandsk, vi fik kun Gaffel-Mad,
en Slags tydske Klumper; ellers grøn Ærter, Jordbær
& Conversationen ret livlig, den ældste Datter behagede
mig meget, hun vilde vide, om Damerne vare smukke i Kjøbenhavn,
jeg sagde ja thi de ligner Hollænderinderne. Lennep
spurgte om jeg troede at jeg kunde læse hollandsk og
gav mig noget Skrevet og da var det et Digt af ham til mig.
Jeg skrev senere eet til Sara Lenep (den ældste Datter) og
maatte skrive hende op, de danske Ord, en smuk Pige, en
smuk / Karl, og Pandekage, tre Ord der syntes at behage
hende meget! hun var nydelig og trykkede min Haand saa
hjertelig da vi skildtes ad. Der var endnu en Herre, om det
var en Digter, veed jeg ikke. — Hele Dagen før hvert Klokkeslæt,
spille et Klokkespil smukt i Taarnene. Spadseret i Kalvestraat.
Jeg kom i Dag ind i en Boglade og spurgte om en
Bog, man saae underlig paa mig, svarede keitet og saae igjen,
da jeg siden gik forbi, opdagede jeg at mit Portræt, ved Siden

15) ligner] først skrevet de 23) før] først skrevet ved 24) spille] således ms.
25) Boglade] først skrevet Boutik

af Frøken Bremers, hang paa et stort Blad, de Tid (dö teid)
ligesom illustrirte Zeitung. Jeg gik nu i aften ind og vilde
kjøbe det; da kom Herren selv, man havde i Dag kjendt mig
og derved var denne Forvirring kommet[,] han fortalte at
han strax havde skrevet til Haag at jeg var her, Portrættet
fik jeg foræret. Spadseret. Fruentimmer meest inde i Smaagaderne.
Skyggefulde Træer hænge ud over Kanalerne (disse
skulle i Sommeren stinke) Rachel har været her i disse Dage
og givet nogle Forestillinger. Eet Theater her for hollandsk
Vaudeville, har det Særegne at Publicum der ryger Tobak
under Forestillingen. Man sidder med lange Piber; det er
desværre nu lukket. — +.

Tirsdag 15. Regnveir. Diarée. — Kjørt til Palaiet, før Borgemesterens
Bolig, en stor italiensk Bygning, tæt ved den nye
Børs, ligeledes moderne. Kirken lys og smuk. Kjørt til Havnen,
hvor Alt var i Regn og Graat, mange Skibe, vi kjørte
til en Park inde i Byen, hvor der tæt ved laae Tivoli, den botaniske
Have. Kom igjennem Jødeqvarteret, de rige Jøder
boe langs Kanalen, luftigt og smukt, som alle andre Beboere,
forbi Synagogen. Det almindelige Jødeqvarteer, bredt og
luftigt, ganske, som de andre Gader, paa eet Huus stod Aron
og Moses hugget i Steen. — Musæet. Besøgt Professor Frølich
der gav mig Breve til Leiden ti[l] Professor Geel og Etatsraad
van Assen. Stor Regning / 3 engelske Drenge, den
mindste ganske lille, vist 8 Aar, med Zigar, forlod Hotellet
for at gaae til Engeland over Rotterdam. — Vi holdt skrækkelig
længe paa Palaispladsen før Omnibussen igjen kom i

15) Børs] først skrevet Børse 15) smuk] først skrevet smukt 22) Frølich ɔ:
Vrolik 23) ti[l] linieudgang

Bevægelse. Gik paa første Plads (een Gylden til Harlem.) eet
Sted havde vi Vand paa begge Sider, graat Vand med Skum;
steeg af i Haarlem, hvor man kom Klokken 1½ (½ Times
Fart) og maa vente til 5 og 5 Minutter; jeg lod Tøiet blive
og løb til Kirken, udenfor staaer Monumentet for Lorenz
Coster der angives, som Opfinder af Bogtrykkerkunsten, han
holder en Bog og et stort A; inde i Kirken spillede just Orgelet,
der gjælder for det største i Verden og 8000 Metalpiber;
der spilledes smukt, Folk gik med Hatten paa inde i
Kirken. — Loftets Hvælving var sat sammen af Brædder,
som var det et krænget Skib. — Den forrige Konges Buste
var her i Marmor. Udenfor Kirken er et Huus hvor paa stod
malet Costers Portræt, om han har boet der veed jeg ikke.
»Dit Huis it to huur« staaer der hvert Øieblik, det maa være
til Leie. Ligeledes hier gaat men uit porren ɔ: her gaaer man
ud for at kalde paa. Spiiste paa en Resturation, gav Kelneren
3 Centimes, han grinede, siden begreb jeg først at det
var latterligt lidt, jeg troede det var 3 Sous. — Spadseret
endnu engang til Kirken den var lukket; gik og ventede, saa
at jeg blev nerveus. Toget kom; i Vognen hvor jeg kom sad
sikkert een af de Herrer der var med Kongen i Weimar ifjor,
ham jeg talte en Deel med i Belvedere, han vilde slet ikke
vende sig til den Side hvor jeg sad, talte altid med sin Naboe,
der syntes en gammel Excellense, tilsidst blev jeg ærgerlig
og talte ikke til ham. Som vi kjørte faldt en Snoer ned for
Vinduet og sank dybere og dybere, vi vidste ikke hvad det
betød; Vognen svinglede ogsaa meget. Steeg af ved Leiden,
her kom et Ægtepar ud og vilde i Omnibus med, de troede

6) Opfinder] først skrevet angive

det var Haag. Tog ind i »Lion d'or«. Pigerne gaae med Træskoe
paa, der see ud, som chinesiske Skoe, seete i Forstørrelses
Glas. (Lennep gjorde mig i Amsterdam opmærksom paa
et Huus [hvis] Vindues Skodder / vare lidt lukket til, det
betyder at Een af Familien er død, jo mere tillukket, jo nærmere
i Slægtskab).

Onsdag den 16de. Raadhuset med en stor Trappe op til
med fire smaa røde Løver. Gik til Professor Geel, Konen
kom strax og sagde at hun aldrig kom paa den Tid ned, men
da hun hørte mit Navn maatte hun, i høi Grad henrykt over
mine Romaner. Professor Schlegel i Musæet, hvis Kone har
været sammen med mig hos Øehlenschlæger, for flere Aar
siden, førte mig om mellem Geripper af Aber, Elephanter
og Niilheste; saae deilige Fugle og Sommerfugle. — Gik til
det antiquariske Musæum, hvor jeg ikke traf Professor Lehmans,
en gammel Kustode førte mig om og var glad ved den
Beskeed jeg gav ham (især om Æsopus). — Besøgt Etatsraad
van Assen, der vilde at jeg skulde spise hos ham til Middag
og lovede ialt at være mig til Tjeneste. Drak Kaffe hos Geels
og gik med Schlegel til hans Kone, i hvis Stambog jeg skrev

Saa søndagsfestlig hele Landet staaer,

Saa søndagsfestlig hilsed' mig din Stemme;

En Have Holland er, hvor Hjertet slaaer,

Og hvor man strax sig føler glad og hjemme

Gaaet med Schlegel i bothaniske Have, hvor jeg saae nogle
amerikanske Naaletræer. Skanzen hvor Angel-Saxerne have
været paa Reisen med Hengist og Horss. — Table d hote i
Leyden, ganske godt, jeg forstaaer saa temmelig det Hollandske;

15) Lehmans ɔ: Leemans 28) temmelig] t først skrevet s

den unge Borries, som var her en kort Tid skal have
lært det ganske godt. — Tog Klokken 5½ med Omnibus til
Bahngaarden, her hang en Plan paa De Tid med mit Navn
og Billed, Folk saae paa mig, mon de kjendte mig; det er en
underlig Følelse! — Første Gang ret i Humeur paa en Jernbane,
jeg kunde have sjunget; det varede ikke en halv Time
og vi vare i Haag i Hotel Duellen, da jeg spurgte efter Hertugen
af Weimar vor Gesant og den rusiske spurgte man
strax om jeg ikke vilde have en Værelse med Conversations-Salon
/ men jeg svarede, jeg vil først see om jeg faaer Vesitter.
— Jeg har Værelse ud til en stor Plads med Træer; — Van
Houlst troer jeg bestemt gik forbi, han saae op [til] mig,
mon han tænkte paa,: den der ligner Andersen? Hollænderne
gjøre Overgangen fra Danske til Tydskere. Dansk hollandsk
Tydsk, Svensk og Norsk ere meget beslægtet, saa kommer
nok Engelænderne. — Hollænderne og Friserne løber over til
Engelænderne. Jeg føler mig saa tilfreds i dette Hotel og dog
ingen Breve! er bare ingen døde (O Gud! nei jeg vil ikke
tænke derpaa). — Mellem Træerne damper Jorden, jeg tænker
paa Ellemosen, paa Ellepigerne, er maaskee det Yndige
kun Elverpigernes Tryllerie. Er det en Troldom! — +

Torsdag 17. Gik tidlig ud til Morgenstjerne, han sov,
kom igjen, ventede længe, blev nerveus; mit Blod zittrende. —
Drak Thee med ham, han synes meget ubetydelig, vist
ikke Beskeed om noget, men venlig. Mødt Verhoulst, gik
hjem med ham, han boer hyggelig i en Udkant af Byen,
med Udsigt til Mark og Eng. Kjørt med til Van der Vliet,

7) Duellen ɔ: De Doelen 11) Van Houlst ɔ: Verhulst 24) vist ɔ: vidste
25) Verhoulst ɔ: Verhulst

der blev i høi Grad overrasket, forvirret, næsten dum, ved
at see mig; han har for 14 Dage siden skrevet til Kjøbenhavn
om jeg vilde boe hos ham. Alle Literater her ville gjøre et
lille Gilde for mig; han forærede mig Oversættelse af alle
mine Skrifter. Gik til den rusiske Minister von Maltitz traf
ham ei, blev indbudt til Middag der; besøgt ham senere. —
Været hos Henzel, der er her fra Berlin og hvis Kone, Søster
til Mendelsohn er nylig død; han er utrøstelig, viiste mig hendes
smukke Billed, han har gjort og saa hendes Portræt, som
Liig. — Det er gribende at see en saa stærk Mand, saa dybt
rystet. — Holland er Europas Idyl! Det er Schweitz ikke. Var
til Middag hos den rusiske Minister von Maltitz, han synes
en from Mand; hans Kone er en Amerikanerinde; den amerikanske
Minister var her, han havde læst i America Improvisatoren,
/ jeg læste den grimme Ælling, Morgenstjerne
kjørt mig hjem. Fandt hos ham et Brev fra Digteren Kneppelhaut
i Leiden, som indbød mig at boe hos sig. Gik i Operaen
og hørte La favoritte, sad i anden Etage hos Van
Houlst. — Theatret er tre Etager, hele den hollandske Skuespiller
Bande og den franske, havde vi bag ved os. I Foier'en
blev ryget Tobak. — Kom træt hjem.

Løverdag [ɔ: Fredag] 18 Juni. Imorges Besøg fra Utrekt af
forfatteren Nepveu, som forærede mig sin Roman Bertha Coppier;
han er en Modstander af Van der Vliet, denne kom netop
og med ham gik jeg paa Udstillingen, der var fortræffelige
Ting, een af Malerne, Navnet har jeg glemt, han har tegnet
til Billedbog uden Billeder, traf jeg. — Der var Prindsen af
Oraniens Død, en Kirkegang, hollandsk Huus & — Gik til

16) et] først skrevet en 16) Kneppelhaut ɔ: Kneppelhout

Bibliotheket hvor Underbibliothekaren viiste mig smukke
[L]egende Bøger; hans unge Kone bragt[e] mig sin Beundring,
hans Moder, over 70 saa[e] ud som var hun 50
udtalte sit Sind for mig. Spiist Middag hos Van der Vliet
hvis lille Søn Christia[n] er kaldet op efter mig og Kun en
Spillemand. Konen kan kun hollandsk, men det gik dog ret
godt med Konversationen, hun vilde altid at jeg skulde spise
mere, rystede saa paa Hovedet og sagde det smagte mig nok
ikke godt. — De kjørte mig hjem til mit Huus. —

Søndag [ɔ: Lørdag] 19 Kneppelhaut har for min Skyld gjort
Reise heelt oppe fra Zuidersøen. Gik paa Posthuset, Brev fra
Faderen Collin og Arvestorh: af Weimar han har i London
mældt mig hos begge Dronningerne og Prinz Albert. Byttet
Penge i Souveyns og Schilling — Ved Table d'hote med
Kneppelhaut, traf her et Par af Diplomaterne jeg har været
med hos Baron Maltitz. Morgenstjerne ladet mig sige at han
vilde mælde mig hos Kongen, men at jeg da ikke kunde tage
bort, maaskee hele 8 Dage, det kunde gjerne vare saalænge
før Audiensen tildeeltes mig; jeg opgav da at præsenteres.
Besøg af Excellensen Maltitz, af flere Kunstnere & — Van der
Vliet godmodig Entusiast. Til Aften indbudt af min Musas
Venner, vi samledes i Hotel d'Europe Klokken lidt over 7;
jeg havde ordenlig lidt Fest-Feber. Her var en stor Deel, vi
gik Klokken 10 tilbords / der bleve smukt flere Skaaler til
mig udbragte, Van der Vliet var ganske begeistret! han udbragte
een for Faderen Collin, den ædle Mand der havde

1) Underbibliothekaren] U først skrevet B 2) [L]egende] ms. har legende
2) bragt[e] linieudgang 3) saa[e] linieudgang 5) Christia[n] linieudgang
14) Souveyns ɔ: sovereigns 19) da] først skrevet det

optaget mig som Søn; Kong Christian VIII og Frederik
Wilhelm af Preusen havde givet mig Orden [er], naar disse
bleve lagt paa min Kiste (da grünte den tykke Kelner) da
ønskede han Gud maatte give mig Hæderskrandsen for mit
skjønne Livs Eventyr. Een talte om Hollands og Danmarks
Forbindelse i Sproglig og historisk Betydning. Maleren Roccum
(?) som har tegnet til Billedbog, en Skaal for mig som
Maler, Kneppelhauth (paa fransk) for Frihed i Form og
Phantasie. — Skuespiller Petters, den betydeligste af Skuespillerne
gav os een Scene af Schrawenwerths »Tasso« — Humoristikeren........
læste. En anden gav en Oversættelse af
mine Digte. Jeg tegnede mig til at give et Eventyr til Rembrandts
Monument. Meget træt fulgtes jeg hjem Klokken eet
af Van der Vliet, sov daarlig.

Søndag 20. Afskeds Vesit hos Morgenstjerne, Maltitz,
sendt Brev til Faderen Collin til Eduard og til Jette Wulff.
Formiddag hos Van der Vliet, hvorhen jeg gik, skrev i to Album.
Min Improvisator er kommet her til oversat paa fransk.
Kjørt med Kneppelhaut »in Bosch« hvor der er Musik og
Promenade om Søndagen; smukke grønne Engpartier, kom
forbi »Haus im Bosch«, kjørte de idylliske Veie med rige
Landhuse, vi vare næsten tæt ved Leiden, Byen laae udstrakt
for os; det var blevet koldt med eet, frøs, kom til Haag og
fik mere Tøi og kjørte nu til Landsbyen Scheweningen der ligger
ved Nordsøen, her vare vi ved Table d hote i Badehuset,
Verhoulst, Hensel & der var en drukken Engelænder; gik ned
til Havet og smagte paa det; graagrønt var det; en Række Fiskerskibe

6) Roccum ɔ: Rochussen 9) Petters ɔ: Peters 10) Schrawenwerth ɔ:
Jan van's Gravensweert 11)........ ɔ: W. J. van Zeggelen

laae langs med Kysten, mod Aften seilede flere ud.
Kneppelhaus kjøbte til mig to Musling Figurer og forærede
mig. Der kom flere Venner ogsaa Damer som vilde see mig,
Klokken 8 kjørte vi hjem hvor jeg igjen fik flere Poeters og
Verhoulst Besøg, læste dem tre Eventyr; Vertinden sendte mig
Avisen hvori stod om Festen for mig, hun bad mig om et Vers
til Erindring. / Verhoulst behagede mig særdeles. I Seng
Kl 11.

Mandag 21. Sovet daarlig; imorges bragte Henssel mig
et Brev til Bunzen i London; han græd igjen for sin afdøde
Kone, stakkels Mand. — Kneppelhaut tog Vogn og vi kjørte
til Banegaarden, Alt betaler den Mand, bad mig boe hos sig
naar jeg igjen kom til Holland. Traf paa Banegaarden den
gode Van der Vliet han bragte mig Hager Avisen hvori
staaer om mit Ophold. Afskeden var mig noget tung. Hvor
underligt i kort Tid at faae Folk kjær og da strax skilles.
Van der Vliet er vist et fortræffeligt Menneske. — Kjørt over
Delf og Schiedam til Rotterdam der seer storartet ud. Med
Leietjeneren gik jeg at søge Hr Rochusen, jeg fandt ham i
Atheneum, han bød mig ud til sin Kone udenfor Byen, men
jeg takkede, da jeg var træt. Paa Hjemvejen spurgte jeg
Leietjener[en] om her var Theater, han sagde at Rotterdam
havde intet for en Fremmet, uden at see Jomfruerne dandse,
jeg spurgte hvad det var for Jomfruer og han sagde »offentlige«
og da jeg sagde »ja saa«, fortalte han strax at han
kjendte Een, som hørte til de første Klasser, som holdtes af
en ung Herre, men denne var borte og dersom jeg vilde
kunde jeg tilbringe Aftenen hos hende for 10 Gylden, det var
et sjældent lykkelig Tilfælde, sagde han. — »Ja jeg er ikke
indrettet paa sligt« sagde jeg, De seer jeg er svag. »Men det

styrker!« sagde han. — Jeg afskedigede Karlen (, maaskee
for ikke at komme i Fristelse) Traf ved en Table d hote en
ung Oldenborger, som kom fra London og havde boet i det
tydske Hotel i London med Portrætmaler Jensen og Ferslev.
— Nu sidder jeg og løyer ovenpaa de angribende Dage i
Haag. — Jeg boer i Hotel pays bas, tæt ved Maasfloden, lige
over for er Marker og Aleer, mange Skibe og det særdeles
store. — Alt synes Handel. Historien om den Fremmede i Holland
der skulde ringe to Gange, saa kom Pigen med Potten,
Kneppelhaut fortalte mig den. — Man gjorte mig opmærksom
paa og moersomt er det Haags Vaaben er en Stork. — /

Tirsdag 22 Meget stor Regning; gik ombord i det hollandske
Dampskib »Batavier«, jeg troede at det var nyt, men det
er det ældste og gaaer, siger man i 24 [Timer] fra Rotterdam
til London; første Plads 1½ ℔. Første Plads har sin Salon
oven paa Skibet og Salonnens Tag gaaer sammen med
Roerets og danner en Slags Balkon; jeg fik Køie № 24;
iaftes havde jeg seet at i № 21 var en Hrr Bonnet, jeg var
vis paa at det var Charles Bonet, og pruste mit forunderlige
Held; jeg saae siden en Koffert med Jules Bonnet og Haabet
faldt, denne var dog en Tydsker fra Augsburg (?) En
ung Engelænder, gunstig (Jackson) var vel underrettet i
Litteratur, her var en tyk Mand, der talte tydsk, han havde
en engelsk Kone og en Mynde der gik med Dækken; flere
talte Tydsk. The Wayter kunde kun engelsk og det var vanskeligt
for ham at forstaae mig. Vi kunde ikke komme ud af
Maasfloden ved Briell, da det var Ebbe og maatte gjøre en
Omvei af flere Timer, saa at vi først Klokken 4 kom ud i

19) Bonet ɔ: Boner 21) Augsburg ɔ: Regensburg, A først skrevet R

Havet, altsaa efter 8 Timers Seilads. — Vi havde stor Ladning
Køer og Faar. Desuden en Mængde Udvandrere til
Amerika, Børnene legede nok saa glade. — (Skibdækket beladt
med Kirsebær) — En Frøken Magdeburg fra Wisbaden,
med en hexeagtig — Underlæbe, indlod sig i poetisk Samtale
med mig, kjendte mine Eventyr og bad mig besøge sig i Wisbaden.
Det lave Holland sank dybere og dybere i den graa
gule Søe, denne var temmelig stille, dog om Aftenen blev
jeg søesyg, uden at det kom til videre end at jeg søgte i Seng
og laae mellem Søvn og Vaagen til Klokken

Onsdag 23

7 da jeg var paa Dækket, og saa Engelands østligste Kyst;
— vort Skib gik langsomt, (først Klokken 5 kom vi til London,)
— Themsen tyder paa at Engeland er Havets Behersker,
her flyver dets Tjenere ud, hele Skarer af Skibe,
hvert Minut kommer en Løber (Dampskib), de andre have
Blomster i Hatten, denne sit lange Røg/-Flor, hvori mellem
den røde Ildblomst titter frem. — Det lange hvide Kjølvand
gaaer bagefter; — Kysten vist 3 a 4 Mile bred. Skibene kom
for fulde Seil, brystene sig, som Svaner. Tusinde Fiskerbaade,
som et Marked, som Kyllinger, som sønderrevne Papirstykker,
— Dampskib paa Dampskib, som Raketter ved et
stort Fyrværkeri; — Ved Gravesand saae det ud, som en stor
Mosebrand, og det var Røgen af Dampskibe. — Lystjagter
for unge rige Gentelmenn. Et brillant Tordenveir, mod Nord
slog Lynet flere Gange ned og et Jernbane-Tog jog afsted
med sin blaae Røg mod den sorte Sky, det tiltalte mig mere

3) Skibdækket] først skrevet Skibet 11) Onsdag 23] tilføjet mellem 2 linier
12) østligste] foran er et ulæst bogstav

end de storartede tilrøgede Bygninger paa den anden Side
Temsen. »Man veed De er her og siger Velkommen«, sagde
en Engelænder til mig. »Ja« tænkte jeg »Vor Herre veed
det!« ham er det som tordner. (Da Danmarks Konge var
Engeland [s] i vor Magtens Tid, dog det er ogsaa godt,
Sprogene ere dog Landenes Grændse.) — Ved Coustomhouse
hilste mig en Mand, det er Beckwith tænkte jeg og det var
det, men jeg hilsede ikke igjen, Engelænderne ombord havde
varet mig Ingen at troe, naar jeg steeg i Land, Ingen at indlade
mig med. Jeg var den første af Alle som betraadte
Engelskgrund. Beckwith viiste mig sit Brev fra mig; jeg blev
den sidste i Coustoum house, da man havde glemt at sætte
mig paa Person-Listen. — Kjørt til Sabloniere Hotel fik Værelse
til Gaarden, Vinduerne saa med Røg, at mine Ærmer
bleve sorte. Solen skinner ind paa Sengen for at vise her
er Sol. — Beckwith har fra Klokken 8 imorges ventet mig, jeg
var meget forlegen derover. Drukket Porter og gaaet til Seng.

Torsdag 24 Solskin, Skyer. Kjørt ud til Rewentla[u] som
tog særdeles venlig imod mig og gav mig en l[a]ng Forklaring
paa Engeland og Engelænd[erne] / Man gjør ingen
Komplimenter, man mener det ærligt. Talte om Koos der
havde givet Depescher hjem med Hofhistorier; Ting der
ikke havde mindste Værd; sagde at alt var Etikette, det var
ikke, som i Tydskland at Kunstnere og Konger omgikkes. —
Gav mig et Brev fra Lork. — Kjørte hjem i Omnibus. Kjørt
ud til Marlboraugh-House, blev indladt i et kongeligt Værelse;

7) Beckwith ɔ: John Beckwith Lohmeyer 18) Rewentla[u] linieudgang
19) l[a]ng] hul i papiret 20) Engelænd[erne] hjørne afrevet 22) Ting] T
først skrevet S 25) Kjørt] foran er udstreget Fandt 26) blev] foran er udstreget
fand

Arvestorhertug kom, faldt mig om Halsen, kyssede mig,
vi sad sammen; han sagde mig at det trykkede ham her; det
var ham ikke mueligt at komme sammen med Digtere; Lady
Blessington turde man ikke engang nævne man vilde see. Alt
hørte til Partier, Dickens havde skrevet i Puncs og derfor
kunde man ikke tale med ham. — Man døde af Etikette sagde
han, Dronningen selv var bundet, to Gange Frokost, om
Aftenen Klokken 8 Middag; — de havde været ude i deilige
Parker, men Dronningen var nødt at være hjemme Klokken
8. — Hun kunde for Etiketten ikke, som man nyder i Tydskland,
nyde. — »Men hun er Dronning«, sagde jeg, »hun kan
sige jeg vil!« — »Ja, jeg sagde det samme, De maa jo kunde
see hvem De vilde!« — »Det gaaer ikke an; man vil i hele
Engeland opholde sig derover«, Sagde hun. »Det er Frihedens
Land, hvor man døer af Etikette, o saa priser jeg mit
lille Ettersburg!« — Hvor vanskeligt er det ikke at dømme
om et Land, ved Fremmed at komme der en kort Tid; man
seer det bedst ved at læse andres Skildringer og Opfatten af
eens eget Hjem! — Der nedskrives hvad enkelte Individer
fortælle, opfattet fra deres Standpunkt, der sees gjennem
sine egne »Reiselivets sittrende Brill[er«] kan man kalde det.
Man tegner Landskaber, som paa Jernbane Flugt og ikke
engang saa troe. Han bad mig / saa tidt jeg kunde, besøge
ham [mellem] 12 og 2; gav mig Haanden og [........]
med en Hilsen til Jenny Lind. Intet [Brev] fra hende; man
meente at mit Brev igaar ei var gaaet rigtig, da Nummeret

4) Alt] foran er udstreget Dickens 6) tale] t først skrevet k 12) jeg sagde]
ms. har jeg har sagde, først skrevet jeg har sagt 13) De] først skrevet m
19) Der] først skrevet Man 21) Brill[er«] linieudgang 24) [] i linierne 24-25
hjørne af bladet afrevet, efter og har ms. begyndelsen til et ord, vi el. lign.

manglede, søgte hen til italienske Opera, løb meget om, fik
tilsidst et Kort og senere et nyt Brev der givet af; hjemme
fandt jeg Brev fra hende med den hjerteligste Velkommen.
Travet om i Gaderne og nogenlunde orienteret mig i mit
nærmeste Qvartier; et Par Gange mat og angrebet; var paa
Trafalgar Plads hvor Nelsons Statue staaer paa en Søi[l]e og
to Vande springe. Det første jeg saae i Dag, da jeg kom ud
var i et Vindue mit eget Portræt i Howits Journal i et Vindue;
senere kjøbt det. — Paa Gaden Musik og en lille Pige
dandsede. Policineltheater. — Her er Neapels Liv men ikke
dets Tummel, det ligner mere Paris i høiere Potens. — (Bryd
Dem ikke om Deres Creditiv sagde Reventlou i Dag, jeg
forstrækker Dem med Alt.)

Fredag 25. Kjørt imorges ud til Hambro, en skrækkelig
lang Vei, traf Bang, hvis Kone er reist til Odense han fik
mit Creditiv og lod mig faae 5 ℔, troede hjemme jeg havde
faaet for lidt og skrev Brev derom, gik ind i Banken, en
prægtig Bygning, med Vittorias Statue midt i. Kjørt ud til
Jenny Lind, som boer evig langt ude, Vognen holdt og
Madms Johansen kom ud og raabte Velkommen, derpaa
Jenny Lind. Hun beboer hele Huset, der er høist hyggelig;
en yndig lille Have, med skaaret Grønsvær, Blomster og
skyggefulde Gange, hun bad mig spise hos sig, naar jeg
vilde, ogsaa i Dag, men da det var saa tidlig, tog jeg ikke
mod det. Hun sagde at hun vilde sørge / [for at jeg] fik
Billet til Operaen, da den ellers [vilde blive] naragtigt dyr.

1) søgte] foran er overstreget skrev 16) ℔] først skrevet s 17) Banken] tilføjet
over linien, derunder er overstreget Børsen 25) [] i linierne 25-26 hjørne af
bladet afrevet 26) den] først skrevet det

30 til 50 Rdlr dansk. — [Hun] fandt 150 ℔; for min Roman
for usselt, her maa Alt forlanges i overdreven Stiil; hun
havde en lille Hund, som hun havde kjøbt og legede med.
»Det var bra!« sagde hun da jeg fortalte at Hollænderne
havde drukket Collins Skaal. — Tog hen til Reventlou, der
igjen holdt sine lange Taler over Aristocratiets Magt; Ingen
turde kjøre i deres aflukkede Gade uden hvem der netop
skulde ind der. En Ko, som var sluppet ind der vakte Opsigt
og en heel Menneskemasse. Bomme vare for denne Gade. —
Fru Reventlau havde sagt om Jenny Lind, hun er et dydigt
Fruentimmer, det seer man; jeg talte med Grevinde Reventlau,
som var meget venlig; kom træt og sulten hjem. Besøg
af Grimur Thomsen, som er her, han traf mig ikke. Brev
til Prins Alberth.

Løverdag 26 Kjørte til G Thomsen uden at træffe ham,
derpaa til Hambro, der sagde at jeg kunde faae saa mange
Penge jeg vilde have, indbød mig ud paa Landet hos sig til
imorgen, men jeg kan ikke, læst danske Aviser; han fortalte
om Baggesen at han havde været i Gjælds Fængsel i Paris.
Man kjører her paa Liv og Død mellem Vognene. — Var i
Banken hvor Vittorias Statue staar. Imorges Brev fra Arvestorhertugen
om at være lidt hos ham medens han blev malet;
Arvestorhertuginden kom; talt med hende og med
Zigeesar. Kjørt ud til Reventlau søgte med ham forgjæves
Lady Morgane. Følt mig angrebet og ængstelig ved den store
Verden jeg nu skal ind i; kjørt med Reventlau og hans
ældste Datter til Lord Palmerston; her var den høieste Adel,

1) [Hun] hjørne af bladet afrevet 8) ind der] der først skrevet i 10) et] indføjet
over linien 18) han] først skrevet man 25) den] først skrevet det

Fru Palmerston, ligner noget Mad: Hanck og Fru von Holten;
talt med Ziegesar, den ene Dame efter den anden blev
jeg ført til, hver kjendte næsten alle mine Skrifter, Arvestorhertuginden
præsenterede mig for Hertuginden af Suffolk,
hun var henrykt over Improvisatoren, den første Bog over
Italien; Arvestorhertugen trykkede min Haand, her var en
Hede, jeg / kunde neppe staae paa mine Been og maatte
ud og have Luft. Man siger at Aristocratiet i Engeland udelukker
alle Kunstnere fra deres Kreds, jeg kan ikke sige det,
jeg fandt de venligste Menneske[r,] den hjerteligste Modtagelse,
man siger at Dickens, Israeli, ere udelukkede fra disse
Kredse, man kjendte mig, man modtog mig, om vor danske
Gesandts Betydning, han førte mig ind, var Skyld deri veed
jeg ikke. — Blev præsenteret for Hertuginden af Souhterland,
der skal være den rigeste Dame i Engeland. Hertug Bernhard
af Weimars Søn var her. Bunzen og hans Kone toge paa det
venligste mod mig. Engelske Ladys omringede mig med Begeistring
over den grimme Ælling, Toppen og Boldten, Improvisatoren.
— Toilletterne rige og smagfulde. Een Dame
var i rødt Atlatsk med sorte Blonder, ganske klædt til Cachucha!
— Diamanter glimrede og uhyre Bouquetter prangede i
Hænderne. Vi stode op paa hinanden men jeg blev draget
igjennem de tætteste Kredse. Hertugen af Cambrice spurgte
til Kongen af Danmark.

Søndag 27. Lidt mere Ro i Staden, spiist Frokost hos
Lyell, hvis Damer reise nu til Skottland, hans sidste geologiske
Værk oversat paa spansk. Middag hos Rewentlaus med

3) Arvestorhertuginden] først skrevet He 10) Menneske[r,] linieudgang 20)
rødt] foran er overstreget lyse

Hartmann. Sendt Brev til Ørsted og Baronesse [Pechlin]. Til
Eduard, Jette og Augusta. — Leicester Square er intet fashionable
Qvarteer, efter sligt sees altid i den høiere Verden. Besøg
af Grev Barck. Været hos Arvestorhertugen.

Mandag 28. Siddet for Maleren Møller; ude hos Hambroe,
som opdagede at det ikke var i Dag, men om 8 Dage
jeg skal til Lord Castlereagh; kom med sin egen Vogn og
hentede mig ud paa Landet, London var som sjunket i
Jorden, den friske Natur, Fløiels grønt Græs, smuk Solbelysning,
Alt fyrsteligt stort; de fleste af Folkene kunne dansk.
Køer og Heste gik, som til Stads paa Engene. / Jernbanen
susede under Qvarteret. — En blaalig Damp laae over London;
kjørte Klokken 10 afsted var Klokken 11 hos Reventlau
og kjørte til Lady Paulet! skrækkeligt hedt, opfyldt med
Mennesker, paa Trappen i Stuerne, de dandsene havde som
et Bord at røre sig paa; talte med Lady Palmerstone, Lady
Stanley & mange og smukke Roser, Kurve paa Væggene
med Roser og Eviggrønt, et Bord ganske, som belagt med
Roser; jeg var et Par Gange ved at segne om af Hede og
Mathed. Det er Fornøielse. Klokken halv tre kom jeg først
bort. I Søndags var jeg hos Lady Morgan; smaa Roccocos
Værelser, en gammel, livlig stærk sminket Dame, en Altan
overdynget med Blomster ud til Gaarden. Hun havde Nat og
Dag tegnet af Thorvaldsen, hun sagde at hun til Ære for
mig vilde indbyde alle Londons berømte Forfattere. I største
Hast havde hun, sagde Reventlau, faaet en Deel af mine
Skrifter samlet og læst i. — Brev til Lorck.

1) [Pechlin] ms. har Collin 14) Paulet] foran er overstreget Polle 21) hos]
først skrevet med

Tirsdag 29. Indbydelse fra President Laune til Middag
Onsdag, afslog det; kjørt ud til Bjelke fandt der Brev fra
Lady Morgan med Indbydelse paa Onsdag Aften hos Lady
........ en Datter af Mis Austen, Forfatterinden. Noget
angrebet. — »Hvor boer De« og svarer man da et ikke
fashionabel Qvarteer da er man sjunget. »Jeg boer i Peer-Madsens
Gang!« Det er som i Laster Square skjøndt dette
støder lige op til den fornemme Qvarteer, ja har for et Par
Aar [siden] hørt dertil og dette er en stor Plads, med Træer,
Grønsvær og Leicesters Statu[e.] / Besøgt Jomfru Grahn, der
saae ikke meget comfortable ud, hun spurgte strax om Jomfru
Nielsens Dyd, om hun havde flere end Prindsen, og da jeg
sagde at man opholdt sig derover bad hun mig sige Jomf:
Nielsen, at det var meget rigtig, man skulde gjøre hvad man
vilde. Hun sagde H. Kone har et Barn; nu begyndte hun at
spørge »hvad er det for et Mandfolk J. L. har ude hos sig;
det snakkes der meget om, det skader skrækkeligt hendes
Rygte«. En S svarede jeg, som arangerer hendes Sager! — »Ja
men om Natten kan han da ikke arangere, dette maatte være
løierligt det! han ligger der jo! — Tro Ingen A!« — Jeg fandt
det afskyeligt, men karacteristisk, idet hun sagde Bravo til
Jomfru Nielsen, at det var rigtig, fandt hun en Skygge daddelværdig!
— Jeg vidste ikke om jeg skulde blive vred eller
ei. — »Hvorledes har min gamle Kjæreste det? — Han er jo
blevet saa ækel tyk!« Der var noget saa gemeent i hele hendes
Tale, jeg troer ikke et offentligt Fruentimmer kunde tale
anderledes. Eller det var en fransk let Samtale i tungt dansk.

1) Tirsdag] foran er overstreget Mandag 2) Onsdag] først skrevet Tirs

3) Lady........ ɔ: Lady Duff-Gordon 10) Statu[e.] linieudgang

— Jeg har aldrig talt saaledes med et Fruentimmer, som med
hende, ret artigt var det. Moderen sad og rokkede dumt med
Hovedet og sagde »Jøses dog!« — Rokkehoved. Kom dog endelig
imorgen, det er min Geburtsdag. Hjemme Besøg af
Reventlau og lille Christian, man havde lukket ham ind i
Salonen; Jeg kom ned farende op af Søvne. Da jeg spiiste
kom Viscount Mahon, jeg blev forlegen gjorte Undskyldning,
og da jeg gjorde det anden Gang løb han med Udbrudet,
»jeg generer, jeg kommer en anden Gang« og saa løb han,
jeg blev overrasket og forstemt, syntes jeg havde baaret mig
keitet ad og just denne kunde skrive det hjem til Wynn. En
Pige kom med Brev fra Lucile Grann, om jeg ikke kunde
komme i hendes Loge i aften. — Da jeg i Dag besøgte Bark
forærede han mig Billet til Stalles i Majestæts Opera. / (En
Forfatter siger at han saae en Mand staae om Morgenen og
om Aftenen endnu paa samme Sted: det er for at komme
over Gaden. Dette er Overdrivelse, men dog betegnende.
Næsten Enhver maa vente nogle Secunder for at slippe over
hvor de større Gader krydse, men disse ere ikke, som i enkelte
Byer, enkelte, men uendelige mange. Det er Massen som
fraperer). Gik i Theatret og saa Elicire d'amore Lablache
og Søn. Tenoren Gardoni behagede mig meest; »ham siger
Folk jeg skal have« sagde Jomf Grahn »og jeg kjender ham
ikke!« — Jeg var hele Anden Act og Divertissementet i hendes
Loge, hun var ene der med Moderen. — »Gift Dem aldrig!«
sagde hun, »det er reent galt!« — Hun talte om Hornemann,
han skulde ikke gifte sig, han skulde huske paa sit
Navn. hun var vittig. Hun fortalte hvem der holdt de forskjellige

16) om Aftenen] om først skrevet den 28) Hun] foran er overstreget T

Dandserinder, sagde at Taglioni strax havde spurgt
hende om hun havde faaet Børn. »Det er jo ikke noget!«
havde Taglioni sagt! — Gik ned i min Plads og saae Resten. —
Hjemme og i Seng halv to. —

Onsdag 30. Maleren Møller kom og tegnede mig, Besøg
af Skræddermester Lange fra Odense. — Nu kom Mary
Howitt med sin Datter, just da jeg vilde kjøre ud til hende,
hun tog særdeles hjertelig mod mig, viiste mig min Biographie,
dediceret Jenny Lind, sagde jeg skulde have Penge af
hende for den, flere Pund. Tilbød mig 10 [tegn] for Arket af
mine nye Skrifter. — Bad mig ud at boe hos sig, syntes høist
uinteresseret og venlig. — Kjørt til Hambro der lovede at tage
sig af Sagen, og faae mere ud deraf, fortalte at han havde
faaet Brev fra / sin Søn i Skottland, der skrev Andersen er
mere berømt i Verden end Thorvaldsen, kommer han til
Skotland, jeg har ikke Plads i mit Huus for alle de som ville
see ham. Indbød mig at være hos sig Søndag og blive Natten
over; bad mig igjen ikke at bryde mig om mit Creditiv! —
Besøgt Jomf: Grann hvis Geburtsdag det er i Dag. — Taget
ud til Westminster, kom ind i Digterhjørnet og den første
Grav jeg stod veed var Schaekspear, jeg var afficeret, mine
Tanker gik, som i et Chaos, jeg lænede mig til Graven; ved
Siden ligger Thomson til Venstre og Southey til Høire for
hans Fødder ligger Garrick og Scheridan og Samuel Johnsen.
De andre Dele af Kirken løb jeg igjennem, gik saa til Vestminsterbroen,
Vestminsterhal bygges paa. Dampskibe kom og
gik, der var et Liv, Solen brænder hedt. — I Aften Besøg af
Grimur Thomsen som laante to Souvereigns; han fortalte at

10) af] først skrevet for

man i Paris havde bedet ham og Brook om at levere min
Biographie til Revus du deux mondes, men de havde den
ikke. Tog i Selskab hos Lady Gordon, en Datter af Mis
Austen, hvor jeg er indført af Lady Morgan, her var Roccocos
Værelser, en Mængde, som talte tydsk; traf en ung Herder
fra Weimar; Biskoppens Datter sagde [mig] at man med
Ængstelse havde ventet mig, hun havde følt Angest og Glæde
for dette Møde, jeg sagde at jeg havde ogsaa Hjertebanken
ved al den Hæder. En gammel Ven af Walter Scott lovede
mig eet af hans Breve. Jeg maatte tale engelsk. Lady Standly
talte italiensk til mig, kom i daarlig Humeur fordi jeg ikke
kunde Sprog og tog hjem, der var ikke Vogn at finde, en
Karl løb efter een. —

Juli

Torsdag 1 Juli. Da jeg sad for Møller, kom Beckwith,
jeg savnede Vadsk og var fortvivlet, maatte med ham til
Bentley, som / var meget elskværdig og hvis Person behagede
mig meget; han gik strax ind paa at det var bedst Hambro
var Mellemmand med mine Sager. Indbød mig at kjøre med
ham paa Landet næste Uge; — Tog ud til Reventlau, hvor
jeg skulde spise i stort Selskab, og bad ham være fri, da
Jenny Lind havde lovet mig Billet til Operaen, han frigav
mig, jeg kom hjem, ventede, og nu kom Jenny Linds Secretair

1) Brook ɔ: Brock 6) Biskoppens] foran er overstreget Erk 6) [mig] ms.
har man 14) Juli] foran er overstreget Torsdag 17) som] ms. har ved linieskift
som / som

og sagde at det var umueligt at faae Billet til iaften; —
jeg gik da i Hay-Market og saa School for Scandal og Jacobite;
Theatret er 3 Etager, lille, Bænkene (2 kun) paa hinanden
i Pit Stalles (5 Schilling), de spille bedre i Kjøbenhavn;
Sendt Brev til Faderen.

Fredagen den 2den Juli. Sad hele Formiddagen for Møller;
Skrevet til Mary Howitt. Kjørt med Omnibus ud til Old
Bramton og fundet hen til Jenny Lind; hun vilde ikke tage
mod Hambros Indbydelse. Der laae en Caricatur over hende
paa Bordet, Directeuren der strøede Guld paa Halen af Nattergalen.
Hun indbød mig til imorgen Middag; kjørt til Wilton-Terrase
traf Grimur Thomsen tog en Vogn, vi kjørte
til Vestminster, besøgte Digter Hjørnet. Kirken har noget
storartet, det skader at der er indrettet en lille Kirke inden i,
men det er for Engelændernes Comfort; det er en stor Nation,
og maaske, i vor Tid den eneste ret religiøse; der er en
Agtelse for Sæderne, der er Moral; vi tale ikke om Udvæxter
/ og Afstrømninger, som der er i enhver stor By; der er
en Høflighed hos Alle. Poletiet paa Gaden viser paa den opmærksomste
Maade til rette, i hver Boutik, hvor man tiltaler
gives paa det venligste Svar. — Der er Ærlighed hos dette
Folk, man føler sig hyggelig. — Og hvad er den Tale om den
evige graa Luft, Steenkulsdampen, ja den sidste findes vistnok
betydelig i enkelte Qvarterer, men den meest udstrakte
Deel er ikke mere generet heraf, end Paris, jeg har set flere
klare Solskins Dage og stjerneklare Aftener. — Gik fra Vestminster
til Broen, der har givet sig, saae det Liv med Dampskibe,

2) for] foran er overstreget o 10) Guld] først skrevet Salt 19) Høflighed]
derefter er overstreget et komma

var inde i et lille Spisehuus og tog Frokost. Kjørt til
ST Pauls Kirken, den seer udenpaa betydeligere ud end inden
i; jeg følte at Kirker skal man see i Italien, den er lille
mod Peterskirken, har ikke det høitidelige som Maria Magiore
og del Angeli; den gjorte Indtryk paa mig som et herlig
Pantheon, Monument for Nelson, En ung Figur hælder sig
til Mo[nu]menten med Armen ud over Kjøbenhavn, støttende
sig der, og som dansk havde jeg Følelsen af at han
vilde vidske dette Navn ud paa Hæders Indskriften, Kjøbenhavn,
Nilen, Trafalgar. (?) (Besøgt Redacteuren af Times.)
/ Over alle Statuerne i Kirken laae et Slør af Støv, eller rettere
af Kulrøg, der gav Statuerne et særeget silkeartig Overtræk.
— Drevet hen paa et Kaffehuus, der traf jeg Marschall
fra Weimar, fulgte hjem og drak Thee med ham, var nerveus
og ilde, min Tunge ganske hviid, mit Hoved angrebet; gik
lidt ud og saae paa de oplyste Boutikker; hvor mange Gas
Flammer ere tændte, ja spørg om Stjernernes Tal paa Himlen.
Folk kjøre om med kolosale Kasser, der kun bestaae af
udspændte Placater, hvem læser disse, man begriber det ikke,
Alt suser travlt forbi; der staaer Gadefeiere, (Dickens har
skildret en saadan) jeg saae en Araber, Ørkenens Søn, Gadefeier
i London. Omnibus følger paa Omnibus, Droske paa
Droske, Eqvipager, med en Flugt, som var en vigtig Begivenhed
i den eller den Deel af Staden og alle maatte derhen.
Spillemænd, et heelt Musikchor staae paa Fortouget og
spille, hvem hører det, Alle bruse forbi. En lille skotsk Dreng
med Plaid, blæser sin Sækkepibe. (Saae paa et af Gravmonumenterne

3) jeg] foran er overstreget i de engelske 3) er] foran er overstreget har ikke Peter
6) En] først skrevet han 7) med] foran er overstreget net 20) Dickens ɔ: Thackeray

i Vestminster mit eget Ansigt; een engelsk Familie
betragtede mig særdeles). — London er Byernes By,
Rom ufortalt; de to Byer have meest opfyldt mig, London
er den travle Dag, Rom, den stille, store Nat. Menneskene
saa venlige, selv Politiet paa Gaden er et mærkeligt dannet,
elskværdigt Politi! — Thorvaldsen har givet to udødelige Basrelief
Natten og Dagen, det første har forunderlig grebet mig
ved sin Ro, sin Storhed, derimod har jeg kun kunnet kalde
Dagen smuk, den er mig ikke characteristisk, ja men hvorle/des
skulde den da gjøres vil man spørge; ja — det veed jeg
ikke, det maae Inspirationen sige, Dagen er den travle Virksomhed,
det er den flyvende Væverspole; to Byer danne mig
Verdens Basrelief af Natten og Dagen det er Rom og London.
Rom med sin Storhed. Dens Liv er kun Drømme; Carnevalet
er en lystig phantastisk Drøm, selv Pios den 9 er kun
en stor Tanke der drømmes. —

Løverdag 3 Juli. Kjørt til Reventlau, traf ingen[;] til Hambro,
som indbød mig at gjøre Reise med sig til Skottland.
Kjørt ud til Jenny Lind, spiist Middag med hende 3½; — I
Operaen, Billet fra hende til Pitt Stall. Hertugen af Weimar
saae mig hilsede smaat, jeg ligesaa. Dronningen var der, ligner
noget Jane Holck (Danneskjold). Prinds Albert; jeg blev
syg og maatte i tredie Act forlade min Plads, Hertug[en]
saae det, jeg gav en Slags Tegn ved at vifte for Heden. Een
af Hofdamerne viiste mig til de andre. Jenny Lind var den
samme som altid, men i Omgivningen smagte det mig ei, som
i Kjøbenhavn og Weimar, selv i Berlin, det italienske Sprog

8) Ro] foran er overstreget Rost 15) phantastisk] først skrevet D 15) kun]
foran er et påbegyndt ord, ik el. lign.

var mig hos hende en fremmet Kjole, for mit Øre. Hun sang
deiligt Slutningen, blev fremkaldt og fik Blomster. Jeg skulde
i aften endnu hos Lord Palmerstone, gjort Undskyldninger
der. — Sendt Breve til Vliet og Kneppelhaut.

Søndag 4. Besøg af Beckwith, han taler altid om at han er
en fattig Karl, det generer mig, om at det gaaer ham daarlig;
han borer sig fast og er saa ynkelig. Siddet for Maleren.
Busbys Vesit. — Hartmann bragte mig Charles Bonner, en
elskværdig Mand. / Frokost hos Reventlau. Kjørt med Hambro
ud til hans Landssted, Hoskjer fra Algier, Bjelke, Hansen
og Naboen var til Middag, her er meget rigt og smukt, læst
grimme Ælling, i Seng Kl 11.

Mandag 5 Spadseret i Morgenstunden; stærk Solhede —
London i een Taage; Alt Sommer, De mange Træer rundt
om i det grønne giver det Hele Udseende af en stor engelsk
Have. Hambro fortalt os, at han forlod Kjøbenhavn fordi
han, som Jøde ikke var Valgbar. Carl Johan omfavnede ham
engang. Vi kjørte ind i en dræbende Hede, saa at jeg var angrebet;
kom forbi Newgate, hvor Tyvene hænges. — Ingen
Post endnu; tog en Vogn hjem da jeg var for angrebet til at
gaae i Omnibus. Solstraalerne skinne ind paa Gulvet, gjennem
Steenkulsrøgen, som gjennem et Farvet Glas, en bruun
guul Straale. — Været hos Jomf Grahn, som forærede mig
sit Portræt, eet til mig eet til Collin. »Er Jomfru Nielsen
Prindsen troe?« Begyndte hun, fortalte om Grisis o[g] Perrotts
lille Pige, om Jom[f] F og Bournonville. Det var en løs Samtale.
»Hornemann er luun!« sagde hun. — Skrækkelig Hede.

19) Tyvene] T først skrevet F 22) bruun] foran er overstreget g 25) o[g]
ms. kar os

— Middag hos Lord Castleragh, Faderen talte Tydsk, sat
mellem ham og en ung Parlaments Lem, der kun kunde
engelsk, en høist elskværdig Mand; jeg spurgte ham om den
simple Mand kjendte Schackspear og han fortalte at i Theatret
var en Acteur stoppet i det og da havde en Stemme fra
Galleriet, hvor man betaler 6 Pens tilraabt ham Replikken;
talte en Deel engelsk, Lady Castleraghs Søster talte tydsk, var
meget hjertelig, vi kom tilsidst ind paa det religiøse Gebeeth.
— Klokken var 11½ før jeg kom derfra og var glad at jeg
havde undskyldt mig til Bal.

Tirsdag 6. Siddet for Møller, Klokken 10 kom Grimur
Thomsen og vilde have mig med til Redacteuren af Times,
som havde indviteret os til Frokost, jeg havde ikke faaet Kortet.
Manden, som jeg / igaar troede om vilde tigge var en
Irlænder, som vilde bare tale med mig, og jeg viiste ham saa
koldt bort, i Dag fik jeg Brev fra ham. Brev fra Collin at
han er blevet Geheime Conferensraad og H. P. Holst Ridder.
— Brev fra Frøken Bremer og fra en ung Dame i Danzig der
var ganske opfyldt af mine Skrifter. — Brev fra Donner. Klokken
2 kom Jerdan, vi kjørte ud til Lady Blessington, der boer
elegant og comforttable; hun trykkede min Haand, sagde
at min Bazar vare en Skat af Poesi, som den ikke findes i
mange Bøger til sammen, at hun havde nævnet den i sin
sidste Roman. — Hun kjendte Spillemanden. Hende[s] Datters
Mand, et stort Talent for Maleri og Sculptur aabnede
os sit Attellier; vi gik ud paa en stor Altan omvoxet med
Epheu og Viinløv; en sort Fugl fra Vandiemens Land, to
hvide Pappegøier gy[n]g[e]de derude, den sorte Fugl maatte

7) var] foran er skrevet begyndelsen til et ord, h 24) Hende[s] linieudgang

slaae sin Trille for mig neden for var Roser og deilig grønsvær,
to prægtige Grædepile, en Eng, hvor en Ko græssede;
man var ganske paa Landet. Lady Blessington gik med mig
i Haven og fortalte mig Ideen til en Bog, spurgte om jeg vilde
udarbeide den, om den fattig[e] Mand, som havde Haabet
og en riig, som havde det Reelle, men ikke Haabet og han
var ulykkelig, den fattige Lykkelig. — Hun viiste mig en Suitte
af Værelser, Napoleons Buste og Portræt fandtes rundt om,
en Buste af Byron, Bulwers Portræt; til sidst kom vi i hendes
Arbeids Værelse, her laae flere Bøger opslagne om Anna
Bollen. Vi talte om Jenny Lind, som hun skattede og havde
Taarer i Øinene. Hendes Døttre gav mig Roser. Blev indbudt
til Fredag otte Dage sammen med Bulver. Hun er noget
corpulent, dog ikke meget. — / Brev til Lucile Gran. Kjørt
ud til Lord Standley, Ladyens Søster taler tydsk; hendes Søsters
Mand Lord Hamilton sad ved den anden Side af mig ved
Bordet og talte godt Tydsk. — Flere Parlaments Lemmer vare
der; hvor underligt paa Jorden, nu gaaer i Norden mange
til Sengs og her begynder Middagen. Jeg sagde til den unge
Dame jeg havde været hos [Lady Blessington;] »hos hende!«
lispede hun. Den Forfatterinde der i Danmark læses, nævnes
ikke og jeg læses. Mine Bøger 3 forskjellige Exemplarer laae
paa Bordet. Klokken 11 vilde jeg bort, jeg var afficeret, man
sagde jeg maatte ikke gaae, jeg undskyldte mig og gik mod at
indbydes næste Søndag. Nerveus; en Herre paa Gaden viiste
mig særdeles høflig Vei! det er en mærkelig høflig Nation,
hvor forskjellig fra de enkelte Personer man træffer tidt i
Udlandet, jeg maa tænke paa min utaalelige Engelænder,

12) Døttre ɔ: Niecer 15) Ladyens] først skrevet h

der sidder i »Bazaren«. — Kjørt hjem første Gang i disse smaa
Cabrioletter hvor Kudsken staaer bag paa og styrer Hesten.
Stjerneklart er det og Lyn i Horizonten. Bark var i Dag og
vilde igjen have givet mig Billet til Operaen, han har altid
to. Apelsiner og Omnibus skal være det eneste billige i London.
— Hamilton fortalte mig man vidste i Oxfordt da han
var der, at jeg var i London. — Leicester Square er Qvarteer
for offentlige Fruentimmer mærker jeg. Karlsvognen ruller i
Aften over den grønne Plet hvor Leicester[s] Statue staaer.
Boner kom til mig efter Klokken 12.

Onsdag 7. Tog med Boner hen til Taylor, hvor jeg spiiste
/ Frokost med Spor, fik min. Billedbog paa Eng [elsk,] havde
det godt, men var saa træt at jeg siden la[ae] hele Dagen,
Boner var hos mig læste et Par af sine Digte. — Brev paa
Brev, en heel Kurvfuld +

Torsdag 8. Været hos Hambroe og faaet Penge. — Vrøvleri
med Mary Howit; Hr Bird her i gaar og talt hendes Sag.
Middag hos Reventlau, talte Engelsk med min Dame ved
Bordet. Meget træt kjørte jeg hjem med Hambroe. Brev til
Eduard, Ingeborg, Jørgen Kock og Fru Balling; hollandske
Aviser til Faderen. Fandt Brev fra M Howit som gjorte mig
ærgerlig, jeg maatte komme imorgen! skrev jeg kunde
ikke.

Fredag 9 Frokost hos Bentley, kjørte med ham, Morgan og
Taylor ud til hans Landsted, der ligger over 4 danske Miil
borte; smuk Natur, deiligt gruperer Træerne sig paa Grønsværet.

2) Hesten] først skrevet Hestene 5) billige] først skrevet S 7) der] først skrevet
det 12) Spor] først skrevet Spoer 12) [] i linierne 12-13] hjørne af bladet
afrevet 20) hollandske] først skrevet A 21) gjorte] foran er overstreget Fredag
9. 25) 4 først skrevet 5

— Det var første Gang jeg var paa egen Haand med
3 som kun kunde Engelsk, blev særdeles venlig modtaget derude
af Bentleys ældste Datter Kone og Sønner og Brodersønner,
den ene af disse meget smuk, Misstris Bentley sat hele
Tiden og talte høit for sig selv ved Frokostbordet, det var
nok sine Tanker hun sagde høit; vi gik i Haven der stødte
til en Park, som kun ved en tynd Jernstang var skildt fra en
Grevelig Park; en blaae Tone laae over Egnen. Stedet ligger
i Byen........; stor Dinee for min Skyld, da Damerne
vare borte udbragte Taylor min Skaal under stor Acclamation,
hvert Øieblik over den barnlige Aand, det religiøse Element
min Inderlighed & — jeg sagde bevæget I can not
speake Englisch, bat I hope I scal in a neuw Worck give the
Sentimens of my Heart! I thank you! Der var saa prægtigt
gammeldags. I Spisestuen Alt Roccoco, Kamin Indfatningen
af Træ, de bonede Trævægge, de gamle Skabe, de porcelans
Krukker. Der hang Portræt af Ridder Ruppert; som Yngling
og ung Mand. Efter Bordet fandtes oven paa flere Damer,
tre Mis........ der havde en Tante i Kjøbenhavn Fru
Bornemann, Moder til Fru Raben. Jeg maatte synge, den
danske Bonde Danmark deilig Vang og V /

[Løv]erdag 10. Efter Frokosten spadseret til den store Park,
Roser og Eviggrønt næsten opad alle Husene. — Kom ind til
en Kunst Maskandiser med et høist dramatisk Talent; her
var alle tænkelige Ting, fra gamle Stole, hvor man ikke
[kunde] falde i Søvn paa da saa Ryggen gav efter, til sandskrit
Blade; Bøger, (et heelt Hospital) Mumiemaske, porselans

9)........ ɔ: Seven Oaks 12) sagde] først skrevet var 19)........ ɔ:
Philips 22) [Løv]erdag] hjørne afrevet

Figurer. — Jeg blev til Middag og nu i tre Vogne,
Bentley med mig foer vi til Jernbanen, i en By halv Veien
fra Dover; det var den første Jernbane i Engeland, jeg
skulde paa, Taylor var min Pilot; det var det hurtigste
»Train« (den lille Datter af Bentley tog mig fortrolig under
Armen i Banegaarden). Vi fløi, saa at [i] de tog vi mødte
løb bogstaveligt Hatte og Hoveder i hinanden, naar man
saae. Stakitter bleve til susende Vifter. — Ved Greenich kom
forskjellige Tog fra Sideveie, saa at det var et Under vi
ikke løb paa — Vi kom tilsidst over Huse og Tage ind i London.
Hjemme fandt jeg vist 50 Breve og Billetter. Brev fra
Eduard. Klokken 11½ hentede Reventlau mig og jeg kjørte
til Lord Palmerston, han og hans Gemalinde meget venlige;
talt med Digteren Israeli, der saae jødisk ud; talte dansk med
den portugisiske Minister[s] Kone en Jomfru Jordan. —
Hjemme igjen 1½. (Paa Jernbanen to store mørke Tuneler;
der læste jeg i Morning cronigle at Harzreise var kommet
ud paa engelsk, hvilket ærgret mig særdeles. Hjemme fandt
jeg min Biographie paa engelsk og i Athenæum saae jeg mig
nævnt, som Medarbeider af flere Blade.

Søndag 11 Frokost hos Horner, hvor jeg traf den unge
Pugaard; man var høist elskværdig mod mig tog saa heed og
angrebet ud til Mary Howit i Clapton, det var nok to danske
Miil, Omnibus ere meget billige ½ Skilling den lange Vei.
Hun boede rigt, der var Malerier, Statuer og en venlig Have,
man tog særdeles / vel mod mig, vi spiiste tidlig til Middag

1) Figurer] derefter er overstreget) 1) Jeg] først skrevet V 4) det var] var
først skrevet g 12) hentede] foran er overstreget kjørte 18) paa] først skrevet h
20) Blade] foran er overstreget Bøger 26) vel] ovenover har en fremmed hånd, formodentlig
Jonas Collin d.y., skrevet 1847

at huske paa Fornemheden hjemme, det kan kaldes: stort
skal det være)

Tirsdag 13. Siddet for Møller Besøg af Northen Scow som
taler godt dansk, han sagde at jeg ikke blot var kjendt af de
høiere Kredse men af Folket i Engeland, han fik et af de hollandske
Blade om mig, og lovede at føre mig til Udgiveren
af Punsch; nu kom Charles Bonner, fik fra Fru Taylor hendes
Oversættelser af Auerbach og af min Billedbog. Trykkende
Hede, som i et af Venedigs Blykamre, gik derfor i
Panorama og saae Cairo, Luften passede der til; Nilen, Pyramiderne
Et Pilgrimstog til Mekka; Alt rundt om udbrændt,
kun i Haverne ved Byen Grønt. — Ballonen forleden er styrted
ned med alle Menneskene, Ingen kom til Skade. (— Udødelighed
maa være! naar [en] sand Kunstner en Mester gjør
et selv feilfuld Billed, som han sønderriver, da opsamler man
Stykkerne og bevare dem. Guds Billeder af sig selv, skulde
han sønderrive og kaste bort nei! — en Schakspear, en Napoleon,
en Socrates kastes hen i Krogen, nei, de maa leve, leve
evig, og nu den mindre begavede, hvorfor fik / han saa lidt
af Gaverne, Retfærdighed og Kjærlighed maa der være hos
den fuldkomneste, den lidt begavede kan ei udslettes som et
feilfuldt Tal, der maa være en Evighed, thi der er en evig
Gud, —) — Middag hos Bosby. Fruen har oversat flere af
mine Digte, netop dem jeg har forkastet; Etatsraad Franke
var her; jeg blev meget gjort af; de unge Lady's viftede mig;
fik Lov at gaae fra Bordet med Damerne; man holdt mig,

3) Northen Scow ɔ: Norton Shaw 14) sand] indføjet over linien 14) en
Mester] indføjet over linien 22) feilfuldt] ms. har fFeilfuldt 23) Bosby ɔ:
Bushby 26) fik Lov] først skrevet maatte

plagede mig, jeg blev seet paa, som et fremmed Dyr. Brev
fra Lockhart med Anbefalinger til Skottland og Walter Skotts
Haandskrift.

Onsdag 14. Klokken 9 kom Bonner og Bark, vi gik til
Hungersford Bridge, Frugtbutikker rundt om, Annanas, som
kommer i tusind-viis med Dampskib fra Amerika; svævende
hen over Themsen hvor Skibe og Baade suse; vi ventede i den
tunge Solhede paa en Slags Flydebroe, det var Ebbe, de
vaade slammede Sider af Themsen gik langt ud; det ene
Dampskib, kom og gik efter det andet, endelig kom vort, vi
fløi hen under Westminsterbroen[,] the house of Lord tager
sig storartet ud, nu gik vi paa en Jernbane fløi mellem Huse
og Haver, hvor der var en lille Plet fri ved Jernbanen var
plantet Blomster, Alt er comfortabelt og med Smag i Engeland;
vi fløi afsted, hvor vi steeg ud var Mis Gommory for
at see mig, vi tog i Omnibus, jeg var første Gang oven paa.
(Bark, Boner, Taylor, Fru Taylor, hans Søster, og Fru Spoers
Søster); store prægtige Træer ved Veien, maleriske Kirker
med Kornmarker og / Haver om. Gudsvelsignelse og Gud,
Brødet og Ordet. — Hampton Court, et stort rødagtigt Slot,
Tiber og Caligula, de to første Ansigter ved Porten, Vi kom
ind i Cardinal Wolsey's Spisesal, Solen skinnede gjennem de
brogede Ruder, hvor Ana Bullens Navn stod; paa eet Vindue
var Henrik VIII Billed. Et prægtigt gothisk, hvælvet Loft,
forgyldt, Faner hang ned. Slottet er bygget af Cardinal Wolsey
den store Facade ud til Haven 330 Fod. Trapper og Colononader

15) vi fløi] foran er overstreget paa 15) Mis Gommory ɔ: Mrs. Montgomery
19) med] tilføjet over linien, derunder er overstreget ved (dette ord først skrevet og)
20) et] først skrevet en

storartede. Et stort Billedgallerie, her hang et Billed
af Christian IV. Bark glædede sig ogsaa ved at see denne
hans Stamfader. Det angreb mig at gaae i disse lange Sale,
halv afmægtig, støttende mig paa Bark, fandt vi en Nedgang.
Vi besøgte nu Lady »Gommory«, det var mærkelig hvor hun
forstod min Engelsk, ja næsten bedre, end jeg selv. Hvor
Engelænderne ere høflige og saa smukt det klinger ikke som
en Phrase, de glæde sig naar de see den gode Villie til at tale
deres Sprog. Hun fortalte mig, at der paa Slottet fandtes
en egen Slags Æderkoppe, som ei fandtes andet Sted, og
dem kaldte man »Wolseys Aand«. — Spiist Frokost og da afsted
til Vertshuset at finde de Andre, vi spadserede i Haven
der er tre engelske Miil i Omkreds; vi laae paa Grønsværet,
foran en lille Aae med gule og hvide Aakander, de sidste vare
utrolige store, det hele svømmende Blomsterpartie det deiligste
Digt. / Kjørt med Omnibus i en brænden[de] Solhede,
til Richmond, mageløs deilig Udsigt fra Richmon
Hill, over Themsen (en lang sivgroet Ø). — Vi roede paa
Themsen, Vandet stod op paa det fine Grønsvær, det flød i
hinanden. Grædepilene hang ned deri, Epheu voxte riig som
Drapperie op af Husene. — Et Par italienske med Citter tiggede.
— Liremanden spillede № 3. — Thomson har i hans
»Seasons« gjort dette Sted berømt. I Haven vises hvor Jane
Deans (Melothians Hjerte) talte med Dronningen. — Luften
var tyk af Damp og Hede. — Vi kjørte i Omnibus til Taylors
Familie, Solen var, som Blod; — der var stort Selskab, jeg
geneert ved at see saa støvet ud. Traf Digteren Gypson, Forfatter

5) Gommory] oven over linien har en fremmed hånd skrevet Montgom̄ery 24) Melothians
Hjerte ɔ: Midlothians Hjerte 27) Gypson ɔ: J. P. Simpson

til »Gisella«, der behagede mig særdeles. — Kjørt med
Bark og Boner hjem. Boutikkerne oplyste, Gaderne uendelige,
Omnibusser »4000« siger man; Alt var Travlhed. —

Torsdag 15 Hambroe arangeret mine Pengesager, han
kjørte mig hen til Taylor hvor jeg med Spoer spiiste Frokost,
besøgt Boner, der er som en Broder for en syg Broder. Kjørt
med Komponisten Benedix, seet Wielands Statue. Rædsomt
hedt. Middag hos Excellensen Dr Bunzen, Alt nyt og storartet,
et smukt Portræt af Kongen af Preusen, denne har
foræret ham, traf Redacteuren........, hvis Ansigt ikke
behagede mig; læst 4 Eventyr, B sagde han aldrig vilde
glemme denne Nydelse & — jeg var saa angrebet, at jeg ude
paa Gaden maatte holde mig ved Gitteret for ikke at falde
om af Mathed. Før jeg tog til Bunzen fik jeg fra / Jenny
Lind sendt Billet til Operaen, Regimentets Datter, men jeg
maatte afslog, var tidligere med Bark ude hos Mis........
fra Ostindien, der var Ostindiske Feer, en græsk Antik fra
Himalaia; det var en fiin, lidt for mager, nydelig Pige, hun
og den ældre Søster vare særdeles venlige mod mig, sværmede
for mine Skrifter.

Fredag 16. Kjørt lidt ud til Bjelke; Brev fra Neuwenhuis;
kjørt med Bonner hen til Boghandleren Murray, saae der i
hans Stue et udmærket Portræt af Byron, Næsen synes her
længer eller anderledes, end paa Statuen Thorvaldsen har
gjort; her var ogsaa Lockhardts Portræt, Walter Skotts, Thomas
Moore, Campbel; laant der »the quarterly Review №
CL, March 1845«, hvori staaer en høist smigrende Anmældelse
af Improvisatoren, og det har man ikke hjemme omtalt!

7) Wielands ɔ: Wellingtons 24) længer] foran er overstreget anderledes end

Howit, fik min »tru storie« — Blev syg ved Bordet, Fruen
sang engelske, irske Sange for mig; nydelige Børn. — Kjørt
Bonner hjem, han reiser imorgen, kysset ham til Afsked og
lovet ham snart Brev. — Hjemme et Brev fra Fru Serre hun
er her i London, med sin Mand. I Litterary Gazet en glimrende
Anmældelse af mig og »tru stori«. Betalt Regning i
Hotellet og kjørt med alt mit Tøi ud til Hambro paa Landet
for at faae Luft og Hvile, sendt igaar Afbud til Lady Gordon.
[Om] Aftenen ret rask og livlig, talte med Hambro og
Hoskjær.

Søndag 18. Deiligt grønt og friskt, skrevet paa / Dagbog
og Breve. Opad Dagen kom den unge Hansen her og til Middag
var Hunt, Kone og Broder. — Spadseret og følt mig raskere,
end inde i Byen. Hambro fortalte om en Mand, der
fandt Alt viist af Gud, uden at Kirsebær der var saa smaa
voxte paa Træer, og Græskar der vare saa store at de voxte
langs Jorden, men saa sov Manden, under et Kirsebærtræ og
der faldt eet ned i Ansigtet og vækkede ham; naa det var godt
det ikke var Græ[s]kar, som groede paa Træet, sagde han.
Hambro fortalte at han som ung Mand stod i sin Gadedør
og havde intet at bestille, da saae han een i største Hast løbe
ned ad Gaden, han gik efter og Manden løb Gade op, Gade
ned, kom tilbage igjen og gik ind til en Condittor, det var
hans Virksomhed, min Ørkesløshed var ligesaa frugtbar. —

Mandag 19. Hambroe kjørt ind, jeg Enehersker; Vandret
om i det Grønne, skrevet første Capitel af anden Deel i
Romanen! Jernbanen suser forbi ind under Landeveien.

3) Bonner] først skrevet med 11) 18] først skrevet 17 18) naa] først skrevet
naar 19) det] først skrevet der 24) Ørkesløshed] først skrevet Doven

Tirsdag 20. I Formiddags kom Møller herud for at ende
mit Portræt, det generede mig at jeg ikke kunde traktere
ham; skrevet paa Romanen

Onsdag 21. Lidt Tandpine. Skrevet Breve; igaar saae jeg
første Gang i Steenkuls Taagen Kuppelen af Pauls Kirken,
i Dag er den ikke at øine. Hoskjær tog igaar til Bristol, hans
Kone kommer fra Kjøbenhavn Fredag. Hambro fortalte om
Oste-Midden der sagde til den anden, der spurgte da den
saae ud af Vinduet og saa en Mark: det er Verden! og det
er en Ko, det Dyr som æder der, derfor er Marken, og Pigen
Malker Koen og gjør Ost af Mælken for at vi kunne have
noget at leve af! Alt er til for vor Skyld. Spadseret om
Aftenen nede paa Engen og seet London oplyst; det var som
om hundrede Blus tændtes. Maaneskin.

Torsdag 22. Begynder at have Lyst til Byen. »Giv Pigen
kun Vadsk! har De noget!« sagde H. jeg gav og i Dag fik
jeg Regning. Hoskjær kommet skrevet Breve. Spadseret.
Ilde Humeur fordi man ikke hjemme i Danmark gjorde
nok af mig. — Smuk Solnedgang. Tandpine. /

Fredag 23. Gav ½ ℔ i Drikkepenge for 6 Dage; var ikke
selv tilfreds dermed; kjørte med Hambro, og tog paa Halvveien
en lille Vogn. — Fik mit gamle Værelse i Sabloniere
Hotel. Kjørte ud til Jenny Lind; hun indbød mig til paa
Mandag Middag, hun skulde i Parlamentet; drillede mig lidt,
at jeg var et Barn, fordi jeg brød mig om at roses i Aviserne.
Var forud hos Reventlau, leverede Brev til Fru von der
Maase og Madam Hanck, til Jette Wulff, hvem jeg igaar

2) Portræt] først skrevet M 9) og det] derefter er overstreget Ko 16) Vadsk!]
derefter er overstreget « 26) Fru] foran er et bogstav overstreget

fik Brev fra, og til Louise Lind og Eduard, Litterary Gazette
og mit Portræt fulgte [med] hjem. Sendt en Pakke Bøger
og 3 Portrætter af Jomfru Grahn hjem ved Hambro. — Reventlau
skaffede mig ikke Billet til Parlamentets Slutning,
drev derud af og mødte Hr Hunt der tog mig op i en Bygning
lige over for White Hall, hvor jeg saae Toget. (Fra
Vinduet i Fløien, steeg fra White-hall Charles I ud paa Skafottet.)
— Der kom mange Ambasadør Vogne, liig vort Kjøren
i høieste Ret; Herolder og Drabanter, liig den pavelige
Sveitsergarde; endelig kom Dronning [Vittoria] i en uhyre stor,
gammeldags Karret, med kolosale Figur [er] paa og Alt forgyldt,
hun var i hvidt Atlask, Prins Albert og end et Par andre
i Vognen. Længe førud kjørte i en Vogn for sig Krone
og Scepter. — Pager var i en Vogn; for Dronningens var 8
hvide Heste. Folk raabte Hurra; jeg var saa nerveus, at jeg
neppe kunde staae, smeed mig i en Vogn, kom hjem, spiiste,
drak / Øl og fik den voldsomste Tandpine; som jeg laae paa
Sophaen, kom den berømte Tragiker Macready, jeg kjendte
ham ikke, var ganske forstyrret af Pine, fik ham ihast afsted
og nu først gik det op hvem han var; jeg blev ganske fortvivlet;
forsøgte at gaae lidt ud, men var reent forstyrret af
Gigt Tandpine. Kjed af London. Lyst til at reise; indbudt i
Aften hos Lady Morgan, afslaaet det. —

Løverdag 24. Kjørte til Macready som jeg ikke traf
hjemme; tog til Hoskjær hvis Kone og Børn jeg traf. Brev
fra Fru Serre, som er her og gaaer til Skotland med Prindsen
fra Java Saleb. — Et Brev fra Mary Howitt til Hambro,

12) Atlask] A først skrevet Si 25) tog] først skrevet g 26) Prindsen] først
skrevet den

hvori hun var stødt og opgav at oversætte mere! skrev hende
et Par venlige Ord til[;] forstemt. — Skrevet Breve. Skottlands
Reisen bestemt.

Søndag 25. Nu er jeg kjed af London! — Fik igaar Indbydelse
til at træde ind i Atheneum Club, som »berømt Reisende«
— været igaar ude hos Grimur Thomsen, ligesaa besøgt........,
der spadserede med mig og viiste mig Haven
hvor »den røde Rose« var plukket. Kjørt i Dag til Reventlau
og til Bang, ikke vid[s]t hvor jeg skulde drive hen; været ved
Hængebroen; alle Boutikker lukkede. — Igaar stod en reenlig
klædt Mand og Børn, fem Stykker, den ene mindre end
den anden, alle i Sorg og holdt hver et Knippe Svovlstikker,
var det udspekuleret for at vække Opmærksomhed, jeg troer
det ikke, Folk saae paa dem og gik. Mændene som med en
Kost staae og feie Gaden tvers over og vente en Penny. Besøg
af Bark. Skrevet Breve. Dvask. / Gik ud i Gaderne og fandt
meget at see, naar jeg betragtede det Enkelte; ud paa Fortougene
gaae Jerngittere, under disse ere Kjældrene. Almuefolket
stod i Skarer paa Gaden og sladdrede. Den sultne Fattigdom
seer man. — Kom hjem, havde en Følelse i mit Blod,
som om jeg skulde blive gal.

Mandag 26. Blev friseret, gik saa hen i Atheneum hvor
man har optaget mig for to Maaneder. Det er Londons
første Club. En prægtig Bygning paa Watterlo Plads. Alt
fyrsteligt,. Bibliothek, Læsesal, Balkoner, man førte mig ned
i Kjøkkenet og see der Elegansen, Viinkjælderen og Kaffeskjænken.
Læste i Examiner Critik over min Biographie:

7) viiste] foran er overstreget begyndelsen af et ord h 8) Kjørt] foran er overstreget
Gik 12) et] først skrevet en

»Barndommen skrevet af en Mand, Mandommen skreven
af et Barn.« — Prøvede at spise her og gav for en Kottelet
og et halv Glas Soda Vand 3 Schilling, men det var paa
Sølv. Tjenerne havde Silkestrømper, dem spiiste jeg jo med
(sagde Jenny Lind). — Kjørte ud til Jerdan, han er gift, har
nydelige Børn, Konen tog saa net mod mig, følt mig ret
rask. Besøgt Lord........ som havde sendt mig Billet til
Parlamentet han tog saa venlig mod mig, indbød mig til
Skottland; Mødte paa Gaden........ som fik mig op i
sit Huus, et Vindue vendte ud til Piccadilly, det levende
London, et andet til........ Park, saa grøn, saa landlig, det
var som en Troldom, to Modsætninger. Kjørt til Jenny Lind,
hun syntes ikke ret om Rachel, fandt hende genial, men ikke
sand, hendes Jeanne d Are, ikke Jeanne D Ark. Vi talte om
hvor man nu kom tilbage til Naturen. / Følte mig syg; Jenny
lod mig ligge paa Sophaen, lod sin Vogn spænde for og Tjeneren
følge med hjem. (Den unge Hjortsberg, hendes Pleiebroder
kom der). Ikke vel over hvad hun fortalte mig om
........ der var for at gifte sig med en riig Pige, »tro ham
ei, sagde hun, det ender med at han vil laane Penge«. —

Tirsdag 27 Sovet daarlig; tog tidlig ud, kjørte til Taylor
(kostede 3 ß) traf ingen hjemme, var hos Hambro. Ikke
et Ord om mig i de danske Aviser, meget om Øehlenschlægers
Ophold i Sverrig; »Menneske hvor er Du skrøbelig!« —
Hambro indbudt mig til fri Reise med sig til Edingburg. —
Sendt Brev til Arvestorhertugen af Weimar, Lork, Hartmann
og Moltke paa Glorup. Paa Gaderne, især i Citty gaae

7) Lord........ ɔ: Lord Willoughby d'Eresby 11)........ Park ɔ:
Green Park 21) 27] først skrevet 26

Mænd med Papirs Plader paa Brystet og paa Ryggen med
Navne paa de der skulle vælges! Rotschilld, & I Hast strømme
Folk til, for at give Stemmer. Ikke stor Lyst at tage ud,
fortvivlet over Indbydelser. — Gid jeg var i Tydskland, sukker
jeg nu, og til Skottland maa jeg — for at brække Arme og
Been, vel! — »Det bedste skeer jo altid!« har jeg sagt og skrevet.
Et venlig Brev fra Mary Howitt. Tog til Middag hos Billedhuggeren
Lough en hjertelig Mand. Hans Stræben efter
at føre vor Tid ind i Skulpturen og i Natur; Alt hos ham
Natur og Hjerte. Et yndigt sovende Barn, det syntes at aande,
man havde Lyst til at kysse det! — Han er i Marmor hvad
Retsch er i Conturer; hans Schackspears Række —, Skade at
jeg ikke saae Hamlet. Orphelia vanvittig, Lady Mackbeth
med Lampen i Søvne, hævende Fingeren [da] Klokken slog
eet, Ariel springe frem, Titania, men især den lille Puk, Haaret
hævende sig som en Flamme, Gevantet trukket fast om
sig, en lille Ræv titter frem mellem Benene han har Theater-Placaten
i Haanden. / jeg sagde jeg vilde skrive et Digt
om Puk og han lovede at sende mig til Danmark en Afstøbning
af Puk-Statuen. Hans Kone havde jeg til Bords; Damerne
drak Skaal med mig; jeg talte meget engelsk og Damerne
forstod mig bedst, det var eet af de Steder hvor jeg
morede mig.

Onsdag 28. Staaet for Billedhuggeren Durham, han har
ogsaa gjort Jenny Linds Buste, vi to Pendant. — Kjørt med
Hambro ud til Jenny Lind, hun var ikke hjemme, men kom
og var høist elskværdig mod den gamle der var henrykt og
vilde kysse hendes Haand men om Penge var den meeste Tale!

4) i] foran er overstreget paa 22) bedst] først skrevet meest

— Kjørt senere med ham hen til Thalberg som tog med ud
paa Hambros Lyststed hvor vi spiiste Middag. Thalberg
fortalte om Melbys Geni og Afectation; vi bleve særdeles
Venner; han fortalte mig at han havde svømmet i Taare,
da den lille Abbedisse i Improvisatoren gik i Kloster. Fortalte
om den opdagede Sammensværgelse mod Paven; spillede
ganske deiligt for os og jeg var den han hele Tiden henvendte
sig til; vi kjørte sammen til London; han fortalte om Don
Juan der første Gang var udpebet, og Barberen, første Gang
udpebet (i Rom) Folks Kamp mod det Usædvanlige. Jeg
kjørte ham hjem.

Torsdag 29. Ombyttede til i Dag Timen at sidde for Billedhuggeren,
vilde skrive til Decent og opdagede da at det
netop var i Formiddag jeg var til Frokost hos ham, blev
fortvivlet, Klokken var slaaet, jeg gik, Ingen Omnibus kom
til Banken, ellers er der i hundredviis; da jeg saa / kom ind
kjørte den saa langsom, der var Trængsel og tilsidst kjørte vi
forbi Gaden, og i den løb jeg ind i et andet Huus, dog kom
jeg først, var der med Grimur Thomsen og Bjelke, kjørte
saa hen til Billedhuggeren og da hjem hvor jeg laae, som
ødelagt; jeg skulde have været hos Hunt paa Portland Place
og see Valg, jeg troer for Colhrane; igaar saae jeg ved Drury
lane Tribune opreist med Blomster og Flag, Folk som vilde;
Mænd løb om med Faner hvor paa den der skulde stemmes
for havde sit Navn. Idag seer jeg selv Vogne for dem, Folk
have Navne med store Bogstaver paa deres Hat. — I Aften
staaer opslaaet (skrevet) hvem der ere valgte øverst Evan,
Russel, Chochrane og Rottschild. Fra Jenny Lind, Billet til

13) Decent ɔ: Dasent

Pit Stal og saae Verdis nye Opera: »I Masnadieri«, daarlig
Musik, langtrukket; Jenny Lind sang deilig, men hun gjorde
dog ikke det Indtryk paa mig, som i andre Stykker. — Hendes
Costume i første Akt smuk. Lablache passede slet ikke til
den gamle Moor, især hvor han forhungret kommer ud af
Taarnet. Tilsidst Le Pas de Deesses, hvori jeg første Gang
saae Taglioni, hun gjorte slet intet Intryk paa mig, det er
en smuk ældre Kone; Cerrito (der er gift med St Leon)
dandsede mageløst en Slags flyvende Dands. — Taglioni har
vist været udmærket, fuimus troes. Var Grev Bark ikke kommet,
var jeg nær gaaet bort af Mathed; jeg saae nu noget
men gik bort før Balletten var ude.

Fredag 30 Juli. Kjørt hen og staaet for Billedhuggeren og
derfra ud til Bjelke, læste danske Aviser, hvor nu først kom
om Haag, rimeligviis af den hjemsendte Avis. Ingen Breve
endnu. Kom træt hjem og lagde mig til Hvile. / Besøgt Boghandler
Longmann (Paternoster Row 39) han fortalte at
Mis Lockhard var blevet forlovet med en Hope og gik til
Skottland og ikke til Spanien. Kjørte med Omnibus, der blev
Trængsel med Vogne der kom altid flere til, Alt stod stille,
selv de smaae Cab kunde ikke slippe igjennem; mageløst er
det ellers hvorledes de Mennesker forstaae at kjøre, det gaaer
som det var beregnet. Middag hos Hunts med Hoskjærs Familie
og Hambroe, talte ganske freidigt Engelsk, »jeg taler
det bedre, end jeg forstaaer det!« — det vil sige jeg siger kun
hvad jeg kan, men jeg hører mere end jeg kan[.] 10½ tog jeg
hjem, Kudsken vidste kun daarlig Beskeed, tog om i en modsat
Gade, jeg maatte vise ham Veien til Leicester Square. —

16) lagde] først skrevet lage

Løverdag 31. I det jeg vilde kjøre ud til Mary Howitt fik
jeg Brev fra Dickens at han vilde komme til mig Klokken 2,
jeg blev meget fortvivlet over ikke at kunne blive hjemme,
kjørt ud til Hambro, sendt derfra et lille Brev til Dickens,
kjørt med Omnibus til Clapton, venlig Modtagelse, Manden
behagede mig mere, han var særdeles venlig; de syntes meget
hjertelige Mennesker; Klokken 2 spiiste vi, ret tarveligt,
kjørte saa i en Eenspænder 3 uden paa 5 inden i til et smukt
liggende Sted hos en gammel Frøken; vi kom over en Broe
hvor vi saae hele London under os, som et Steenhav. — Kom
tæt ved i en By hvor Cromwel har boet; lige over for, med
Udsigt til London, ligger Huset hvor hans Elskede boede,
en Skuespillerinde [;] ude fandt vi under en stor Bøg en
Mæng[de] glade Børn, med Krandse af Bøg eller Epheu
om / Hovedet; de sang og sprang; de kjendte mine Eventyr,
rakte mig Haanden; der var smukke Høie og Træepartier,
deilig Slagskygge; oppe i et solhedt Lysthuus sad jeg [og]
klippede Billeder. Der kom en døv Forfatterinde som skrev
politisk; flere Digtere hvis Navne jeg ikke kjendte. Jeg blev
nerveus, maatte ligge paa Sophaen; Var forskrækket, og inderlig
mat; vor Vogn blev den sidste som kom, det var lidende,
piinlige Timer; endelig kjørte vi og saa London under
os, ved Broen, med alle sine Lys, en Ilumination var det; een
Gade saae man hele den bugtede Ild-Contur af ved Gaslygterne;
det var et Hav med tusinde Ildbaade. — Jeg var
temmelig vel da vi kom hjem læste to Eventyr

3) blive] først skrevet komme el. lign. 11) lige] foran er overstreget saae 13) [;]
linieudgang 14) Mæng[de] linieudgang 23) en] først skrevet et 23) Ilumination]
derefter er overstreget!

August.

Søndag 1ste August. Sov i Nat for aabne Vinduer, uden at
vide det, frøs lidt og var afficeret i Morgenstunden, fik en
Bog til »lille Viggo«; lovede at skrive fra Skottland. Kjørte
henimod 10 derfra, ikke ganske rask; kom hjem og overraskedes
ved at finde fra Dickens alle hans Værker, deiligt indbundet
og heri skrevet »til H. C. A fra hans Ven og Beundrer
C D.« jeg var lyksalig! kjørte hen og sagde Farvel til
Hoskjærs, som indbød mig at boe hos sig, naar jeg kom til
Algir; fik et Brev til Dickens oversat. — / Skrev i Fru Hoskjærs
Album — Gik hen til Sigismund Thalberg, han fortalte
at det havde engang — hos Fürst Didrikstein fraperet ham at
høre af Prokres Osten, at eengang vilde Robespjerre blive hævet,
som en Martyr; hans Idee havde været stor; til samme
Overbevisning var Thalberg kommet ved at læse Lamartines
Girondisterne (den smukke Pige jeg forleden Aften saae i
Theatret var Lablaches Datter.) Han bad mig hilse Tuteins
og Lillienkrone. (Igaar saae jeg ude ved Clapton en Kirkegaard,
paa Gravene vare plantede Solblomster, de vendte sig
mod Solen, det var Blomster af den dødes Støv, som pegede
mod Lyset og Livet, ligesom efter sin bortgaaede bedre Deel.)
Jeg er ængstelig over denne Mathed, denne Surren i Rygraden,
jeg f aaer vist Rykmarvs Tæring, eller bliver gal! Jenny
Lind er syg, hun har vist været hos Lumley og dandset og
forkjølet sig. — Clausen-Schjüts kommet fra Manschester at
hilse paa mig. — Det forunderlige Stirrende hos de Fattige.

6) Dickens] først skrevet Bulwer 7) til] først skrevet f 25) Schjüts] først skrevet
Schjöts 25) Manschester] først skrevet Manshe

De tør ikke Betle, men Hungeren staaer paa deres Ansigt, de
stille sig uden for et Condittori og stirre med et Blik — et Blik,
ind paa den Fremmede tidt har de et skrevet Blad paa Brystet:
»har ikke spiist i to Dage.« — I mit Qvarteer sees faa
og i det Rige aldeles ingen. — / Den stakkels Paria er banlyst
der. — Poletiet maa være utrolig stort, men hvilket
eensformigt Liv Dag ud og ind kun at have den Strækning
at kunne bevæge sig. — Som Uhrperpendikler frem og tilbage.
— Middag hos Lady Duff Gordon, her var Digterinden
Mistris Norden, der er skildt ved sin Mand, hos hende boer
Grevinde Dorsay, Datter af Lady Blessington, kort efter Brylluppet
kom hun efter et strafværdigt Forhold mellem sin
Mand og Moder; Dorsay er blevet hos Lady Blessington. Jeg
sagde at der var Taarer i Øinene da hun talte om Jenny Lind
som Søvngjængersken. Nei, det er for galt! raabte Lady
Gordon! Lady Blessington bliver rørt ved Jenny Linds Dyd!
hun er foragtelig! — (Jenny Lind stødte sig over jeg havde
været der, sagde alle Mænd skulde forlade hende). — Mistris
Norden har ganske havdt samme Idee som jeg til den lille
Havfrue, skrevet halvdelen da min kom ud, hun opgav den.
Et mageløs deilig Profil. Kjørt hjem i hendes Vogn. Man lovede
mig Thomas Moores og Byrons Haandskrift. Skrevet til
Dickens

Mandag 2 August. Kjørt hen og siddet for Billedhuggeren
min Buste Sjælen liig. Fik et Brev fra Proffessor Meyer med
Indbydelse at komme til Prinz Albert paa Wigh, fortvivlet

10) Norden ɔ: Norton 18) Mistris] først skrevet La 21) mageløs] først
skrevet mageløst 21) deilig] efter g er påbegyndt t 25) Sjælen] ms. har Sjæleln
el. lign., først skrevet sjælel el. lign.

derover, kjørt ud til Reventlau og fik skrevet et undskyldende
Brev. Usædvanlig rask, Gud være lovet. Slæbt den store
Pakke bøger hen i Strand og kjørt i Omnibus ud til Hambro,
der er syg, og leveret den af. — Indbydelse fra Bunzens,
afslaaet. Drevet i Boutikker, hjemme siddet og pakket sammen.
/

Tirsdag 3 August. I Morgenstunden kom........ og
vilde besøge mig, jeg maatte see at faae ham bort da jeg
skulde paa Landet med Bentley; Brev fra Clausen Skjütt, som
der ei var Tid at svare paa; fik da heller ingen Brev i Dag
fra Danmark. (Det er nok i Dag Louises Geburtsdag) Frokost
hos Bentley; talt meget Engelsk, kom afsted Klokken
henved eet; forbi Bedlam, Gaden ligner nu noget, den ydre
Ende af Paris's Bouleward. Ondt i min ene Test: Paa Landet
skar man med Segel Hveden. — Smukke gothisk byggede
Huse; Zirater af Træ; Roser paa Muren. Grædepile ved
Vandet. Engeland ligner Danmark, men i stor Stiil Paa
Halvveien drak vi igjen vort Soda-Vand og Rom; saae
mig om i Værelserne der var en Rulle der kunde dreies med
een Haand. Paa Væggen hang »Vote for N«. — Gik hen til
Kirkegaarden, saae ind af Vinduerne; nedenfor Humlehave
og Hvedemark. Venlig Modtagelse, til Aften en Herr Cole,
som altid havde Jenny Linds Navn i Munden, skrev Vers,
gav mig eet med Musik.

Onsdag 4. Kjørt over til Knole hvis Park støder op til
Haven her og tilhører Lord Amherst; en Bygning liig Abottsford
men større! to Gaarde, tæt Epheu op af Muren; en

13) den] først skrevet i 16) paa] ms. har opaa 20) N] først skrevet Num el
Nn el. lign. 26) Amherst] foran er overstreget Ar

stor Hal med moderne og Antike Statuer, Billeder. I alle
Stuerne Portrætter og Historiske Stykker. Dronning Elisabet,
malet som en kalket gammel Kjærling, klædt ud som Sommerfugl,
høist smagløs paaklædt. Saae et grueligt Billed af
Ugolino i Fængsel, sultende med sine Sønner, han halv vanvittig,
den ene Søn vridende sig, ganske / en Figuur af
Laocoons Gruppen; den ældste slaaer sig for Panden og synes
at forstaae deres Elendighed. Henrik VIII med sit Kjød-Ansigt,
dyrisk; inde i Forsalen stod hans og Ane Bullens
Navne i Kakkelovns Tøiet. Saae James I Sovekammer, med
hans Guld-Silkebroderede Seng og Overlæsning rundt om
af svært Sølvtøi. Gamle kongelige Stole, umagelige at sidde
paa. Smuk Udsigt til Haven. Et Gallerie af Digter-Portrætter
hvor Grev Dorset, Digteren (hans Familie har boet her)
hang. Walter Skott det yngste Billede. Meget mat; kjørt hjem
gjennem den smukke Park. Maleren........ kaldet
Crowquill kom, en humoristisk Mand, efter Bordet gav han
a la Matews en Postvogn Scene, med en Dame de vilde
have til at synge og bag efter hende vilde [en] gammel
Mand ogsaa give en Sang. Han gik uden for Døren og lavede
Æggekage, man hørte den komme i Panden og snurre[,]
Katten blev jaget bort, han jog en Flue bort &. Kom tidlig i
Seng men sov ikke godt.

Torsdag 5 August. Skrev et lille Vers til Crowquill da han
bad om min Autograph, han reiste paa Jernbane ind; jeg
spadseret i den lille By, hvor der er en Deel Boutikker og en
pyntelig Kirke. Diaréh — Det er underligt, at høre Mistris
Bentley taler høit med sig selv naar vi Alle sidde ved Bordet,

16)........ ɔ: Forrester 18) de] først skrevet der 19) bag] først skrevet h

hun siger lydelig sine Tanker. Kjørt med Bentley's to
ældre Søstre og hans Datter hen til Landsbyen Chevening,
som tilhører Viscount de Mahon, i Kirken her et prægtig
Monument over en Lady Stanhope født Mansfield, som døde
i Barselseng hun ligger i Marmor med sit døde Barn ved
Brystet[,] af den berømte afdøde Billedhugger........
Skrev mit Navn i Bogen man havde der i Kapellet til Reisende
at / skrive deres Navne i. — Det blev Regnveir hjem;
maleriske Huse, med gotisk, eller saxiske, hvad det er, Gavle.
Et Huus var saa overgroet med Epheu, at selv Skorstenen
var skjult, det var fuldkomment et grønt Huus. — (rød i Toppen
som en moden Hvedemark kan der siges til en rødhaaret).
— Læst Begyndelsen af »Gisella« og forstaaet den, det
er den første Engelske Bog der er gaaet op for mig, Bentley
foræret mig den. — Datteren og Brodersønnen gjøre sig ret
Umage for at lære mig Engelsk, gjort Vesit hos Fru Bornemanns
Søster. Hele Dagen Diaréh; man pleiede mig godt,
kom tidlig til Sengs. —

Fredag 6. Sovet daarlig, oppe før 8te, spiist Frokost og
kjørt med Bentley ind til London. Taagen laae paa Høiene,
som i Bjerglandet; Skyerne truede altid med Regn, men den
blaae Luft brød dog igjennem. I Bromley var Valg, to Partier
Hodges og........ vi mødte en Deel af det ene med vaiende
Faner, mørke blaae med Orange, der var Musik og al
Pøbel med; inde i Byen saae vi den lyseblaa Farve; paa
Torvet voteredes, der var desuden Markeds Boutiker og et
Theater reistes op; en gammel rystende, syg Mand kom paa

6)........ ɔ: Chantrey 23)........ ɔ: Bodkin 23) en] først skrevt et
el. lign. 25) vi] først skrevet j

en Karrevogn til Vertshuset for at give sit Votum. Vi mødte
hele kjørende Huse, det er Bissekræmmere, med Kone og
Børn, en lille Dreng og Faderen reed, / Skorsteen paa Huset,
Alt derinde. Kom Kl 12 til Byen; spiiste Frokost og kjørte
saa ud til Hambro; vi komme ikke afsted imorgen, han har
Colera-Diareh, paa Mandag eller Tirsdag; blev kjed af det,
da det koster Tid og Penge at ligge her. — Kjørte ind til
Bjelke, ingen Breve, sendt Brev til Faderen Collin og et Par
Ord til Eduard, noget mat; seet mit Portræt i Boglader;
hjemme kjedet mig; ligeoverfor bestemt Mysterier, det saa
underligt ud — jeg stirrede og Gardinet faldt.

Løverdag 7. Fik Idag Brev fra Fru Eisendecher og Alexander
Beaulieu, opad Dagen Brev fra Ingeborg, et Par Ord fra
Faderen og Brev fra Zeise og Falkenstein. Gaaet og drevet
om. — Imorges spiist Frokost hos Hambro der nu lover at vi
skulle komme afsted paa Tirsdag; Tiden gaaer og det koster
mig 1 ℔ om Dagen i Hotellet, altsaa intet vundet ved den
fri Reise. — Visitkort fra Fru Hellesen og Augusta Møller. —
Gik hen til Conventgarden for at høre Grisi i Lucrezia, men
da det kostede en Souvereign, opgav jeg det og gik hjem,
spiiste Østers og drak Porter.

Søndag 8. Kjørt hen til Gusta Møller, men hun var i Rigmond.
Været hos Bang og læst danske Aviser. Sendt Brev til
Lork. Søndagen er rædsom kjedelig i London. Gik hen til Fru
Willich (25 Suffolk Street, Pall mall) hvor Clausen-Schütz
sagde man sværmede for mig; fandt en elegant midAldrende
Dame i Fløiel og med Guldkjæde, hun og den gifte Datter
formeligt sværmede for mig og Jenny Lind, Moderen sad og

7) ind] først skrevet he

saae hentabende paa mig og eengang greb hun min Haand
og vilde kysse den Jeg blev forskrækket og kyssede hendes;
»den dyrebare Haand maa jeg kysse!« sagde hun. Jeg forærede
hende Møllers Portræt af mig, hun fandt det skrækkeligt,
uden Sjæl og Aand, vilde kun have det fordi jeg gav det.
/ Ved Afskeeden vilde hun igjen kysse min Haand, saae med
sværmerisk Blik paa mig. Ikke besøgt Jenny Lind til Afsked,
uagtet jeg kunde, hvor jeg er mig selv en Gaade, skrev hende
Farvel til, ikke modtaget Bark, som reiser til Wigh. Tordenveir.
Jeg sad ved det aabne Vindue ud til Gaarden, to unge
Damer i Nabo baghuset blev ved at see paa mig og da jeg
løftede Been høit op paa en Stol nikkede de; den ene
klædte sig paa ved Vindue[t], bredte sit Schall ud for at
jeg skulde kjende det, tog sin Hat paa og gik — ja hun
kan længe søge. —

Mandag 9. Kjørt ud til Bjelke og derfra i Omnibus til
Hambroe, faaet 20 ℔[.] Reisen bestemt til imorgen Formiddag,
sendt Brev til Faderen, Jette, Ingeborg og Lohmeyer.
Følt mig bedre end ellers. Fru Willich fortalte at Jenny Lind
havde mange Modstandere, saaledes Forfatteren La Planche
(Oberons Forfatter) og mange unge Lady, som Sang bleve
blege naar man roste Jenny Lind, hun sang ikke hun skreeg.
— Evig gaaer denne Søe gjennem Gaderne naar jeg er død;
altid disse Bølger, Omnibus, Cab, Carriss! vandrende Mænd
med Skildt for og bag, Skildt paa Stænger, kjørende colosale
Kasser med Plakater til Luftbalonen som gaaer op om Natten
og om Dagen, Buskmændene, Dands i en Park, Vauxhal, Voxkabinet
med Jenny Lind. — Betlere som have skrevne Lister for
paa: »Lady and Gentleman &« — Idag da jeg gik gjennem
Henriette Street, kom en Mand styrtende ud fra den tydske

Boghandel, det var den tydske Præst i London........, han
havde kjendt mig efter mit Portræt og maatte tale med /
mig; han indbød mig at besøge sig. Mit Portræt hang ved
Siden af Jenny Linds flere Steder, Folk i Flokke og stirrede
paa dem. Imorgen paa Jernbanen, maaske en Ulykke, [skee]
din Villie, Gud! og tilgiv senere min Klage!

Tirsdag 10. Fik en fuld Kudsk, som i eet væk raabte
hui! — Hambroe begyndt at have Podagra og saae daarlig
ud, vi kjørte, jeg med lille Hoskjær paa Skjødet. — Paa Jernbanen
ventet ½ Time, gik med expres Train. Før sagde
man »gjennem Dale, over Bjerge«, nu er det »gjennem
Bjerge, over Dale,« — vi foer som den vilde Hær, den ene
Tunnel efter den anden, lange og mørke; een havde tre
Kighuller; — Idee til et Jernbane Eventyr: »Jernbane Puk«
de Mennesker som ikke have villet fornemmet at Menneskene
nærmede sig og forstode hinanden, deres Sjæl kom i en
Flaske og de spændes for Jernbane Toget. Hvor Engeland
ligner Danmark, især Fyen; efter........ saae det bjergagtigt
ud. — Teglbrænderier hvor Ilden stod ud af Skorstenen;
jeg var halv Veien halv død af at maatte holde mit
Vand, da jeg ikke kunde komme ud. — Da vi Kl 5 kom til
York talte en Mand til mig, det var Willingtons ældste Søn,
jeg kjendte ham ikke strax, løb fra ham, men vendte tilbage
og undskyldte mig, præsenteredes for to Ladys; kjørt til
black Swane i York, efter Middagsbordet til Domkirken,
der er prægtig, som snittet ud, i Smag som Köln vil blive. —
Flere geistlige Bygninger, Jenny Linds Portræt. — Regnfuld
Dag; vi mødte uendelig mange Tog, de susede som Raketter

9) Hoskjær] derefter er et overstreget ord 9) paa] indføjet over linien

mig fra Bjelke, Jette Wulff, Jørgen Kock, Fru von der
Maase, Baronesse Pecklin. — Jeg fik en ypperlig Seng, læste
og læste Brevene, var opfyldt af dem og af Tanken, jeg er i
Skottland, Walter Skotts Land. — Lykkelig og glad i Gud! —

Torsdag 12. Efter Frokost kjørt paa Jernbane med unge
Hambro til Edingburg i 10 Minutter, foran Byen en Tunnel,
den er ¾ Miil (engelsk) de fleste stege ud, da man har Frygt
for den, eftersom den kan styrte, troer man, Hambro sagde
mig det, men vi kjørte igjennem; tog først hen til Mis
Rigby, som har skrevet om Kjøbenhavn, hun havde nys læst
min Biographie og var især glad i Barndommen, der bragte
enhver til at tænke paa sin. Kjørte saa til Professor Wilson
der syntes en jovial Mand, Hambro vil indbyde ham til den
Dinée, der skal gjøres for min Skyld, Lord Robertson var
paa Landet. Kjørt op i den gamle Deel af Edingborg, hvor
jeg saae skottske Soldater med bare Knæ. — Smaa Gyder
eller Slipper. / Afleverede Breve. Jeg kaldes i Skottland »den
danske Walter Skott.« — Saae Walter Skotts Monument, det
synes med Hensyn til hans Figur noget for høit; — kjørt paa
Jernbane hjem, sendt Brev til Fru Serre; spadseret med den
unge Hambro, der er en religiøs, dannet Mand, vi kom ned
til Fiskerbyen, Konerne saae ud, som Skovshoveds Koner;
Luft og Søe graae. — Efter Bordet hjemme Bøn, Huuslæreren
læste et Capitel af Bibelen, derpaa knælede Alle og læste en
Bøn.

Fredag 13. Solskinsdag. Seilet med Dampskibet over til
Kirkcaldi; kom forbi en lille Ø, hvor Fyrtaarnet laae!, — vi
spadserede ud til en Ruin, Ravenskræ, først troede Hambro

9) Mis] først skrevet Fru el. lign.

sikkert det var Ravensvood, men een af Fiskerkonerne sagde
at der ingen Flyvesand var der, Doctoren sagde at det var
en Phantasienavn af Walter Scott, Stedet laae høiere oppe.
Familien Aston var ogsaa digtet, den sande Familie levede
endnu og hedte Stair; vi kom gjennem en Have til Ruinen
hvor der var mørke Fængsler, den laae ved en fremspringende
Klippe, Havet var i Ebbe, en lille Egeskov tæt ved og tykt
Epheu op om en Klippe som var det et Grav Monument[,]
je[g] skrev et Digt om Skottlands Romeo og Julie, (Lucie
og Edgard). Spiiste i Verthuset. / Edingburg laae i deilig
Belysning da vi seilede hjem; den blinde Spillemand som spillede
skottske Viser paa Violin. I Formiddags kjørte vi i Minibus
hen til Lord........; hans Huus var ganske en
Ridderborg, Epheu som havde Rod paa den ene Side Muren
hang som et tykt Teppe ud over den paa modsatte Side.
Ild i Kaminen, alle Børnebørn kom, jeg maatte skrive foran
i mine Eventyr og i tru Storie; gik med op i Parken og saae
til Edinburgh der i Natur ligner noget Athen. — Brev fra
Bonner.

Løverdag 14. Kjørt paa Jernbane til Byen, seet en Haandskrift
Samling, der var Maria Stuarts, Knox & og ved hver
henlagt alle Portrætter og Billeder, som hørte til samme
Person; var i Galleriet, en Judith, Pigen meest interessa[nt]
med det Blik hun saae op til Judith med af Beundren og
Ærefrygt. Statuerne alle Gips Afstøbninger; kjørt først i
morges til Leiyth, Havnen for Edinburg, jeg følte mig meget
nerveus. Saae den gamle By, ud fra Hovedgaden, der ligger

13) Lord........ ɔ: Lord Jeffrey 23) Judith] foran er overstreget interesant
23) interessa[nt] linieudgang

paa en Bjerg Ryg løber smalle sorte Stræder med de 6 Etages
Huse, skidne og mørke, med svære Steen, som i Italiens
elendigste Byer, Jammer og Fattigdom saae ned fra Vinduerne,
Laser hang, Vinduer uden Ruder; latinske Inskriptioner;
vi saae i eet af disse Stræder det første Hotel i Edingburg
hvor Kong........ var taget ind, hvor Samuel Johnson
havde boet; det var som en elendig Stald, mør[k] og
fængselsagtig; i Hovedgaden laae Knox faldefærdige Huus,
selv [stod han] i smaat udhugget i Hjørnet prædikende paa
en prædike Stol. I den nye Byes smukkeste Gade, Valter
Skotts Monument, hans Hund........ ligger ved hans /
Side; Figurer af hans Skrifter ere anbragte i Taarnet over
ham; Mac Merillies, den last Minstrel & — nedenfor i Dalen
bruser Jernbane Toget mellem det nye og gamle Edingburg;
mine Eventyr og tru Stori kjøbt; om Aftenen lod vi fra Haven
en Balon gaae op. Meget træt;

Søndag 15. Fik iaftes et Kort foræret over Skottland. Den
unge Hambro er mageløs i Opmærksomhed mod mig og at
udfinde hvert Ønske og opfylde det. — Fri for at tage i Kirke,
da min Mave er daarlig, jeg skulde have været i skotsk
Kirke, hvor flere ønskede jeg gik; sidder nu og skriver
Breve. — En stille Dag Klokkerne ringe, Solen skinner. Spadseret
ned paa Skibsbroen og seet de Badende, der gik Fruentimmer
og saae paa det. En ung Mand svømmede saa langt
ud at jeg blev ængstelig for ham. Brev fra M Howitt

Mandag 16 Sendt Brev til Jette Collin, Jette Wulf og
Jørgen Kock, Bjelke, Mary Howitt, Mad: Puget — Jenny

5) det] foran er overstreget hvor 7) mør[k] linieudgang 11)........ ɔ:
Maida 15) lod] først skrevet g 21) ønskede] foran er overstreget Ø

Lind. Kjørt op at see Heriots Hospital, hvorfra er en storartet
Udsigt over Edinburg, Castellet & — En Guldsmed har,
da han mistede sin eneste Søn anvendt alle sine Penge til
at bygge dette for fattige Drenge. Da vi hos Portneren skrev
vore Navne i Bogen, spurgte han Hoskjær, er det den danske
Digter, er det den gamle Mand med det hvide Haar og pegede
paa Hambro; Hoskjær viiste mig: »saa ung!« raabte
Manden, ham har jeg læst og ham læse Drengene / her; det
er mærkeligt at see en saadan Mand, ellers er de altid gamle
og døde! — Jeg gav nu Manden Haanden og følte mig høist
smigret, mindst troede jeg at være læst og kjendt her i et
skottsk Hospital, kjørt op til Castellet, stor Udsigt; kjørt til
Holyroodhouse der ligger i en Udkant af Byen under Bjerget
........; saae en lang Riddersal med slette Portrætter;
saae en Mængde kjedelige Værelser, som Carl den 10 har
beboet. Gik op til Maria Stuarts Sovkammer, paa Betrækket
tæt ved Sengen var vævet Phaetons Fald, som var det en
Forkyndelse om hendes eget; i Værelset tæt ved var Ricio
slæbt ind og myrdet, man viiste Blodpletter paa Gulvet;
gjennem en lav Dør vare Morderne komne ind i Dronning[ens]
Sovkammer. Der var et Taarnkammer paa hver Side.
Var i Kirken der nu er en deilig Ruin, Epheu voxte op ad
Muren om det smukke Vindue; saae Maria Stuarts Skrifteværelse.
Mange Liigstene laae her; plukket en Blomst — meget
træt, gik til Melodians Hjerte, en skummel Bygning til
høiere i Gaden, udmattet naaede vi til Blacks han forærede
mig sin Guide. Hambro vilde kjøbe en Dolk til mig men
da den kostede 30 Rdlr dansk forhindrede jeg det og valgte

6) og] ms. har ved linieskift og / og 18) Ricio ɔ: Rizzio

en Hue, en Bogopskjærer og en Skotske Melodier / Stor
Middag hjemme for min Skyld, her var en Digterinde Mis
Crow[e], som jeg havde tilbords, hun læste høit paa Engelsk
2) den grimme Ælling og 1) Toppen og Boldten. (En Tidseltorn
i Penis)

Tirsdag 17 Sendt Brev til Bentley og Jerdan; kjørt ned paa
den store Skibsbroe og aandet Søeluft; det blæste i Dag,
Maagerne fløi graciøst og dykket i Vandet. Faaet af Hambro
Walter Skotts Monument. — Jeg laae paa Sengen og hvilede,
da kom Lord Jeffry med hele sin Familie, (.......... ) og
vilde hilse paa mig! den unge Dame sagde hun skulde aldrig
glemme mig; Jeffry bad mig komme snart [igjen] til Skottland
da han ikke havde mange Aar at leve i. — Middag hos
Doctor Simpson, hvor Mis Crowe og nok en Digterinde drak
Æther, jeg havde Følelsen af at være hos to gale[,] de loe
med aabne døde Øine; der er noget uhyggeligt deri; jeg finder
det ypperligt til en Operation, men ikke til at friste Gud.
En Dame sang smukt skotske Sange; jeg sang. Kjørt hjem
ud mod Natten.

Onsdag 18. Kjørt med Hambro den Unge til Byen, han
forærede mig en Plaid til 28 Schilling (siden i Schirling kjøbes
de til 18 Schilling), var hos Boghandler Watson, hvem
jeg maatte give flere af mine Autografer, han lovede mig
andre som jeg senere kjørte ind og fik, var hos Doctorens
Emanuensis og saae Dagerrotyp, han havde taget paa en
Reise i Palæstina. Sagt Farvel hos Doctor / Simpson hvor
jeg maatte skrive mange Blade, (paa eet til Miss Ross)

2) her] først skrevet ved el. lign. 21) Schirling ɔ: Stirling 22) Watson] først
skrevet Wilson 22) hvem] først skrevet s 25) Dagerrotyp] foran er overstreget h
26) i] først skrevet ti

Da Skottlands Skjalde deres sange skrev,

Den skottske Tidsel til en Rose blev.

Kjørt hjem og hvilet og derpaa til Middag hos Mis Rigby,
om Aftenen kom Wilson og de to Digterinder, nogle Tydskere,
Vognen var alt 9½ efter mig og jeg gik, skjøndt de
ikke syntes om det, bad mig længe men vi skulle afsted i
morgen Klokken 6; kjørt med Rideknægt. Hjemme fandt
jeg Bøger fra Mistris Crowe, Brev fra Hertugen af Weimar
og Gebhardt Moltke. Doctoren var og bragte den Efterretning
at Thelegraferne sagde Louis Philip is killed — det
gjorde et dybt Indtryk paa mig; nu kan jeg da ikke tage til
Loch lagan, indbudt at være Gjæst paa deres Reise i Høilandet.

Torsdag 19 Sov urolig, oppe Klokken 5, kjørte ned til
Stranden Klokken 6, flyvende Taager, da vi kom ud paa
Fjorden, en idelig Taage, kold og tyk, eengang øinede vi
nær ved os i Taagen et fremspringende Bjerg. En blind
Mand spillede Violin sang skotske Sange, halv recitativisk
og spillede mellem de korte Stropher, da vi nærmede os
Stirling bugtede sig Fjorden eller Floden, hvad den her maa
kaldes meget stærk, Byen med sit Castel laae høist malerisk,
taget ind i den gyldne Løve. Kjørt ud til Badestædet,
........ to Gange maatte Hambro betale Bompænge 3
Schillin [g] for 2 Vogne, paa denne lille Vei! Udsigt
til Byen og Castellet; meget varmt, Fru Hambro ikke
rask; jeg bestemt mig til at undga[ae] Reisen til Lock
Lagan, skrevet til Profess. Meyer hvad han raadede mig

1) Skottlands] først skrevet Skj 23) 3] først skrevet 2 26) undga[ae] linieudgang

og at jeg i Glaskov vilde vente paa hans Svar. / en
gammel Bro, hvor vist Skotter have mødtes og stridt. —
Tidlig til Seng.

Fredag 20 sendt Brev til Dr Moir i Musselburgh; gaaet
op til Castellet prægtig Udsigt over Dalen hvor Slaget stod
under Eduard III og Robert Bruce; til den anden Side Bjergene;
nær Castellet og Kirken Maria Stuarts Slot, det synes
nu en Slags Caserne, lille og snever; et gammelt Huus, med
fremspringende Mænd, halvdeelen af dem, Hovederne itu,
Steen Kanoner, nedenfor i Gaden Darnleys Huus; Skotterne
fortælle gjerne om deres Historie, her kom en Skomager
med Skjødskind ud og fortalte Historien. Kjørt ud til Høien
hvor Slaget stod med Eduard og Bruce, hvor Kongen plantede
sin Standart paa Høien, har man brudt saa meget af
Stenen at der nu er sat et Jerngitter over den. Kjørt hen til
det Huus hvor Jakop den IV flygtede ind sendte Bud efter
en Præst, skriftede og da denne hørte det var Kongen stødte
ham en Kniv i Hjertet. Konen viiste os i sin lille Stue Hjørnet
der hvor Mordet var skeet, hendes Seng stod lige udfor,
Ild paa Kaminen, (Smedehuus var det nu); koldt Veir. —
Klokken 2½ kjørte vi fra Stirling, den meeste Vei Characteer
af dansk; Lindetræet stod i Blomster, som forlænge siden
har blomstret i Engeland. Havren temmelig grøn. (Louis
Philiip ikke dræbt, som Aviserne sige) Kom til et lille pynteligt
Vertshuus, med Tepper / paa Gulvet, og Udstoppet
Ræv over Kaminen, nu begynder Bjerglandet, kom efter 2½

7) nær] foran er overstreget fra el. lign. 7) Maria] først skrevet D 8) Huus]
først skrevet Ru 16) flygtede] først skrevet b 18) Hjørnet] foran er skrevet
begyndelsen af et ord, h el. lign. 21-23) når siden vendes på hovedet, læses to
overstregede linier: Mein lieber theurer Freund og ich habe Sie so lieb

Christian Andersen, hun kom, trykkede min Haand, hun var
en Hamilton, jeg bad hende om en Blomst og hun gav mig
de bedste af sin Bjergboukuet, hun kom fra Ben Lomond,
Manden, Faderen, hele Familien omringede mig, jeg blev
nu Gjenstanden for hele Selskabets Opmærksomhed, Alle
saae venligt til mig, det morede Hambro; Familien indbød
mig at følge med sig [og] overnatte hos dem, man gav mig et
Kort til Broderen af Digteren: Tanahill. Jeg maatte give
et Par Vesitkort og skrive nogle Ord derpaa: Land of brown
heath & skrev jeg. — / Store Bølger gik paa Søen, det stormede,
Skyer og Taage om Bjergene; Søen videde sig ud med
mange Øer, vi kom til Balloch hvor Hambro leiede en heel
Omnibus og vi kjørte endnu en Time til Dumbarton; Fru
Hambro har været et Par Aar nerveus syg, denne Anstrængende
Dag har hun godt udholdt og vil haabe vi være rask.
Hambro mageløs i mod mig, nu da min Paraply brækkedes
bad han mig eie den til Erindring og gav mig sin bedste!
hvert Ønske af mig, al Beqvemmelighed for mig har han paa
denne Reise søgt at skaffe mig. Folkene mere vilde her, omringet
som i Italien, det er Kelter. Skrækkeligt dyrt er det
at reise her hvert Øieblik 2 ß i Bompenge for en Vogn. —
Vi toge ind i the Kings Arms (saa paa Veien Monumentet
for Smollet.) —

Søndag 22. Det var ikke mueligt iaftes at falde i Søvn,
saaledes løb de og støiede i Hotellet, Een havde Knirke Støvler,
Een rumlede ovenpaa, ved Midnat i Søvn og da vækket
igjen ved en Storm, den kom i lange Stød, saa jeg troede

8) Broderen] først skrevet sin Broder 8) af] indføjet over linien 15) være]
først skrevet bl 19) Folkene] først skrevet I 27) saa] ms. har saae

skinne Lysene gjennem Glastagene, Damppen hæver sig
hen derover, Lygterækkerne synes Guirlander, under Vinduer[ne]
dandser og synger og declamer[er] en lille Dreng
til Tamburin[,] skjørtede Skotter gaae gravitetisk op og ned,
Politiemænd, Dam[p]piben lyder

Onsdag 25. Tidlig oppe, endnu uvis om jeg skulde tage
til York eller til Abotsford, gik uvis og drev paa Gaden. Tog
med Trainet; traf paa Vognen Hesse fra Altona, han og hans
Broder have været i Glaskov i samme Hotel, som jeg, fortalte
at det havde staaet i Edinburg Aviser at jeg var indbudt
af Prinz Albert og taget til Lach Laggan; kom i et særdeles
ilde Humeur herved. Kjørte ved Berich paa Omnibus
over Floden som skiller Skottland fra Engeland, saae dem
arbeide paa den herkuliske Bro ved Nevkastel. Traf paa en
Station her Bardenfleth, som er her at kjøbe Heste. Tog i
York ind i »blac Swane«, ilde Humeur feberagtig og uvis
om jeg skulde vende om til Skotland. —

Torsdag 26. Samme ilde Stemning, feberagtig Morgen,
sandselige syge Tanker, ulykkelig; ganske fortvivlet. — / Klokken
10 Minutter før 10 afsted, i Vognen en Herre og Dame
som jeg havde reist med igaar, de kjendte mig, fortalte at de
skottske Aviser havde været fulde af mig og mit Besøg hos
Dronningen, det bragte mig i Sved og Lidelse, ved Chiefeld
skildtes vi og han skrev sit Navn det var Digteren Hoog, som
bad mig besøge sig; jeg havde kjøbt Puns, Damen viiste mig,
jeg stod deri, i Anledning af Indbydelsen til Skottland, jeg

1) Damppen] linieskift: Damp/pen 5) Dam[p]piben] først skrevet Damppen
8) Vognen] først skrevet L eller B 13) saae] foran er overstreget traf 15) Bardenfleth]
først skrevet Barn 18) feberagtig Morgen] først skrevet feberagtig;
23) Chiefeld ɔ: Sheffield 24) Hoog ɔ: Thomas Jefferson Hogg [?]

var saa fortvivlet at jeg fandt mig i at der skete en Ulykke
paa Jernbanen, hvor afskyelig Egoistisk. Hvor vor Skjæbne
hænger i fine Traade, kun sjældent, som Guldet i Bjærgene
løber Aarene et Stykke ud[en]paa Skorpen, saa Øiet seer
dem; vi gaae ud af vor Gadedør og er et Øieblik uvis om
vi skal gaae til Høire eller venstre, og det man uvilkaarlig
vælger fører Enkelte til deres Død, til store Livsbegivenheder.
Aldrig er jeg før reist saa ligegyldig paa Jernbane. Klokken
7½ kom jeg til London, i Sabloniere Hotel blev jeg næsten
festligt modtaget og man nødte mig at tage et Værelse med
Salon til 5 Schilling daglig /

Fredag 27. Gik tidlig ud til Bielke der søgte gjøre det Hele
godt igjen hos mig, jeg var saa nerveus at jeg græd; Rewentlau
trøstede mig, læste en Hilsen til mig fra Kongen, som
glædede sig over min Erkjendelse. Kjørt ud til Hambroe;
sendt Brev til Fru Zahrtmann, Faderen Collin, Drevsen og
Jette Wulff; spiist til Middag hos Reventlau; kom mat hjem
Brev fra Lork, Eduard og Jette. Faderen

Løverdag 28. Kjørt ud til Jerdan og sagt ham, Konen og
Børnene Farvel! jeg var ganske bevæget; kjørt til Hambro
og faaet Resten af mit Creditiv. Brev fra unge Hambro,
Northon Schouv og Mis Crove; Besøg af Grimur Thomse[n]
og af Jerdan, som bragte mig sin Anmeldelse af Jenny Linds
og min Buste; Middag hos Reventlau, han bad mig tage Depescher

3) sjældent] tilføjet over linien, derunder er overstreget stundom 4) et] foran er
overstreget saa el. lign. 4) ud[en]paa] ms. har udpaa først skrevet uden 4) saa]
ms. har saae 7) fører] foran er overstreget begyndelsen af et ord: f 7) Enkelte]
foran er overstreget mange 7-8) når siden vendes på hovedet, læses to overstregede
linier: Kjære Ven jeg har læst Deres Anmældelse af min Bog, 18) Brev]
først skrevet Løverd 22) Northon Schouv ɔ: Norton Shaw

til Frankfurth[,] gav mig et saadant Pas, der mangler
den preusiske Visas Stempel, det ængstede mig; da jeg
kom hjem fik jeg Brev fra Professor Meyer, han har ikke
været med ved Loch Loggan, men er paa Wigh, derfor kunde
han først svare nu; han raadede mig til at opgive Reisen, da
det var slet Veir i Skottland og bad mig ei udsætte mit Helbred;
jeg fik vist Brev fra Prindsen

Søndag 29. Sov urolig, vaagnet 4, oppe halv 7, afsted
halv 9; Regnen skyllede ned, sendt først Brev til Milnes og til
Mary Howitt; igaar til Eduard, at man ikke skulde være i
Skræk for mig / med Hensyn til den store Ulykke paa Themsen
den Morgen (igaar) eet af de smaa Dampskibe »Cricket«,
opfyldt med Mennesker sprang i Luften. 100 ere
dræbte mange saarede. — Jeg kunde have været der, da jeg
endnu ikke har seet Tunnelen og jeg vilde med eet af de
Skibe derud, det kunde have skeet med mig. — Kjørt paa
Jernbane til Tunbridge, Regnen blev til Taage, denne hævede
sig; Bentleys Vogn ventede; Humlen hang deilig; nu
blev det varmt, hvilken Forskjel mellem her og Skottland,
man mærker Graderne naar man i een Dag paa Jernbane
flyver 100 Mile. Rygtet siger nu Jenny Lind gift med Daqain
det er Snak. Deiligt Solskin; skrevet til Hambro og Dickens.

— Regn. I Aften henimod 10 kom alle Folkene ind i Stuen,
jeg fik en Pude at knæle paa, Alle knælede med Ansigtet
skjult, Mis Bentley læste op af en gudelig Bog, derpaa Alle
Fadervor og igjen blev læst. — Deilig Maanskin, meget mat,
fik forandret at vi imorgen ikke tage hen at see Digteren
........ Hus.

5) først] først skrevet første r 21) Daqain ɔ: Daquin

selv, / efter Maaltidet, til Æbler og Pærer kom Børnene,
hele fem, den sjette, ælste var ude, de kyssede mig alle, og
den mindste kyssede sin flade Haand, de var net, men tarvelig
klædte, Mistris Dickens bad mig om en Haandskrift af
Jenny Lind og hun skal faae det Brev jeg fik fra Jenny i
London og lyder saa,

Old Brampton, Clairville
Cottege den 24 Jun
1847

Min gode Broder!

Velkommen til England!
Jag är hemma i morgon från kl 12 till 3. at gläder
mig at få sp[r]åka med Dem kära Broder.
adies tilis vi råkos

Deres systerlige veninne

Jenny Lind. —

Dickens lovede jevnlig at skrive mig til, han vil nu lære
Tydsk og maaskee senere Dansk; vi sad i en Spisestue nær
Havet, det var Ebbe, Fyret tændtes ude paa Sandbanken
hvor mange strande: en Italiener kom og spillede uden for,
et smukt bruunt Hoved, Dickens talede flydende Italiensk
til ham. — Jeg fortalte ham om Jette Wulff; efter Bordet
traf jeg en Dame der, som kjendte Grev Bark og Bjelke.
Kjørt hjem Klokken 9, et daarligt Hotel royal Oak, slet
Opvartning, skiddent

Tirsdag 31 Vaagnet [tidlig] oppe Klokken 7 ventet paa
Barbeer, ærgerlig. — Et meget slet Hotel; blev snydt paa

12) at ɔ: och 13) Dem] først skrevet Jer 14) adies] først skrevet adr el. lign.
14) råkos ɔ: råkas 26) [tidlig] ms. har tidlidlig med en blækklat over det første li

smuk Musik, holdt stille min Andagt. Klokken 7½ gik Toget
til Gent, hvor jeg tog ind i........, vi kjørte i mørk
Aften hertil, Ilden faldt i store Gløder fra Locomotivet ned
paa Jorden, brogede Løgter lyste; der var ikke Tid til at
notere et Ord. —

September

Onsdag 1. Kjørt i Droske ud til Jernbanen Klokken 8½
ventede til 9. — Jeg traf en Hollænder, som kjendte mig efter
mit Portræt, og sagde at han var glad ved at jeg var tilfreds
med Holland. — En engelsk Familie kom jeg i tale med og
en Dame her var tydsk men levede i Engeland, hun havde
været i Selskab hos Lady Paulet, paa Ballet, bedet Reventlau
præsentere sig, men det var ikke blevet muelig hun var nu
særdeles glad ved at Skjæbnen førte os sammen hun var en
Mis........ og Forfatterinde, jeg maatte skrive i Album
i Vognen; en tydsk Landmand........ kjendte mig efter
mit Portræt han havde faaet fra Kjøbenhavn; jeg blev trakteret
med Mad og Frugt, da jeg selv ikke havde med og vi
ikke holdt. — En Dame førte en Skildpade med (fra
Ostende) i en Kurv, det stakkels lille Dyr dreiede Hovedet
til alle Sider. Det gaaer mange Folk som den[,] de veed ikke
Verden flyver frem, de sidde i deres Skal og seer kun Kurven
uden om dem. Over Malline, Louwain, to Gange skiftedes paa

9) jeg] derefter er overstreget holdt 19) Skildpade] først skrevet Skildb el. lign.
20) lille] indføjet over linien 22) Verden] først skrevet de 22) flyver] først skrevet
flyve

Touren i Belgien, en Sommerfugl kom og satte sig paa Damens
Haand; Veien fra Lüttich til Achen særdeles deilig,
den / ene deilige Natur efter den anden; Dale og Bjerge,
vi foer gjennem en stor Mængde Tuneller; Lyststæder, Byer,
smaa Enge laae under og ved os. Familien jeg var sammen
med, og som Forfatterinden fulgte indbød mig at besøge sig
i London. Det var Revd John Barlow 5 Berkelin St, Piccadilly.
Vi fik en komisk gammel Cavalleer op, som førte et
lille Fuglebur med en rød Fugl i, med sig; han skulde røre
ved Alt; — Ved Achen rullede man ned a[d], det blev mørkt,
vi foer frem i Aftenen, der var stille, ikke et Lys at see om
os; med eet blev Sædet hvor jeg sad saa skrækkeligt hedt,
jeg troede der var Ild i Vognen, men det var Phantasie.
Klokken halv 9 til Köln, hvor der var en stor Forvirring med
Tøiet, jeg var meget mat, troede at kun min Hatteæske var
der, fandt Alt kom i Droske (1½ Frank) og kjørte til Hotel
royal hvor jeg fik et særdeles lille Værelse og gik til Sengs.

Torsdag 2 Oppe 8½, man sagde at jeg kunde gaae med
Jernbane Toget som gik til Bonn 10½, jeg skulde med Omnibus,
betalte for den, lidt efter kom Føreren og sagde jeg
var eneste Pasageer, men at der var en Droske nede og den
skulde jeg kun betale det samme 4 Ggross, han gav mig dem
tilbage, jeg kjørte, paa Banegaarden affordrede mig Karlen
det dobbelte og da han var bestemt paa det, gav jeg det, men
mældte det strax, sagde hans Num 63, man takkede mig,
thi det var Prellen; jeg havde senere ondt af ham, dersom
han skulde straffes; kjørte paa / Jernbane til Bonn, steeg her

7) Berkelin ɔ: Berkeley 10) rullede] først skrevet rulles 10) a[d] ms. har at
10) mørkt] foran er overstreget gan el. lign. 23) mig] først skrevet K

i et Privathuus ligeoverfor № 19; fik et lille Værelse tilgaarden.
—

Løverdag 4 Skylregn; Brev fra unge Hambro og et gammelt
Brev fra Mary Howitt; (iaftes foer jeg i Droske ud til
Baron Pecklin med Depescherne, det har kostet mig Penge
og Anstrængelse). Kjørt hen til Hombergs, jeg kunde kun
komme til Gaden, saa opfyldt var den med Grønt; jeg blev
særdeles hjerteligt modtaget; fandt oprigtig Deeltagelse i min
Engelske Hæder. — Spiist der til Middag med en Baron
........ som ønskede saa inderlig at see mig. Skrevet Brev
til Hertugen af Veimar. Hjemme fandt jeg mit Pas fra
Pecklin, der vare ingen Visaer, og han kaldte mig Johan
Christian Andersen, jeg blev gal i Hovedet, halv syg; kjørt
derud, traf ingen hjemme, lagde Passet og skrev. — Nu er
jeg afficeret; var i Atheneum og læste Algemein Zeitungs
Artikkel over min Biographie; var i en Boglade og saae
min Improvisator paa Fransk, den koster over 4 Gylden, det
er mig formeget og dog kjøber jeg den vist. Det varede
længe over Tiden før Hombergs kom, jeg var ganske nerveus
og ærgerlig, endelig kjørte vi ud til den Familie vi skulde
til, jeg maatte læse to Eventyr, blev træt, vor Vogn var den
sidste, som kom, jeg blev saa nerveus at jeg maatte see at
komme ud. Hjemme spiist meget Mad. — /

Søndag 5. Kjørt ud til Pecklin at faae mit Pas; var hos Fru
Homberg, som venter imorgen sin Broder, Professoren og
hans Kone; skrev i Album; op ad Dagen faldt det mig ind at

1) tilgaarden. —] derefter er overstreget Br 4) Howitt;] derefter er overstreget gik
6) Anstrængelse] først skrevet på een linie Anstrægels og derefter ved linieskift Anstræn/-gelse
6) kun] indføjet over linien 7) Grønt] G først skrevet O el. lign.
13) Hovedet] først skrevet Hovet

Passet skulde viseres af Politiet her, man sagde ja, men om
Søndagen viseredes ikke; kom igjen i irritabelt Humeur, da
jeg reiser i aften og det er et Frankfurter Pas. — Hvor jeg
veed at pine mig. — Spiist ved Table d hote, talt Engelsk.
Traf paa Gaden en Slægtning af Mis Risby i Edinburg. —
Bestemt at reise; fik den midterste Plads i Coupeen; og
kjørte Klokken 9 ud af Frankfurth, i mørk, kold Nat.

Mandag 6. Min Naboe en ung Mand, siger han kjender
godt Jenny Lind; han er en Berliner og kommer fra
Schweitzs — det er [en] Brodersøn af Componisten Meyerbeer
og hedder Julius Beer, han componerer nok, han kjende
mig ikke mærker jeg paa Alt, han spurgte om jeg kjendte
Hertz og Øehlenschlæg[er] og til sidst om jeg var i Familie
med Andersen, der havde skrevet Eventyr. Jeg forærede ham
to kolde Vafler, han skulde have havdt dem Varme, det søde
Fæ; syntes godt om ham, kjøbt i Eisenach min Harzreise og
forærede ham. — Vartburg laae deiligt, som løftet paa grønne
Træer i Triumf; paa Veien her mødte vi Diligensen, Natan
David sad i den, jeg troer han kjendte mig. Meget koldt. — /
Beer kom og besøgte mig, jeg forærede ham min Harzreise.
Tidlig til Seng. —

Tirsdag 7. Savnede Dickens Criquet, fandt den; efter stor
venten kom da Omnibus afsted Klok: 10 og først 11 kom vi
afsted, megen Uorden, fortræffelige Vogne, reiste med en
engelsk Familie; kom forbi die drey Gleichen. — passerede
Gotha og Erfurth, naaede Klokken 2 Weimar, kom i en
slet Omnibus og tog ind zum Kronprinzen, skrev Arvestorhertugen

2) irritabelt] først skrevet d 4) mig.] ms. har mig,. 6) fik] først skrevet k
13) Øehlenschlæg[er] blækklat

til at jeg var kommet; gik hen til Beaulieu, der paa det
hjerteligste kyssede mig og viiste mig det Værelse der stod og
ventede paa mig! hans Kone var syg, hun stod op for at
sige mig god Dag, jeg saae en høi, ret smuk Kone. Jeg flyttede
ind. Besøgt Baron Maltitz, som ogsaa kyssede mig. —
Seet Fru Gross; Aftenen gemytlig hjemme. —

Onsdag 8. Besøgt Schöll, Möller, Eckermann, fik et venskabeligt
Brev fra Arvestorhertugen at han kom ind til Weimar
mellem 1 og 2 om jeg da vilde kjøre ud og blive i det
mindste til Søndag; paa Slottet fløi han mig om Halsen,
kyssede mig, han kjørte, jeg sad ved Siden af ham, Vagten
blev raabt ud, Trommerne gik, Folk hilsede paa Gader og
Veie, paa Ettersburg førte han mig til mine Værelser, kyssede
mig endnu engang, og bad mig være hjemme; — Eglofstein,
Beaullieu & til Taffels. Arvestorhertuginden ønskede
mig Velkommen; den lille Prinz kunde nu tale og havde seet
Kunstberidere, som han stod paa eet Been efter. — Jeg har
Værelse med Gobelinske Tapeter; Andromeda bundet til
Klippen, /

Torsdag 9. Om Formiddagen ved Kaffebordet interessant
Samtale, Frøken Klok vidste godt at rædde sig ud af det da
Arvestorhertugen forlangte en Dom over sig og hun sagde
at han havde jo selv sagt han var en Melodie uden Ord. —
Kjørte om Middagen ind med Arvestorhertugen til Belvedere;
de gamle Forældre toge hjertelig mod mig, Storhertugen
forsikkrede at det var ikke Smiger, men Alvor, det
gjorde ham ondt jeg vilde saa snart afsted, da vi kjørte

6) gemytlig] først skrevet gemytligt 8) kom] først skrevet v 14) Eglofstein,]
derefter er overstreget Beau el. lign.

mødte vi Frau Kirmes hun var gaaet for at see mig, sagde
hun, kjørte med Arvestorh til Schütsenfest, vi steeg af Vognen
og gik ned i Vrimlen Alle hilsede; det er geneert at see
Sligt, at Vagten kommer ud, Trommerne gaae, mig gaaer
det slet ikke an, jeg veed ikke om jeg skal hilse eller ei. Da
vi kjørte hjem var det koldt[,] Arvestorhertugen gav mig sin
Kappe, »den har aldrig været om en Værdigere«, sagde han,
og forkjølede sig. — Hjemme læste han høit af O Z. —

Fredag 10. Kjørt til Byen med Arvestorhertugen, han
nødte mig til at sidde paa høiere Side, gjort Vesitter; hjemme
stort Taffel; Brev fra Ingeborg Faderen, Gusta, Fru Balling.
Indbydelse til Augustenburg. — Om Aftenen indbudt,
med det unge Herskab at see Beriderne, jeg blev hjemme
gik i Parken og saae mod Harzen / der laae som en Taage,
Aftenen var stille, jeg læste mit Fader vor. — Var angrebet.
Læste Digte. Arvestorhertuginden meget elskværdig, imorgen
tager han paa Jagt men vil søge mig hos Beaulieu. Forkjølet.
Arvestorhertuginden meget elskværdig. Aftenen gik smukt.

Løverdag 11. Kjørte ind til Weimar i Hertugens Vogn,
gav for 3 Dage 2 Thaler i Drikkepenge og een Thaler til
Kudsken; Brev fra Bang i London og fra Hartmann i Kjøbenhavn;
fra Wolff i Jena, han er ikke hjemme imorgen,
altsaa gaaer jeg paa Jernban[en] til Leipzig. Selskab her om
Aftenen, Arvestorhertugen kom fra Jagt hiin Side Jena, lod
sig mælde om jeg kunde modtage ham; Beaulieu blev ærgerlig
over Besøget, jeg derved forlegen. Arvestorhertugen
sagde, han vilde komme imorgen paa Jernbanen og sige mig

1) Kirmes ɔ: Kirms 3) geneert] først skrevet s 6) var det koldt[,] ms. har
var det, koldt 19) Kjørte] først skrevet Br 23) Jernban[en] linieudgang

Farvel; Ziegesar sagde mig at Leo havde sendt ham Maurerpigen
til Opførelse. Marschal sværmer for Carlille. — Jeg
læste Eventyr og var ganske opløst i Snue. —

Søndag 12. Med Beaulieu kjørte jeg ud til Jernbanen, her
kom Arvestorhertugen, ridene fra Ettersburg, med Rideknægt
for at sige mig Farvel, vi var sammen i eet af de hertugelige
Værelser, han omfavnede og kyssede mig, vi lovede
hinanden trofast Venskab. Jeg havde taget første Plads.
»Verschwender!« sagde Beaullieu, jeg meente at de[t] vilde
tage sig underligt ud at den som Hertugen fulgte til Banen
kjørte paa anden Plads. I Halle maatte jeg vente over to
Timer før Toget kom, jeg var halv syg af at vente, naaede
Leipzig Klokken 9. Næsviis Drengepøbel. / Tog ind hos
Lorks Svigerforældre i Stadt Hamborg, hjertelig Modtagelse.

Mandag 13 Gik strax til Lork og begyndte med at corrigere,
spiiste til Middag, ypperlig Humeur, godt behandlet,
som en Celebritet; i Gränzebothen skal staae et ondt [Stykke]
om Jenny Lind og mig, under Artikkelen, Plaudereien aus
London. Jeg skal leve med Prinzer og Hertuger, faae 15 ℔;
for Arket og have faaet en Kurv af Jenny Lind; besøgt den
gifte Beaulieu, Brockhaus, Bogtrykkeren tog hjerteligst mod
mig; spiist hos Lork. —

Tirsdag 14 Brev til Faderen, Jette Wulff og Eduard; Brev
fra Eduard; (Visitter var ikke igaar, men først i Dag, med
Undtagelse af Lork). — Spiist i Hotellet med Gade; arbeidet
hele Aftenen.

9) de[t] ms. har der 10) den som] indføjet over linien 22) hos] først skrevet
med, derefter er overstreget Gade her hjemme i Hotellet 24) Visitter] først
skrevet S

Onsdag 15 Arbeidet. Brev til Fru von Deeken; Middag
hos Fritz Brockhaus; arbeidet, ypperligt Humeur, stille drømt
over min Lykke.

Torsdag 16. Endt arbeidet; talt meget med Lork om
danske Domme over mig læst tydsk[e] Critikker, som / i det
hele taget vare gode, men jeg veed ikke, mit Humeur var
borte, ved Table d hote kjedeligt. Der er skeet Maleur igaar
paa Jernbanen mellem Cöthen og Wittenberg; 6 Heste have
kastet sig ind paa Banen, een Mand er død. — Regn og
Storm. — Gik i Theatret til Operaen »Berühre nicht die
Königinn«, flaut Stykke, almindelig lirumlarum Musik og
daarlig Udførelse; nikkede til David i Orkestret, traf sammen
med Deinhardstein, der var fuld af at Øhlenslæger
havde faaet en norsk Orden; Laube var der ogsaa, han har
et ægte slavisk Fjes; en Officeer, jeg skal have været i Selskab
med vilde præsentere mig for ham, men jeg kunde
ikke holde anden Act ud og kjørte hjem, uden at tale med
Laube. —

Fredag 17. Imorges Lork og Gade; kjørt til Jernbanen
og gik paa anden Plads; en interessant Engelænder, der
kom fra Ægypten og gik over Berlin og Hamborg hjem sad
ved min Side, vi talte engelsk. — Det stormede saae at vi
kom en Time senere til Magdeburg, kjørte med en skikkelig
Dresdner der vilde til Hamborg og med en Familie fra Rio
Janeiro[.] Tog i Braunsweig ind zum deutschen Haus (imorges
før jeg reiste Brev fra Jette Wulff, sendt Brev til Baronesse
Decken, Fru Serre. Fru Eisendecher og Boner.

Løverdag 18. Reist fra Braunsweig, Verten fortalte mig

13) at] først skrevet Ø

det stod i Avisen jeg havde været i Weimar og spiist ved
Taffelet; kjørt med Dresdneren, og Fruen fra Rio-Janeiro,
Manden blev tilbage, det er en Hr Braun, jeg blev kjendt
og de vare alle elskelige, der kom en Mand /fra........
med sin Kone; mens jeg paa en Station var ude af Vognen
fik han at vide hvem jeg var og begyndte at han hørte at
han var sammen med en Mand, som havde skaffet ham
mange glade Timer, Konen, som skjelede, var meget hjertelig
og fortalte om en Fru Jagtraadinde hun veed, som altid
sagde naar hun hørte det var en Bog af Andersen: giv hid.
Meget Vrøvleri ved Ompakning og Indskibn[ing] i Harburg[;]
kom til Hamburg; Overkeln[ere]n hos Streit fortalte
at han havde læst i Aviserne om min særdeles Optagelse i
London. Det er Kongens Geburtsdag, ved Altona flagede
Skibene; en komisk Hamborger om Bord, der idelig talte
om Stormen og Bølgerne; »nu er den største Fare forbi!«
sagde han til Frøken Braun, da vi kom om een af Øerne,
Brasilianerinden saae paa ham, — her var ikke Tanke om
Fare. »Vi kunne ikke lægge an!« sagde han. — Blev hjemme
hele Aftenen.

Søndag 19. Besøgt Bülow; Middag hos Holcks, var med
dem i Stadt Theater og hørte Nebucudonoser, hvori ere
melodieuse Chor, Madam Ferhringer brav. Gik med varmt
Blod og drev. —

Mandag 20. Regn og koldt; kjørt ud til Altona og besøgt
Zeise; Middag hos Holcks[.] Sendt Brev til Hambro, Fader

4) Mand] foran er overstreget begyndelsen til et ord P 9) hun] læsningen usikker
11) [] i linierne 11-12 blækklatter 20) Aftenen.] derefter er overstreget St 23)
Ferhringer ɔ: Fehringer

og Søn, til Reventlau; faaet Brev fra Jonna, Henrik og
Eduard, kom ved det sidste ud af mit Humeur; igaar viiste
man mig da strax Corsaren hvori jeg var i fire Billeder, som
beundret Digter; jeg kunde dog ikke lide det. Brev fra Fru
Hartmann. / Stor Lyst til Daarlighed, det stikker i Blodet[,]
gik flere Gange op og ned af Gaden og derpaa ligesom før
hjem igjen, jeg er en Nar! mit Hjerte bankede. Gammel
Nar!

Tirsdag 21 Sov daarlig, oppe før 6. Traf paa Jernbanen
Søeofficeren Middelboe og Frue; Til Nabo i Vognen var et
ungt, lystigt Selskab, Een af Damerne der sang eller rettere
hvinede, vi disputerede om hun var gal, eller om det var
[et] »Fruentimmer«, de unge Mennesker havde taget med
til Lystighed; de vare net klædte. I Kiel lunken Modtagelse
hos Fru Sommer, hun var syg; Hauch var i Sverrig; rædsomt
kjedeligt, Blæst og Bygeveir. Senere kom Sommer, særdeles
hjertelig Modtagelse.

Onsdag 22. Smukt Veir, bestemt at tage med Sommer,
som lovede mig en Kahyt alene. Skrækkelig Sladder med
Fru Hauch og dog fornuftigt; Døttrene synes at være inde i
alle Forhold som Moderen; Mødt nogle Officerer som
kjendte mig; ventet Emil Hornemann. —

10) Til] først skrevet k so 11) Damerne] ms. har Damenerne 22) Hornemann.
—] resten af siden og næste side er ubeskrevet

1848.
Til Fyen 1848

Torsdag 11 [Mai]: Klokken 10 om Aftenen paa Jernbanen
til Roeskilde; fra Banegaarden saae jeg Byen ligge i
stille Ro, som var det en Søvn; deiligt Veir, stjerneklart;
Roeskilde Taarne ragede op i Luften, jeg tænkte paa Christian
den ottende der i sin Ro, og Krigen for os. — I Deligensen
var en Boghandler (Gudmundsen,?) fra Schlesvig,
født Islænder; han nævnte en Student i Upsala Jenny Lind
havde været forlovet med; fortalte om sin Flugt fra Schlesvig,
Dynger af Liig, især Preusere, ved Danevirke; Slette Vertshuse
fandt vi, Alt sov og var lukket i Ringsted hvor vi stode
i Træk og Vind i Forstuen.

Fredag 12. I Korsøer traf vi en Deel af Hes[t]garden.
Paa Dampskibet Lauritz Skou, der skulde med Raport til
Middelfart; han fortalte hvorledes at Folk der vare fløttede
ud paa Marken for Bombardement. Hørte i Nyborg at der
laae 40 Mand paa Glorup[,] at hele Fyen var stærkt besat
med Trupper. Ny Landevei tæt forbi Holk[en]havn, ½ Miil
kortere til Glorup; ved Frøerup traf vi Trupperne øve sig;
Præste Madammer og Jomfruer vare ude at see paa det.
Mødte Excellensen som kjørte i Besøg paa Holkenhavn. Traf

13) og] først skrevet i 14) Hes[t]garden] hul i papiret 18) Glorup[,] hul i
papiret 19) Holk[en]havn] hul i papiret

Lumby, i det Geværet faldt om, Skudet streifede hans Øie,
han besvimede og da han vaagnede hørte han dem lee, thi
han havde raabt: »Det var da en lumpen Død! jeg er Frivillig
Testmand ved tredie Batallion!« — Lumby, fortalte
Officererne mig stod melankolsk og lænede sig til Geværet,
nogle Bønder gik forbi hvor de andre Geværer tæt foran ham
[vare] opstillede og kom til at støde dem [omkuld, man]
hørte Skuddet og saae Lumby styrte [til Jorden, sk]udt neden
fra Kjæben opad, Munden / flænget og et Stykke Kjød med
Skjæg bortskudt, han udstødte et Par svage Suk; blev svøbt
i et Danebrog og lagt i Jorden. Lieutenant Høst, som er her
græd. — Lieutenant Dreier ved Jægerne fortalte mig det. —
Paa Lazaretterne stinke de Saarede fælt, de som ere skudte i
Underlivet, gaae Exkrementerne ud paa Siden af. — Talt om
Aftenen en heel Deel med Capitain Blom, der talte meget
frit. Læst to Eventyr.

Søndag 14 deiligt Veir, Skoven fredelig smuk; jeg føler
mig saa deilig løst fra Kjøbenhavns Tryk, føler mig selv
bedre og Menneskene om mig ogsaa, større Begeistring kommer
her naturlig frem hos mig. »Naar kommer Svensken?«
er det levende Spørgsmaal her hos Alle. — Fik af Excellensen
de første Jordbær. General Hedemann fortalte igaar, at de
preusiske Officerer ovre paa Snoghøi, havde sendt Blomster,
med en Parlamentair, til Frøknerne Riegels fra deres Have,
at de skulde dog have nogle af deres smukke Blomster, et
Digt fulgte med. — Vesit hos Major Blom og de Frivillige.

1) Lumby] først skrevet Lundby 4) ved] skrevet over overstreget komma 4) Batallion]
t først skrevet l 4) Lumby ɔ: J. Th. Lundbye 7) [] i linierne 7-8]
hjørne afrevet 21) Spørgsmaal] først skrevet Spørs 26) Vesit] først skrevet B

Til Middag kom en Frivillig Hansen, Søstersøn af Conferensraad
Kock, han havde, af Feber, ligget paa Lazarettet
paa Augustenborg i Hertugindens Seng. (Enkehertugindens),
de fik der baade Asparges og Kapuner. — Læst Eventyr om
Aftenen.

Mandag 15 Grimur Thomsens Geburtsdag, sendt Brev til
ham og en lille Sæddel til Eduard. Major Blom fortalte om
Flugten fra Flensborg; vore havde efter Slaget, ligget paa
den vaade Mark og kom efter Marsch til Flensborg hvor de
lagde sig til Ro; henimod Aften blæste [s] til Afmarsch for
de friske Tropper, som ikke havde været i Ilden, en Ordre
der tidligere var bestemt, et andet Sted blæstes andre sammen
og nu kom just nogle Flygtende; vore vaagne, hørte de
sidste skrige at Preuserne kom, Beboerne, som gjerne vilde
have vore ud af Byen for at i denne ikke et nyt Angreb
skulde skee, drev paa dem, for at faae dem afsted og nu gik
det i flyvende Fart, til Hest og til Vogns, Krudtkasserne
dandsede og Ildgnister stod under dem, de kunde have
sprunget; imidlertid / gik 3die Batallion stille langs Fortouget
ud af Byen, men de Flygtende saae ikke derpaa. — I Dag har
Major Blom forladt os, i det han har selv faaet Overkomando
over en Batalli[o]n[.] Rygtet gaaer at General Guldberg der
har faaet sin Afskeed er blevet sindssvag og troer at han er
Carl XII.

Tirsdag 16. Meget varmt. — Her er en Skyden rundt om
med Skarpt, saa man neppe veed hvor man skal gaae. Besøgt
Jomf Ibsen. Kjøretour med Excellensen gjennem Svindinge

6) Mandag 15] i margen ud for linierne 6-8 er tilføjet på langs 1848 8) ligget]
først skrevet vaa el. lign. 9) hvor] først skrevet ved el. lign.

og Langaa. Bjerring har i Dag en Søn i Kirken. Droslerne og
Nattergalerne slaae. Underlig Brandtaage, Maanen rød. —

Onsdag 17. Spadseret, læst Mid-Lothians Hjerte. Meget
varmt. Intet nyt fra Leiren.

Torsdag 18. De Andre kjørt til Vedholm, jeg valgt at blive
hjemme; Alle Officerer til 3die Compagnie vare her og drak
Thee om det store Steenbord i Aleen. En Tværmose syntes
jeg godt om. De fortalte om deres overnatten paa Gaden i
en slesvigs Landsby, hele Batalli[on]en udstrakt langs Husene,
med Tornüster under Hovedet, i Regn og Blæst. Sammentrængning
i et lille Kammer; Linstov sat paa en Drag[k]iste
med tungt Messing Beslag der trykkede ham op i Kjødet
mens han sov. — Senere havde Oberst Lieutnanten
(Nielsen) Punschegilde.

Fredag 19. Store Bededag; kjørt med Damerne til Svindinge
Kirke hvor en ung Riis prædikede (Søn af min Slagelse
Religions Lærer) han berørte Krigen og Fjenden i
Jylland, een Soldat især græd; — stor Middag her hjemme,
skrev en Deel paa Roman [en.] Besøg af de to Frivillige Testmann
og Hansen.

Løverdag 20. Skrevet paa Romanen. Regnveir, Alt forfrisket
og godt. Læst høit hver Aften. — x fortalte om en
Dame som havde særdeles Interesse for ham og ved Afskeden
forærede ham et Stykke Ost, som han gjemte i sin Koffert
og glemte: hvad lugter her af, sagde han til Karlen & /

Søndag 21. Gik op til Docterens og drak Kaffe; Lieutenant
Bentsen der et vakkert Menneske, til Middag her tre Officerer
fra Mollerup, hvor der er indqvarteret 50 Menige. Det

1) en Søn ɔ: en Datter 4) Leiren] først skrevet K 26) 21] først skrevet 20

er Jægere; den ene Officeer har været Underofficeer og er
et vakkert Menneske; der var ogsaa denne Sørensen, som blev
Student med mig, som tog min Bog uden at betale, han har
nu med Pengekassen at gjøre, — Spadseret og læst i Røde
Robin. Aftenen læst i min Roman.

Mandag 22. Brev fra Eduard Collin og Richard Bentley,
sendt Brev til Jette Wulff. — Foræret i Aleen nogle Landsoldater
et Par trykte Viser. — Det er et særdeles deiligt Veir,
medens de excerserede paa Veien skjød deiligt et heelt Stykke
Roman fremad, senere op ad Dagen fik jeg Tittelen for den:
De to Baronesser, i Dag en rigtig Dag til at faae Roman i. —

Tirsdag 23. Skrevet flittig paa Romanen; mindre vel;
frelst en Regnorm der blev holdt af en Bille. — I Dag kom
Marschordre at alle vore Officerer og Soldater skulle bryde
op i Morgen for at indlægges 2½ Miil herfra op mod Faaborg;
der var lidt Veemod i denne Bryden op, nu have de
været her over 14 Dage; den Frivillige Petersen var især
stille og alvorlig; Gud veed hvem af dem man samles med.
Igaar gik Lieutenant Olsen til Korsør for at indøve Tropper.
En deilig Sommer-Dag. — (Oberstlieutenant Nielsen, Capitain
Hohlenberg, Lægerne Bricka og Skov) Frivillig Moltke
og Petersen, Lieutenant Skive, Høst &

Onsdag 24. Til Morgen siger Tjeneren mig at i Nat kom
Ordre at Tropperne blev indtil videre, og Oberstlieutenant
Nielsen fik sin Afsked, han skal fra 2 i Nat have græt og
sagt nu kunde han gaae at tigge; han var ikke afholdt af

4) i Røde] først skrevet M 6) 22] først skrevet 21 12) 23] først skrevet 22
18) hvem] først skrevet naa 20) Sommer-Dag] S først skrevet D 22) Lieutenant]
indføjet over linien 23) 24] først skrevet 23 26) af] først skrevet i

sine Folk og duede nok ikke. Jeg har ligesom lidt Feber i
Dag; Excellensen og Damerne ere kjørte til Sehested-Juul.
Efterretning om Preuserne forlange 4 Millioner Brandskat
af Jyderne, vi skulle nu drive dem ud, vore faae Folk, uden
Hjælp, det er Undergang. — I forrige Uge er Theodor gaaet
med Belona, og Stampe og Waldemar er gaaet, Gud veed
naar og hvorledes jeg seer dem. Bricka fortalte om Natten
paa Heden hvor Batallionen laae i en Landsby og han
maatte indrette sig Kirken, som Lazareth, der tændte han
Lys; Skud hørtes. /

Torsdag 25. Brev fra Richard Bentley og fra Grimur
Thomsen. Til imorgen er Hohlenbergs Frue indbudt; spadseret
og talt med den svenske Officeer Mörk. Til Aften kom
Ordre at alle Tropperne skulde afsted imorgen Klokken 3
til Faaborg. Forkjølet.

Fredag 26. Alle draget bort; stor Uro hele Natten. Besøg
af Fru Lindegaard, der sagde at det danske Flag vaiede i
Fredericia og paa Snoghøi. Sendt Pakke til Eduard med
Brev til ham, Lohmeyer og Grimur Thomsen. Brev til Ingemann.
Koldt Veir.

Løverdag 27. Skylregn den meeste Deel af Natten. Det
er meget koldt. Efterretning om at Preuserne have trukket
sig ud af Jylland; det danske Flag vaier i Fredericia. — Kjørt
med Excellensen over til Ørebækkelunde og condoleret. Brev
fra Christian Wulff, som tilbød mig at boe i sine Værelser
naar jeg kom til Kjøbenhavn. Brev fra Jette Wulff.

Søndag 28. Mit Blod skrækkelig sandseligt +. Det er en
halv Galskab, jeg kan ikke nære mig! — Brev til Jette og

21) Det] først skrevet K 25) tilbød] først skrevet tilbud et. lign.

Huus i Sønderborg Vertshuus; om de danske frivillige, der
sang til den tydske Pige, som kom med Bollen:

»Wir wollen ihn nicht haben!

der Mäsigkeitsverein!« — Brev fra Ingemann.

Fredag 2; yperlig oplagt til at skrive paa Romanen [;] fik
Capitlet om Kirken. — Besøgt om Morgenen Winthers. Lyst
til at tage til Als. Kjørt Tour med Excellensen til Møllen og
gjennem Langaae og Rygaard. Brev til Eduard Collin +.

Løverdag 3. Reenskrevet; træt i alle Lemmer.

Søndag 4 Præste Gilde da Bjering fra Langeaae holdt
sin Tiltrædelses Prædiken i Swindinge. —

Mandag 5 Brev til Chr: Voigt i Faaborg, som jeg igjen
om Aftenen fik Svar fra. Excellensen indbudt mig at blive
8 a 14 Dage end[n]u, da han ikke reiser paa Torsdag efter
som svenske Tropper komme. — Brev til Eduard. Canonade
hele Dagen.

Tirsdag 6. Besøgt Bjerrings. Idag reiste Excel: Carl og
Otto Moltke, den sidste indbød mig, paa Hjemreisen at besøge
sig paa Espe.

Onsdag [7]. I Knibe med reent Tøi, endelig fik jeg da.
Efterretning fra Krigsskuepladsen Major Blom dræbt. Nordmanden
Løvenskjold dødelig saaret og fanget af Preuserne;
det var i Mandags et stort Slag; imorgen ventes Svenskerne,
de skal tages [imod] med Sange i Nyborg, Frøken Raben
reise, desværre er ikke Plads for mig paa Vognen. Ilde stemt
over Slaget, Waldemar og Henrik Stampe er jeg gruelig
angest for. Winther tilbudt mig sin Vogn til Nyborg.

Torsdag 8, gik til Doctor Winther, blev syg af Solhede,

11) sin] først skrevet sit

Karlen sagde at han fra Svindinge Taarn saae Røg af Dampskibe,
men det var ikke saa! kjørte til Nyborg; Porten pyntet
med Blomster, det svenske og danske Vaaben en Tribune
for de Syngende paa Skibsbroen. Kold, høflig Modtagelse hos
Agent Suhr og Gyldenkrone, her var Fru Dannemand født
Schulin. Torden og Regn; forgjæves Venten; kjørte hjem
igjen Klokken halv 7 (Brev til Eduard). / Kammerherre
Johan Bülov var i Nyborg; saae fra Svindinge Banke de
Svenske Fartøier gaae ind i Nyborgfjord. Efterretning om at
Preuserne gik nord paa igjen Folk flygte fra Kolding.

Fredag 9. Excellensen bragte Efterretning at en Kureer
havde mældt i Nyborg 20000 Preusere indtruffet til Kiel.
Seet Jomfru Ibsens Arangement for de Svenske, vi skulle
have 16 Officere med Opvartere og 20 Spillemænd og Underofficerer.
Skrev til Bülov, og Tjeneren red med Brevet;
vi faae ingen Svenske imorgen og maaskee slet ingen; Rygtet
om Russerne er ikke sandt. Kjørt en smuk Tour, i Frørup
holdt en eensom svensk Soldat i en Vogn, Bønder stod rundt
om, een kom med et Horn og tudede til Stævne. — Skrevet
til Ingemann. (Heste Fraade i Øiet)

Løverdag 10 Ondt i Ryggen; Excellensen mindre elskværdig,
kjedelig høflig med Complimenter, kjed derfor af at
være her. —

Søndag 11 Pindsedag. Med Præsten Engelhardt fra Ørbæk
kom tre svenske Officerer til Middag Lieutenant Warnsted

8) Johan] indføjet over linien 8) Svindinge] først skrevet Ban 8) de] ms. har
det 9) Fartøier] først skrevet Fartøir el. lign. 12) Preusere] meningen er nok
Russere, se linie 17 20) Ingemann] først skrevet E 23) her.-] derefter er
skrevet In 24) Engelhardt ɔ: Engelbreth 25) Warnsted] først skrevet
Warnsteg

blond med kornblaa Øine, Nat og Dag, der saa ud som
en gammel Ridder af Henrik VIII Slags han boer i Wenersborg,
hvor han bad mig besøge sig, talte om en dansk Bøgh,
der skrev under Navnet Staal og kjendte mig. Capitain von
Kock der eier Nygaard ved Troldhätta, han bad mig komme
der til sig. — Vi gik gjennem Dyrehaven, saa Beltet fra Sophienlund,
foræret dem den Frivillige, de gav mig en svensk
Vise, meget elskværdige Mennesker. Brev fra Eduard og lille
Louise, Brev fra Frøken Bremer som sender mig sin ny Roman.

Mandag 12. Brev til Waldemar Drevsen, som jeg haaber
er i Kolding, Jægerchoret er revet op. / fik Hilsen fra de
svenske Officerer, som med deres Folk brød op imorges Kl
6. I deres Compagni er 4 Mand, som Hertugen har maatte
levere mod sig fra sin svenske Eiendom. sendt Brev til Jette
Wulff og Fru Balling, til Eduard Collin og Luise samt Grimur
Thomsen, om Aftenen Besøg af Sehested Juul, Brødrene
Schack vare med. Brev til Ingemann.

Tirsdag 12. [ɔ: 13.] Dr Winthers Kone faaet sig en Datter;
skrækkeligt hedt. Excellensen gammel og ikke saadan
idelig galant som han pleier, jeg har nok været her forlænge,
og han har glemt han selv har bedet og nødet mig der til. —
Rygtet siger at Li[e]utnant Kjær, Husarofficeren er skudt;
den unge smukke Mand, jeg sagde ham Farvel, saa ham
ride bort, han hilste op til Vinduet, han var saa bleg. — Maaskee
hans Fader Prindsen af Nøer selv har skudt det Gevær
af, hvor Skudet ramte ham. —

6) til] indføjet over linien 8) Vise] først skrevet Svise 11) Jægerchoret] først
skrevet Jægerkoret, meningen er: Jægercorpset 11) de] først skrevet S 15)
Eduard] først skrevet In 16) om] foran er overstreget Gik lidt

Onsdag 13. [ɔ: 14.] Kjær ikke skudt men fanget, hørte vi
paa Hesselagergaard hvorhen vi kjørte; spadserede med den
unge Dons i Haven og op paa en Høide hvorfra vi saae vidt om,
Gaarden bygget af Cansler Friis! — deiligt Veir, Beltet saa blaat,
Langeland saa nær. — Sov slet ved Tanken om at gaae til Als

Torsdag 14. [ɔ: 15.] Kjørt til Svendborg Klokken 3½
om Eftermiddagen og tog ind hos Kammerjunker Jessen,
deilig Udsigt fra Sovkammeret, seilede med ham ud, han
sagde til Manden som roede, om mig at jeg havde skrevet
en heel Bog om »Hulgaden« hvor denne boede, i Begyndelsen
betvivlede han, men sagde saa: ja det er da ogsaa den
ældste Gade i Svendborg. Dichmann bevæget over sin Søn
der var faldet, skudt gjennem Blæren. Jessen fortalte om
Als da vore Krigere kom tilbage fra Slaget ved Düppel,
Gosmann sad og sov paa en Trappe, over 1000 Mand gik
ud at svømme[,] et Huus befæstet, Vinduerne tilmurede, et
Stykke sad til i Høide, en Kalkbøtte Skriverbord. — De danske
Soldater havde taget nogle Risengryn fra Preuserne, kogt
disse og en Soldat med preusisk Kappe og Pikkelhue sad med
og spiiste, / og brokkede Tydsk, »thi der skulde dog en Preuser
med at spise sine Gryn!« sagde de; Lieut: Kaas viist
sig flink. Der seer ud som et Markede i Gaderne. — Uvis
om jeg skulde blive eller gaae med, bestemt det til næste
Mandag. Kjørt hjem, det var meget koldt. — (Saint Cyr
spurgt efter mig)

Fredag 15. [ɔ: 16.] De Svenske undrede sig over at de
danske Damer vare brogede klædte i Sverrig gik Damerne

2) spadserede] først skrevet spadseret 15) Gosmann ɔ: Gusmann 16) et
Stykke] et først skrevet en 24) Saint] først skrevet St C

sort klædte af Sorg for Danmark. Klokkerne ringede for os.
— Brev fra Jette Wulff.

Løverdag 17. Skrevet hver Dag flittig paa Romanen kjørt
til Mølleren i Frøerup, gaaet med Grevinden til Frøerup
Kilde, høide til Høiere, Elletræer til Venstre. Smuk Udsigt
fra Kilden, kjørt om ad den anden Mølle hjem

Søndag 18. Særdeles hedt; stort Selskab af Sehsted Juuls,
Dons's, General Lützen fra Nyborg, Føhns, & — Tordenveir
ved Bordet; uvis om jeg vil gaae til Sjælland eller Als imorgen.
Endt Søerøveren. —

Mandag 19. En kjedelig Uvished med mig selv, Excellensen
lod mig faae Vogn hvor hen jeg vilde; jeg besluttede at
Winther skulde afgjøre det, Frøken Charlotte Raben, sagde
det var Frygt for Fjenden, Grevinden, raadede halv til; jeg
kjørte, uvis endnu om hvad jeg vilde, Winther ikke hjemme;
saae den nyfødte lille Pige, Fru Winther skulde nu afgjøre,
hun sagde til Nyborg og jeg lod Kudsken kjøre, men da vi
var paa Veien leed jeg formelig, jeg besluttede at var en
Mand den første jeg mødte vilde jeg vende om, det var en
Pige — jeg kjørte, leed og havde jeg ikke skammet mig for
Kudsken havde jeg vendt om til Svendborg; i Nyborg traf
jeg Doct: Kaiser, der sagde mig, at Waldemar var vel, indbød
mig at gaae til Odense / med sig, det vilde jeg ikke da
mit Tøi alt var ombord. — Her traf jeg Brockdorff ved Jægerne,
som sagde mig, at Waldemar var rask; fortalte om en
Fjendtlig der var skudt Tænder og Tunge bort paa. — Keiser

3) 17] først skrevet 16 7) 18] først skrevet 17 7) Sehsted] først skrevet Sehsteds
8) Føhns ɔ: Fønss 11) 19] først skrevet 18 24) Tøi] derefter er skrevet og
måske overstreget et ulæst ord, 2-3 bogstaver, k[..] 26) Keiser] først skrevet D

havde sagt mig at Stampe var paa Als, skrækkelig kjed af
det; En Baad med Svenske landede i Nyborg, Norske kom i
en Baad fra Sprogø. Blev i Korsør, hvor den unge Tegner
tilbød mig Plads paa Dampskibet »Dragen« naar det gik til
Als. Smuk Solnedgang. Stillet min Seng til op til Vinduet. —

Tirsdag 20. Extrapost til Espe (2 Rdlr) = venlig Modtagelse.
— Et Skib løb af Stabelen i Skjælskjør. — Skrevet til
Excellensen Moltke paa Glorup. Kjørt ned til Skrænterne
seet Nyborg Spiir, Sprogø & — Amtmand Moltke og Fruen
Thusnelda, han syntes ikke om jeg talte tydsk til Broderdatteren
som de Alle talte tydsk til; ikke følt mig hyggelig, blev
kjed af at gaae. — Maatte om Aftenen fortælle nogle Eventyr.

Onsdag 21. Spadseret lidt ned mod Stranden. Kjørt efter
Bordet til Basnæs; gjennem Skjælskjør, der var Market,
Solhede, Bøndernes Vadmels Kofter dunstede. En Dreie Indretning
med Kaner og Heste. — Basnæs er opført fra ny i
disse sidste Aar, seer ud, som et Slot fra Engeland, eller en
gammel B[org,] to Taarne, en smuk Portal, Væ[relserne] malede
pompeianske, hun førte [mig til] Manden. Det nydeligste
Hønsehuus, Væ[relse] for Hønsepigen, som for en Familie
uden for Bondestanden. Et smukt Huus for Gartneren
i Tyrolerstiil, Voldgrave rundt om, Udsigt til Beltet ud mod
Falster. Her kom i Besøg Fru Oxholm født Krog og Frøken
Oxholm. Kjørt hjem, smuk Solnedgang, men stærk Kulde — /

Torsdag 22. Graat Veir. Badet ude i store Belt. Kjørt
Klokken 12 til Slagelse, fra Bjerrebybanker (?) en stor Udsigt

7) i Skjælskjør] først skrevet ved 10) Thusnelda] foran er påbegyndt et ord, F
el. lign. 18) [] i linjerne 18-20] hul i papiret 19) hun førte] læsningen usikker
26) Bjerrebybanker ɔ: Bjergby Banker

over det flade Land ned mod Korsør. — Var en halv Time
i Slagelse, kjørt til Sorø, hvor jeg ved at kjøre forbi Øehlenschlægers
saae Frøken Cold i Vinduet. Boer hos Ingemanns
i de gamle Værelser oven paa. —

Fredag [23]. Læst høit af Romanen. Brev fra Excellensen
Moltke. Brev hjem til Faderen Collin og Jette Wulff. —

Løverdag [24], Middag med Ingemann hos Øehlenschlæger
læst her høit af Romanen, Fru Bruun hører paa det. —

Søndag [25.] Skrækkelig Regnveir. — Læst Roman saa jeg
er træt og ødelagt. —

Mandag 26. Svenske komne[,] var ude [ved] Landeveien
at tage imod dem[,] [talt] med flere Menige, gik træt hjem,
[her] kom Hjorts Søn fra Faderen om jeg vilde komme ud
til Svenskerne, jeg blev gal i Hovedet at just han sendte
sin Søn, fik Fru Øehlenschlæger til at gaae ud at see om de
vare der, og da var de borte; Skjændtes med Johannes. Lynende
gal; Ingemanns ene Bemærkning mod Romanen, [jeg]
var skrækkelig heftig. Endt Romanen. — /

[December ] 1848

Mandag 18. Lidt febril hele Dagen for Festforestillingen;
spiiste hos Ørsteds, gik saa paa Theatret; stod bag Coulisen
paa Hofdamesiden; Næsten tre Gange stormende Bifald,
men jeg var saa afficeret at det lød for mig som Mishag.
Folk betydelig bevæget. —

11) [ved] hul i papiret 12) [talt] hul i papiret 13) [her] hul i papiret 16) der]
foran er overstreget borte 17) [jeg] hjørne afrevet, spor af bogstaverne eg er bevaret

Tirsdag 19. Berlingstidende refereret Forspillet, saaledes
at jeg ikke veed om det er skrevet i Dumhed eller Ondskab;
jeg var lynende gal. —

Onsdag 20. Flyveposten, fra det overskouske Standpunkt
bedre end jeg havde troet. Men i Brauns »Folket«, blev Forspillet
kaldet »fortvivlet«, at jeg vilde give de Danske en
Sandsekage fordi de ikke havde passet paa ved Schlesvig, at
derfor lod jeg en Soldat sove paa sin Post. — At det var væmmeligt
det evige Danmark og Danebrog (?) at vi skulde lade
andre rose os og ikke vi selv, da det ellers klang, som »Jakob
von Thyboe«; Jeg blev overrasket, men ikke afficeret. Middag
hos Gener: Saaby. Om Aftenen gik Forspillet anden
Gang og blev, uagtet det første var taget mod med Jubel, nu
særdeles lunkent modtaget. — O Publicum hvor er Du et
Barn! — Det danske Folk kan blive hidsigt, men ikke begeistret.
— En kold, foragtelig Følelse mod Publicum. —
Havde Frøken Bræmer og Fru Hartmann i Theatret.

Torsdag 21. Indbudt til Ministeren Zahrtmann hvis Geburtsdag
det var, men kom ikke, fik derimod fra Fru Zahrtmann
en smuk Reisehue som hun selv havde gjort; spiiste
hos H. C. Ørsted, det var Broderens Geburtsdag; jeg sad
mellem Provst Tryde og Professor Sibbern. / var indbudt hos
Christian Wulff men tog ei derhen. Blev om Aftenen hjemme.

Fredag 22. Brev fra Lorck. 6 Exemplarer af mine illustrerede
Eventyr; en smigrende tydsk Critik over dem i Illustrirte
Zeitung. — Ingen Middagsmad. — Pakket ind om Aftenen.

3) gal. —] derefter er overstreget Talt med Oversk 9) vi] tilføjet over linien,
derunder er overstreget jeg 10) Jakob] først skrevet Jakop 12) Middag hos
Gener: Saaby] tilføjet i marginen ud for linierne5-11 13) første ɔ: første
Gang 15) Det] først skrevet Den

Løverdag 23. Paa Jernbanen Klokken 8; vi vare saa
mange Pasagere at vi først kom afsted halv 9; var i Vogn
med Moltke Nytschau, Dumreicher, Føns. Den Første henrykt
over min Roman. — Ved høie Thostrup maatte, for
Vogns Skyld, ventes til Kl 11½. kjørt paa aaben Vogn til
Kjøge; Frits og de andre toge til Kjøgegaard, jeg kjørte ene
til Bregentved, kom til Spisetid, fik Generalens Kammer. Læste
om Aftenen det meeste af første Deel af de to Baronesser.
— I Aften gaaer mit Forspil 3 Gang.

Søndag 24. Stødt min ene Th. — spadseret, Prøve paa en
Nat i Roeskilde. — Dovnet. — Juleaften. 2 Juletræer med Danebrog
i Toppen. Fik en Papirstrykker med Tassos Billed
og et Billede af St Bernhardshundene. — Leget.

Mandag 25. Læst i Adam Homo (2 Deel) hver Dag.
Spiist og spadseret. — Søen aaben, ingen Snee, lidt Riim paa
den friske Mos, det eneste Grønne; Serinbuskene store
Knoppe; taget nogle og sat i Vand. Om Aftenen Comedie.
Mikkelsen sagde »Matrosens Bryllup«, Cadetten Veddel
sang om »Krigen derovre«. Jeg fortalte Svinedrengen. Tilsidst
spilledes »En Nat i Roskilde«.

Tirsdag 26. Spadseret, dovnet. Bal, kun halv saa mange,
som ellers. Frøken von Witzleben Hofdamen fra Oldenborg
var her som Vemmeltofte Stiftsdame. Drak Champagne; gik
i Seng Klokken 2.

Onsdag 27. Sovet til over Klok 10; spadseret i Skoven,
der staaer sort og død.

9) I] foran er overstreget Søndag 2 13) et] først skrevet en 19) om] foran er
påbegyndt K 19) Jeg] først skrevet T

1849.
Kjøbenhavn til Sverrig 1849.

Torsdag den 18. [ɔ: 17. Mai]. Christi-Himmelfartsdag;
sov kun lidt om Natten; Klokken henimod 7 kom Otto
Møller og hjalp med at pakke ind; da der ei var Plads i
Kufferten laant en Natsæk hos Hartmanns. Nu kom Gottlieb
Collin og blev til jeg tog bort, Hartmann kom ogsaa. — Gik
ombord paa Øresund. Faderen Collin kom nu at sige mig
lev vel; det blæste stærkt. Grev Pipper fortalte mig Mimi
Zahrtmanns Forlovelse med Grev Holstein. Nu kom Eduard
og Jette. Ombord Carstensen med sin Kone og en Kjøbmand
Levyson, denne vilde til Göthenborg. — Ved Toldboden stod
igjen den gamle Collin yderst ude, han var den sidste jeg
saae ved Kjøbenhavn. Ved Rongsted kom Damer ud og da
jeg svingede med Hatten hilsede de med Tørklædet, de maa
have kjendt mig; stærk Blæst; vi kom til Helsingøer her laae
et Damp Skib, som kom fra Wismar, det havde og et hvidt
Flag oppe; Alle Pasagernc hilsede os; man skulde troe de
bragte Freds Efterretninger. — Søen gik stærk, vi kunde ikke
med Dampskibet gaae ind i Havnen; Baad fra Qvarantaineskibet
kom, den dandsede i Luften og paa Dybet; jeg maatte
i den med Levyson, det var et langt Stykke at roe; det var

10) Nu] foran er overstreget Ombord 12) Ved] foran er overstreget Det
17) Damp] indføjet over linien 18) hilsede] ms. har hilsedes

som vi ikke kom frem imellem løftede Bølgen os, saa jeg
gjøs og gav et »Jesus!« — Det killede mig i Fingerspidsene. —
Paa Broen stod Sturzenbecher, der tog venligt imod mig, med
Skjænd fordi jeg ikke havde henvendt mig til ham om at faae
Arangeret Reise, — Tog ind hos Munthe; hele Eftermiddagen
Sturzenbecker hos mig; ude skyller Regnen ned, her er trist
og stille[;] / ønskede inderligt at være ene; gik med S. ned
paa Broen, Hr Levyson kom til og fortalte til S og et Par
Svenske hvor ængstelig jeg havde været i Baaden[,] det forstemte
mig; fulgt med S hjem han boer net. — Var forstemt
besøgte L, syntes godt om Manden, sagde ham at det var
nerveust min Angest. — Gik i godt Lune ind i min Stue efter
at have laant ham De to Baronesser. Nu gaaer Solen skinnende
ned; nede i Stuen synge de smukt Sange. — Svea hvad
bringer Du mig! — jeg har ikke Ro i Tanken endnu til at
tænke paa Reisen. —

Fredag 19 [ɔ: 18]. Fra Helsingborg Kl 6 om Morgenen
Levison blev min Naboe, han fortalte fortroligt om sit Hjem
og sine Forhold. — Bøgeskoven deilig grøn; saae et Sted paa
Reisen en gammel Karreet benyttet som Svinesti. — Kom
seent til Halmstad, den anseeligste Stad paa denne Tour. —
Sukker i Brødet, daarlig Mad. — Kom meget silde til Falkenberg,
en lille By; Levison og jeg maatte ligge i Værelse
sammen;

Løverdag 20 [ɔ: 19]. Afsted Kl 6; Regnveir. Levison har
lært at spille hos Kuhlau, han fortalte om denne at han faldt
med en Flaske som Dreng og slog Øiet ud, maatte længe
holde Sengen og fik da det gamle Claveer frem og spillede

18) fortroligt] først skrevet om el. lign. 25) har] ms. har hars

derved blev Kulau Componist. — Igaar sagde Levison til
Svenskerne om »Kongeord«, i anledning af Kongen, det var
neppe her passende. — I Varberg (en smuk Stad) blev de
to Damer, Moder og Datter, de havde været i Kjøbenhavn
og fulgt Kjæresten, der gik som frivillig Officeer til Danmark.
Stor Steen Natur; nøgne askegraae Klipper; Taage
fra Søen, Træerne bøiede af Vestenvinden, intet saaledes
udsprunget, som i Skaane, smaa Pletter Jord opdyrket. Kom
Kl 7 til Göthaborg og tog ind i Göthakälleren fik et lille
Værelse, som jeg vragede, Levyson sagde høit jeg maatte
have to for Besøgene jeg fik. — /

Søndag 20. Gik til Consul Scheel, der lod sin Tjener føre
mig til de forskjellige jeg søgte, hjertelig Modtagelse af Comerseraad
Wijk; tog Plads paa Dampskibet Polhem, som
gaaer paa Tirsdagmorgen. Regnveir. Gik til Madms: Rolander,
der først undrede sig over at Frøken Bremers Brev var
aabent, syntes glad ved at see mig, sværmet for De to Baronesser,
bad mig om Bidrag til et Qvartalsskrift. — Spiist til
Middag hos Scheels; hjemme Besøg af Comerseraaden og
senere kom fra Madms. Rolander med Brev en Hæredshøfding
Brusevits, der vilde have mig hjem i sin Familie; var
der, gik i Theatret, der er med Træbænk i første Parquet, /
der var faae Folk, uhyggeligt, de gave: en Kone, som springer
ud af Vinduet og en original Pjese, Magister........,
Hovedrollen udførtes af Forfatteren; det handlede om en
gammel Magister, der lever endnu i Stockholm paa Fattighuus

8) smaa] foran er overstreget begyndelsen til et ord: hv[..] 15) Rolander ɔ: Bolander
24) Magister........ ɔ: »Magister Ageholm« af Arthur Ejserman
26) paa Fattighuus] indføjet over linien

og blev kaldet »Arab«, da han kunde saa godt de østerlandske
Sprog; han vilde altid saa gjerne giftes. Det hele var
løse Scener uden Handling og Characteer; jeg gik efter
anden Act. — Boghandler Gumpert kjendte mig fra sin
Loge og kom ned til mig. — Kom hjem Kl 10 +.

Mandag 21 Sendt Brev til Faderen, Eduard og Frøken
Bræmer. Besøg af Gumpert. Gik med Comerceraad Wijk
ud og saae den af ham foranstaltede Havn, Muddermaskiner
ved Damp og et høist nydeligt Badehuus med Marmor-Badekar.
— Blev præsenteret for Dampskibs Capitainen.
Imorges var her Ildebrand, der blev skudt to Canonskud. /
Gik til Gumpert, kjøbte Kort og Reisebog, var hos Scheel
hvor jeg traf Kammeraad Bang og Fru Buttenschön, hun
var kjedelig høflig; gik til Frøken Rolandar, fik tynd Chocolade
og en Bog af Tjörnerös; der var en danskfødt Frue, jeg
fortalte to Eventyr. — Middag hos Wiik, han havde det
grønne Baand paa, der var Landshöfdingen og Biskop Bruun
& alle i fuld Stads, jeg havde kun almindelig klædt mig. —
En ret vakker Frøken havde jeg til bords. — Biskoppen meget
distrai, han kaldte mig Assessor og forvexlede Kiel med
Kolding. (Historien om en distrai Biskop der havde stort
Selskab og skulde gaae for at hente Papir og Blæk, og da
han kom paa sit Værelse og fandt Seng og Alt istand til at
gaae til Ro, huskede ikke andet end at han skulde det, gik
saa i Seng, Fruen ventede og ventede og kom saa, og sagde,
men min Gud vi har jo stort Selskab). Efterbordet da Biskoppen

13) hos] først skrevet med 15) Rolandar ɔ: Bolander

og Landshöfdingen var gaaet, kom det ældste Barn
ind, der blev tydet paa at give hende et Eventyr hun fik det
paa halv svensk og de ældre et med og nu bleve vi alle mere
bekjendt med hverandre. Lovede at komme paa Tilbagereisen
og tage ud hos dem paa Landet. — Fik fra Gumpert
een af Madms Rolanders Bøger, han fulgte mig ombord
Klokken 9; Kl 10 var jeg i min Køie i Polhem, jeg har Kahytten
alene. — Wijk var efter at jeg laae. —

Onsdag 23. [ɔ: Tirsdag 22.] Klokken 6 seilede vi, Klokken
7 var jeg oppe, Solskin men koldt; Kilderne og det / Vaade paa
Klipperne skinnede som var det Snee der laae og smæltede.
Inde i de smaae Dale skinnede Solen mellem Træerne. Ved
Frokostbordet sad tre der talte Tydsk og syntes tilbageholdne
mod mig, det var imidlertid svenske, den ene tydskfødt, her er
faae Pasagerer. En Engelænder har skrevet et Værk over
Sverrig og just roest Polhem (især Restaurationen). Tørre
Klipper som var det Skove indspundne i store Spindelvæv,
guul blomstrende Enge. Blomsterne sige vor Slægt havde for
1000 Aar samme Farver, samme Duft; vi vare saa udviklede
som vi kunne, medens Menneskene ikke vare det. —
Fuld-Maanen er det store Punktom vor Herre sætter 12
Gange og saa kaldes det et Aar. — Engelænderen Ellan, som
vil kjøbe en Eiendom her; en norsk Søekapitain........;
de gaae til Wennersborg; ved Troldhætten ere komne nye
Sluser otte, som ere bredere end de ældre og see ikke saa
storartede ud; her steeg vi af, ledsaget af en Flok Drenge,

10) Kilderne] foran er overstreget det 13) Frokostbordet] først skrevet Frokostbort
18) vor] først skrevet vi 18) Slægt] indføjet over linien 21) Fuld-]
indføjet over linien

der hver havde sin modsigende Forklaring, alle skrigende
i Munden paa hinanden; hvor høit Vandet stod hvor lavt
& Der var Uenighed blandt de Lærde; vi var ved Helvedsfaldet
(?) herfra saae vi heelt op, gik Skovveien langs med
Elven; de fortalte om en Fisker der i disse Dage var druknet
der. (Historien fra Dalerne, om Broderen der kom over paa
en Ø, Ingen ellers kunde komme til, var der fra Søndag til
Onsdag, Broderen for at rædde hans Liv lod binde to[u]g
om sig og eet om Baaden og slap over, frelste Broderen, men
denne døde dog to Dage derefter). Troldhætten maa ses i
enkelte Partier — der er i de senere Aar kommet saa mange
Bygninger, Brug & at det maleriske forsvinder; smukt var
den blaa Røg[.] Var nede ved Øen hvor Jernbroen var, men
havde ikke Smaapenge. — Klokken 5½ herfra til Vennersborg,
en Miil derfra kom et Selskab Herrer fra Wennersborg,
de lagde Mærke til mig, og smilede; de har vist gjort Nar af
mig, siden da de hørte af Capitainen hvem jeg var, kom de
til / mig, vare mine Venner mine Beundrere, Landskamereren
Ryding tilbød sig at være min Fører ved Tilbagekomsten,
jeg erfarede at Frøken Friedenreich nu hedte Fru Warberg. —
Traff en Major Erikson som i fjor havde været i Fyen, (Kone
og Børn saae jeg) sendte med Lieut Kyllenlog (?) Hilsener
til Nat og Dag, Kock og Warnsted. — Her kom ombord den
danske Consul........ fra Udevalla og en norsk Hr Anker.
— Søen gik noget paa Wennern, jeg gik lidt efter g til
Køys, var meget ængstelig, tusinde Ulykker løb gjennem

10) maa] først skrevet er el. lign. 15) kom] k først skrevet s eller f 22) Kyllenlog]
måske menes Gyllenkrok 23) Her] foran er overstreget Seile 24)
........ ɔ: Kuhlman

Hoved. — (Gjennem Hoved gaaer Tankens store Landevei,
paa min kommer underlige Caravanner, fra Digternes Værker,
fra Erindrings Hjem og nye, som Øieblikket føder, der
kommer fromme Barneprosessioner, med vaiende Faner og
glade Hymner, der kommer dandsende Bachanter, (Blodets
vilde Bacchanter med Sange, som jeg er ræd for at nedskrive)
Det blev slet ikke mørk,

Onsdag — 23

vi seilede hele Natten, jeg sov seent og kun lidt. Dette
skrives endnu paa Wennern, hvor her er koldt! I Nat holdt
vi lidt an ved Ecken, Wennern ligger udstrakt for os. Det
blæste op af Dagen. Læst i Tornrös. (Blodløs ɔ: Uhre)
(husk ved Troldhætten den hvide Hest, der stod som en
fortryllet Konge og saae ned fra Klippestykket omgivet af
Graner). Vi seilede henad Høisletten før vi kom til Wigen,
Tiggerdrenge, den ene Las slog den anden; hørte om en
Tigger der havde sex Klædninger paa, den ene over den
anden at han spiiste et Spil gamle Kort, lagde mellem to
Knækkebrød med Smør paa. — Var / mod Aften til en
Birkeskov hvor Monumentet stod som det høieste Punkt ved
Canalen, Alt speilede sig paa Vandet. Paa Vigen blæste det
lidt, den havde Øer og skovgroede Holme, mindede lidt om
den sydlige Deel af Loch Lomond. Det blev smuk Aften. —
Jeg gik til Sengs og saae ikke Carlstad ved Udfarten i
Wettern.

Torsdag 24. Saae om Natten ud af Vinduet, vi vare midt

3) føder] først skrevet fødder 5) dandsende] først skrevet B 5) Blodets] først
skrevet med 8) Onsdag - 23] indføjet mellem to linier 11) Ecken ɔ: Eken
24) Carlstad ɔ: Carlsborg

paa Vettern, den var blikstille; sov igjen men blev lidt over
3 kaldt paa af Consulen at komme op for at see Motala,
jeg foer uvilkaarlig op, kom i Klæderne, men gnaven, da jeg
steeg op var det smukt Veir, men Intet at see og vi kom ei
i Land, gik derfor ned igjen men var vred, fordi han havde
forstyrret min Søvn, endelig sov jeg da igjen og kaldtes paa
henimod 8; gik til Wreta Kirke; i een Grav laae den svenske
Kong Valdemar og den danske Kong Niels; Bønderbørn
kastede Bouquetter af Oxedriver til os. — Følte mig til Kirken
nerveus. Brændende Solhede. Skriver i Sluserne dette. — Gik
over Roxen, glemte at see Munkeboda; ved Sluserne mod
Söderköpping steeg jeg af, gik en Strækning, men det blev
mig for langt at naae Byen, jeg var mat, sad og ventede
ene paa at Skibet kom; Söderköpping meget lille, mellem
her og Mem, mødte vi et Dampskib, gamle Grev Bark var
derpaa, vi kjendte hverandre. — Smuk Aften, men koldt. En
Miil før Stegeborg Ruiner gik jeg til Sengs.

Fredag 25. Vaagnede imorges, da var vi netop ud for det
aabne Hav, blik stille; stod op halv 7; her er et Archipel af
Øer; graa smuldrende Ur-Klipper, med Granskov; Smaa /
Holme, alt Steen; store Granskove, hist og her en rød Gaard,
Søemærket, enkelte Fugle; Havet er som et Speil. — Kort ud
for Södertilge kom Consul Kulmanns Broder og hilsede paa
Broderen, han havde svært ved at komme op og faldt tilbage
i Baaden var nær gaaet overbord; Södertelge seer ud som
en tyrkisk By; Broen paa en Tap, ikke saa storartet synes

7) Grav] først skrevet B 8) Kong Niels ɔ: Kong Niels' Søn Magnus 9) til
Kirken ɔ: paa Vej til Kirken 17) Miil] først skrevet mild 25) overbord]
først skrevet over Bord

mig som første Gang. — I Mælaren Björkö hvor Anskar
prædikede — Øen med en Hat paa en Stang — Bellmanns
Kneipe. Kom til Ridderholmen i Land Kl. 5. — Tog til
Stadt Frankfurth, Verten dansk, Hotellet daarligt og opfyldt;
fik et Værelse i Stuen, med plumpe Træmeubler, Jernskudder
til Dør og Vindue, Pakhuus ligefor, uhyggelig. I Aftenbladet
for igaar stod fra Helsingborg at jeg: en »nobliteret
Resande« var paa Veien til Dalerne. Spadserede over til
Nordmalm, gik ind i Bonniers Boglade; mødte Dr Leo, siden
gik han og Madms. Bergnehr forbi, hun kom ind men
jeg undskyldte at mit Værelse var saa slet og tog ikke mod
hende drak en heel Flaske Bayrisk Øl. —

Løverdag 26. Meget stærk Solhede, gik til Boghandler
Bakke, en sygelig udseende Mand, mødte den unge Beck-Friis;
venlig Modtagelse af Bille, han bad mig spise hos sig
hver Dag naar jeg ei var buden andet Steds; gik til Madms:
Bergnehr, men Adressen førte mig til hendes Onkel, hun
boer 48, mødte hende paa Gaden, hun blev meget glad; gik
til gamle Fru Bremer. / Agathe tog først imod mig, begge
saa glade, saa velbekjendte, Baron Fabian Wrede kom og
kjendte mig fra jeg var her sidst og fra Videnskabs Besøget
i Kjøbenhavn. — Blev indbudt til imorgen. Gik til Fru Wachtmeister;
som jeg ikke traf; derpaa til Beskov, der lige er min
Naboe; han kjendte mig strax af mit Portræt i den tydske
Udgave. Venlig Modtagelse. Stuerne pyntede med Portrætter,
(men ikke mit, see det lagde jeg naturligvis mærke til). —
Meget heed af Varmen. Spadseret med Dr Leo til Ridderholm
han gaaer imorgen til Upsala; var med mit Brev hos

3) Kom til] ms. har Kom i til

Banquieren Arvidson, der var syg; ligger nu og strækker
mig. Gik mod Middag til Præsidenten Hartmannsdorff, en
meget behagelig Mand, han raadede mig til ikke at gaae til
Haparanda, der var saa langt og meest Søereise. — Middag
hos Bille, Præben Bille-Brahe var der, vi spiiste godt og
snakkede, imorges om Poletik, Bille sagde: de Danske ere
altid haardnakkede naar de have Ret, de glemme at de ere
smaa, glemme at see paa deres rette Gavn, saaledes holdt
de fast med Napoleon, vilde ikke slutte sig til de andre Magter
og de maatte afstaae Norge. De laae i Strid med Sverrig
til det fik hele Norge, Danmark summede sig lidt derpaa
og blev nu Ven med Sverrig, sluttede sig med Sympati til
det. Nu hader det Tydskland, og holder paa sin Ret, uagtet
den, efter Omstændighederne, nødes igjen til at opgive en
Deel af den, — men der vil komme en Tid, den forstaaer sin
Plads, at den er Broen mellem Tydskland og Norden, at den
vil staae sig godt med begge Naboer og selv staae sig godt
derved. — Gik til Shicheny, der fløi mig om Halsen og kyssede
mig, hans Forældre have i Ungarn mistet alle deres
Eidendomme, ere fattige; Broderen der gik til Ungarerne,
blev saaret og er nu i Spanien. / fløttet op paa tredie Sal,
god Udsigt, slet Værelse, (1 Rdlr Banqo daglig). Blev
hjemme. +

Søndag 27 Mai — Pindsedag; Klokkerne ringe; meget
varmt, gik ud til Fru Flygare-Carlén, hun var paa Landet.
Drak Kaffe i den lille Have under Broen til Nordmalm;
søgte Hjärta, han er i Paris, Konen boer paa Barne-Engen i

1) Banquieren] foran er overstreget Groseren 10) og] derefter er overstreget
det uagtet Bl 12) sig] derefter er overstreget S

Södermalm. — Skrevet Ballet Program og Brev til Bournonville,
ventet paa Beskov, som skrev mig til i morges, (imorges
var jeg saa uhyggelig ved min Seng at jeg nær var sprunget
op). I en Gad[e] klang slet Claveerspil; tre Daler-Karle, den
ene særdeles smuk, men bleg stod og lyttede dertil. — Udenfor
mit Vindue vaier fra et Skib et Flag, derpaa staaer
»Freden«, mon det er et godt Paaske-Varsel? — Spadseret
med Beskov, han førte mig op paa Theatret, viiste mig Stedet
(omtrent tredie Coulise fra Lamperne til Venstre, (vor
Kongens Side)) hvor Gustav III blev dræbt paa Maskeraden.
— Vi gik op til Scenen af en brolagt Vei, den Heste føres
op [ad], naar de skulle optræde. — (paa dette Theater
har Jenny Lind begyndt. Her er min Mulat opført). — Vi
gik derpaa hen til A. Lindblad, han seer kraftig ud, har et
Jenny Lindsk Ansigt, Hang til Melankoli, jeg syntes om
ham, han yttrede høit til Beskov, at kunde han faae en
Operatext af mig det vilde være nogen Ting for ham; vi
talte om Jenny Lind, han troede heller ikke paa hendes
Giftermaal, men sagde, som jeg »opsat er overstyr«. — Hun
føler sig eensom, sagde han, saa vil hun gifte sig troe det
er bedre, der kom-/mer ogsaa Sorger og saa siger hun, nei, nu
er jeg kjed af det! — Stærk Varme. — Middag hos Fru Bremer,
jeg var næsten over Broen da jeg huskede at have
glemt min Tegnebog, Klokken var over 3, men jeg maatte
tilbage; kom derved en halv Time for seent; der var Baron
Wrede, Grevinde Wachtmeister med Søn og Forlovede

7) Paaske-Varsel ɔ: Pindse-Varsel 13) har] først skrevet er 19) overstyr]
foran er overstreget sat 22) Varme] først skrevet S 25) Baron] tilføjet over linien,
derunder er overstreget Grev

Frøken de Geer gift med en tredie Frøken Bræmer. — Vi spiste
godt, der var livligt og hjemligt, jeg læste Flipperne og
Hørren, den sidste gjorde meest Lykke; gik træt hjem og
saae paa Udsigt. Der kom et Dampskib, 4 Skud, der svaredes
to. Torden er i Veiret. Nogle Dalere blæse, saa melankolsk,
det minder om de bulgariske Spillemænd. —

Mandag 28 tidlig paa Morgenen Besøg af Boghandler
Magister Bagge der bød mig til Middag, derpaa kom med
lignende den unge Grev Wachtmeister. En Schlesviger Etatsraad
Prehn der boer paa Gang her med mig mældte sig.
Digteren Carlén kom, med ham gik jeg til Mellin, der er
blevet temmelig tyk, vandrede saa ud til Humlegaarden for
at besøge Fru Carlén, der var comfortabelt og nydeligt hun
er lille, noget a la Madame Forconi, hun syntes ikke at kjende
til mine Eventyr, men til Romanerne og var især opfyldt af
Klaus og Piltitz. Derude har Byen noget der minder om
Constantinopel. Hos Bille traf jeg Kellermann og gik med
ham til Jomf Fjeldsted Fik igaar Indbydelse for i Dag
hos Banquier Arfwedson, men da det var langt ude i Dyrgaarden
Armilla, afslog jeg samme. / Middag hos Bille;
efter Bordet kjørte jeg med ham ud i Diurgården; her var
Alt i sit første Grønne, Egen lige sprunget ud; mange Mennesker
spadserede her, det var med Gaaende og Kjørende,
som paa Villa Borghese; Udsigten til Södermalmen mindede
mærkeligt om Bosporus kun var det smallere; vi mødte Kel-

1) Frøken de Geer] her har H. C. Andersen først sat to streger, med plads til et eller
to navne, men kun udfyldt pladsen med det ene navn. Meningen er: Grevinde
Wachtmeister med Søn og Forlovede Frøken de Geer [og Justitieraad Quiding]
gift med en tredje Frøken Bræmer. 20) Armilla ɔ: Manilla 23)
Gaaende] foran er overstreget G, dette først skrevet Folk

lermann og Jomf Fjeldsted til Fods; Bille kjørte mig til min
Dør; hjemme skrev jeg første Scene paa Valkyrien. —

Tirsdag 29. Gik til Bille; Intet Nyt hjemme fra; jeg staaer
i Dag i Avisen, mit Portræt hænger hos Bonnier. — Sendt
Brev til Jette Wulff, deri Brev og Opera Plan til Bournonville.
Fik Brev fra Faderen Collin. Gik i Athenæum, hvor
Beskow har indført mig. — Middag hos Beskov hvor jeg traf
Professor Bødtiker og Historikeren Professor Fryxel, han har
et godt ærligt Ansigt, eet af dem man strax føler Tillid til,
ham syntes jeg bedst om af de Svenske jeg endnu har seet.
Jeg læste 3 Eventyr. — Gik i det mindre Theater, som gav
sidste Forestilling, sad hos Beskov, siden kom Fryxel til; vi
saa »Morbroer Pehr« et bredt tydsk Stykke, jeg var mæt da
det var forbi og gik, fulgt af Früxel; Luften deilig sval; store
Skibe for fulde Segl, kom som Aander i hvide Lagner svævende
ind mod Stockholm.

Onsdag 30. Tidlig Besøg af Carlén og Mellin, om at jeg
vilde blive da man paa Løverdag vilde gjøre en lille Fest
for mig. / Gik med Beskow paa Slottet for at præsenteres
Kongen, (imorges da jeg gik ud mødte jeg Krondprindsen
til Hest, han saae saa stift paa mig, jeg hilsede). I Forgemaket
en Mængde decorerede Herrer, flere vare Skribenter,
vor Herre kjender dem; Hazelius Fader havde Opvartning;
blandt de flere jeg præsenteredes for behagede mig især udenrigs
Ministeren........ prægtig Udsigt fra Slottet. Kongen
skal døbe ɔ: slaa til Ridder idag, jeg blev derfor bedet
komme paa Fredag Klokken 10¼. — Mødt paa Gaden

11) det] først skrevet T 16) ind] først skrevet op 17) og] derefter er overstreget
Böttiger 25)........ ɔ: Stierneld

Madms Johansen; siden Berwalls. Besøgt Bagge og Grevinde
Wachtmeister. Jeg har lidt Hovedpine og Kuldegys. Middag
hos Grevinde Wachtmester, hele Familien saaledes ogsaa
Arfwedson med Frue. Gik i italiensk Opera her var uendelig
fuldt og hedt, Dronning Christina, Text af Casanova, Musik
af Foroni, denne mere Ha[r]moni end Melodie, Acten med
de Sammensvorne bedst. — Gode Costumer, og ret gode Decorationer.
— Enkedronningen var i Theatret, en meget gammel
Kone med Vorte paa Kinden, hun sad lige bag ved
mig. — Udenrigs Ministeren Stjerneld, som jeg i Dag traf
i Forgemaket var der. —

Torsdag 31. Stærk Varme, søgte Beckfriis, fandt Josephson,
som har en ypperlig Udsigt, Clara-Søen seer ud som en
Flod; gik til Bille, Bonniers og Mellin, Festen for mig er
Søndag. Gik op paa Syngeskolen til Strandberg her var
gamle Bervall og Jomf: Bergnehr, mødte hende siden med
Søsteren Mad: Kinmanson, denne syntes et livlig rask Fruentimmer.
Gik ombord paa Gauthiod med Madms Johansen
og sendte et Vesitkort til Jenny Lin[d] i Paris, Middag med
Magister Bagge i Littera[tur] Selskabet, langt ude paa Drotninggaden.
/ Der var en stor Mængde Mennesker og Bekjendtskaber
jeg husker ikke flere end Swedbom, Retzius,
og ham jeg traf i Upsala for 13 Aar og viste mig Vei, — jeg
sad hos Beskov ligeoverfor Mellin, der var en gammel General
Præsident, han læste op og læste daarligt, derpaa udbragte
han en Skaal for de to udmærkede Fremmede A fra

3) hele] først skrevet F 3) saaledes] først skrevet og 9) med Vorte paa Kinden]
indføjet over linien 17) et] først skrevet en 19) [ ] i linierne 19-20] hjørne afrevet
24) hos Beskov] først skrevet mellem 26) fra Kjøbenhavn] indføjet over linien

Kjøbenhavn Forfatteren til Improvisatoren og Eventyr fortalte
for Børn, og Dr Leo fra Leipzig Forfatteren til Telegraphen,
— jeg kan ikke nægte jeg følte Sammenstillingen. —
Siden efter Bordet kom Retzius til mig hæftig og forsikkrede
at jeg ikke maatte dømme Svenskens Kjendskab og Beundring
for mig efter Præsidentens Sammenstillen, at man
vidste min Dygtighed og Berømthed, medens den anden
først begyndte at kjendes, Manden meente det godt svarede
jeg og slog det hen. — Lidt efter, udenfor tog Bagge Ordet
og udbragte paa ny en smuk Skaal for mig og for Danmark,
bad mig sige mine Landsmænd at naar de ikke hjalp da var
det ikke det svenske Folks Skyld. Jeg sagde Digtet om:
»Skarpt som et Sværd &« — at flere Skjalde vare komne
til paa svensk og dansk Side og ved disse havde Folkene
mere og mere lært at forstaae hinanden [;] vi følte Hjerteslaget
og det svenske Hjerteslag havde vi just i den sidste Tid
dybt og inderligt følt, som jeg i dette Øieblik, Taarene kom
mig i Øinene, min Haand rystede, de / raabte Hurra rundt
om. Geiers Søn fremsagde derpaa et Digt om Danmarks Ret
til Schlesvig. Jeg følte mig rørt. — Talte med Engelænderen
S som har skrevet Digte til Danmark paa engelsk i den sidste
Tid. En Skaal skulde nu udbringes af Leo, han sagde til
mig at han troede han maatte tale ret democratisk, jeg bad
ham lade være; ja men jeg maa jo tale om Tydskland, sagde
han; Tydskland har saa meget aandeligt Stort i Poesi, sagde
jeg, tal derom og han lovede det og gjorde det tildeels. —

2) fra Leipzig] først skrevet Forfatteren 2) Telegraphen] først skrevet Thele
8) Manden] foran er en overstregning, 2-3 bogstaver 16) Hjerteslag] først skrevet
S 21) S] derefter er nogle bogstaver overstreget

han vilde saa gjerne gjøre hvad han kunde, som nordisk
Konge, men han havde to Riger, hvis Tarv han ogsaa maatte
tænke paa. Jeg sagde ham, at hvad godt det danske Folk
saae han gjorde for det, vilde bringe ham hele dette Folks
Taknemlighed. Vi talede om Arvestorhertugen af Weimar,
som han holdt meget af. Spurgte mig om naar jeg kom tilbage
fra Upsala, at jeg da vilde komme til ham en Middag,
han vilde gjerne see mig en saadan og »Dronningen min
Hustru« sagde han »kjender Deres Skrifter og vil gjerne
personlig lære at kjende Dem«. — Middag hos Justitsraad
Qvieding, her var en Grev Mörner og Datter. — Efter Bordet
gik jeg i Theatret til Den Stumme i Portici. Strandberg
Massanielo, en blød Stemme, Günther Prindsen, han saae
ikke kjøn ud. Sad bag ved Fryxel, blev meget seet paa. Jomf
Norberg dandsede; samme Dandsespræt, / som hjemme.
Theatret er 5 Etager. Gik hjem ved 4 Acts Slutning; talte
i Theatret med Chasei. —

Løverdag 2den Besøgt Leo. (Spadseret op til Clarakirken
for at finde Stagnelii Grav men det er paa den anden Kirkegaard).
— Seilet med Dalkuller over til Diurgaarden at besøge
Ministeren Dues. Kom i en »Væverbaad«; Pigerne
grovt hvidt Linned, Strømpe og Buxe i eet øverst rødt, ned
mod Anklerne hvidt med grønne Hæle, Skoen tyksaallet med
Overlæder heelt op til Skinnebenet, de have Alle lidt friske
grønne Grene bagude nede i Baaden, man seer dem paa
Gaden med en grøn Green, som vilde de dog have lidt af

1) som] først skrevet man 8) han] foran er overstreget saa skulde jeg 11) Mörner]
tilføjet på åben plads 13) Massanielo] først skrevet Massaniels 17)
Chasei ɔ: Ciaffei

langt ned, saae fra den øiede Side saa mild og god ud! — hun
var fæl styg, men hvor smuk kan hun ikke være indvendig!
jeg vil i den ny Roman skildre en saadan grim, med de ædleste
bedste Egenskaber.

Søndag 3. Besøgt unge Wrede og Blixtens, hans Frue og
Søster ere komne imorges med Dampskibet fra Ystad; de
bragte Rygte om snartkommende Fred. Dandseren Gade og
Sangeren Albrecht indtraf med Skibet. Gik ud til Madms
Johansen, saae Jenny Linds Værelser naar hun er her, med
mange Erindringer, hendes Portræt Medalion af Wikmann,
Bysten af Durham & I Athenæum og læst Aviser. Besøgt
Beskov, han har faaet »Kunstens Dannevirke« og »die zwei
Baronessen.« — Middag hos Bille med Etatsraad Prehn, Leo
og Kellermann, hele Conversationen, meest om at reise; jeg
var lidt febril og ilde ved Tanken om at »delinquente« denne
Aftens Festkonge, jeg gruede for de mange Skaaler og den
lange Aften. Kl 7 gik jeg derud; der var Fru Carlén, en
Mængde Damer og Herrer, vi fik Thee, Iis og Aftensmad;
jeg spadserede i Haven med Fru Carleen, da kom en Skare
Børn og omslyngede mig med en stor Blomster-Guirlande,
strøede Blomster paa min Vei, jeg tog det som Spads, spøgte
med Ungerne og især / een lille Pige slog ind paa det, trak
i Guirlanden. En lille tyk Pige saa mærkelig ud, hun stirrede
stift paa mig. — Ved Aftensbordet udbragte Mellin en Skaal
for mig efter at have tydet hen paa min digteriske Virksomhed,
derpaa fremsagdes til mig et Digt skrevet af en Dame
(Vilhelmine), dernæst et smukt Digt af Carlén. Jeg sagde at

10) Portræt] først skrevet B 13) Leo] først skrevet B 26) skrevet] indføjet
over linien.

jeg vilde betragte denne Hjertelighed man ydede mig, som
en Forudbetaling jeg haabede Gud gav mig Kraft til at give
tilbage ved et Arbeide der udtalte min Kjærlighed for Sverrig
og det svenske Folk. — Lystspildigteren, Skuespiller Jolin
sagde en Dalkarle Historie. Almlöf (?) fremsagde et Digt,
der udbragtes Skaal for Leo, og for Madms Fjeldsted og
Kellermann. Orchesteret spillede flere smukke Stykker og
begyndte med: Der er et yndigt Land. — Strandberg, Wallin
og Günther sang fiirstemmige Sange. Günther behagede mig
meget, han var særdeles elegant og elskværdig. Fru Strandberg
er en nydelig lille Kone, meget jomfruelig. — Klokken
11 kjørte jeg hjem omtrent 9 ȋ kostede den lille Tour; glad
ved at det var gaaet saa gemytligt. Hvor dog Dagen er lang,
det er som Norden ret vilde holde ud gjøre sig en lystig Dag,
som man siger, en lystig Dag der varer til næste Morgen;
det er angribende for Nærværne.

Mandag 4. Besluttede at opgive for i Dag Touren til
Upsala, sov lidt længere, gik i Athenæum og op til Nikanders
og Stagnelii Grav, eet Monument med begges Navne, en
Krands af Lyng hang over det. Nogle Børn kom og stirrede
med paa Monumentet, begreb ikke hvad der var at see.
Middag ude paa Dürgaarden hos Excellensen Due i Fjeldstuen,
jeg var ikke nok pyntet følte jeg. — / Der var Chasei,
som elskede Danimarka, der var Casanova og Componisten
til Christina, der var Berg, som fortalte mig at Jenny Lind
havde sagt til ham ved hans Børn, »Ak hvor skal jeg dog
paa et hæderligt Sæt kunde faae mig et lille Barn!« —

1) ydede] foran er overstreget vilde 4) Lystspildigteren] først skrevet D 4) Jolin]
først skrevet Joll 27) et lille Barn!« —] derefter er overstreget Stor el. lign.

Schitzenei var der & — Gik i Operaen og hørte Jomf Bergnehr
i en Stump af Robert og Slutningen af Norma, hun
blev ved hver fremkaldt. En ung Piges Dagbog et flaut fransk
Stykke. — Sad ved Madam Berwalhl.

Tirsdag 5 oppe Klokken 6, ombord paa Upland Klokken
henved 8 og med Etatsraad Prehn afsted; traf ombord
Skibsbyggeren den unge Henne; en Grevinde Rosen græsk
født. Fra Søe til Søe, snart i smaae snevringer med Skove
og smaa grønne Pletter gik det fremad. — Klokken 3½ var
vi i Upsala hvor Professor Schröder var paa Strandbreden
og tog imod mig, boer hos Gjæstgiver Østerberg. — Om Aftenen
gik til Bötticher, der er gift med Tegners Datter, ret
behagelig Kone, Falkranz traf jeg ikke hjemme men mødte
ham seent paa Aftenen, han behagede mig ikke ganske, der
var noget af en gammel Skolemester. Gik til Atterbom; Pigen
vilde ikke lade mig komme ind, men jeg trængte paa
og blev venligt modtaget af Kone og Datter, han var en lille
Mand med et stort Hoved, saae rusticeret ud, talte om Lyksalighedens
Ø. — Om Aftenen hos Schröder her var Landshøvdingen
Baron Creem (?) og Erkebiskopen, samt en stor
Deel flere for at hilse paa mig, de vare / meget elskværdige,
Landshöfdingen især hjemme og glad i mine Skrifter. —

Onsdag 6. Gik op til Landshøvdingen, det var Adolphs
Dagen, Studenterne med Faner og Sang feirede Festen oppe
ved hans Monument og ved hans Grav; der var stor Udsigt
over Sletten, Døttrene glade ved at see mig. Sendt Brev hjem

1) Schitzenei ɔ: Széchenyi 5) ombord] først skrevet ombort 7) Rosen]
indføjet over linien 11) Om] først skrevet T, dette først skrevet hos el. lign.
12) gik] indføjet over linien 20) Creem ɔ: von Kræmer 22) Landshöfdingen]
først skrevet B

røde Træhuse, Tagene ere Græstørv, der stod i fuld Væxt
mange med Blomster, Böttiger fortalte om et saadant Huus
i Dalerne, hvor en gammel Morlille havde sit eneste Faar
paa Græsning, det var saa lavt at hun hver Aften selv løftede
det ned og ind. — Gik til Kirkegaarden til Geyers Grav,
Monumentet var endnu ikke reist; Törnross Grav var overgroet
med Græs og Neider. — Det blæste koldt. »Nordenvinden
er kold fra hvad Kant den blæser«, er Talemaade.
Besøgt Fru Grevinde Silfverstolpe født Montgomory, der var
Smaakopper i Stuen, Alle sky Huset; jeg traf unge Piger,
gav den ene en Bouquet Blomster eftersom det var hendes
Fødselsdag. Gik til Schröder og Botanikeren Friis, hvis lille
Datter kaldte mig Fa'rbroer; — Besøgt Grevinde Nordenfalk.
Blev af Schröder indført i Gillets Salen (Athenæum) og
læste Aviser. Besøg hjemme af Erkebiskoppen Wingaard. —
Middag hos Böttiger, foræret hans Kone en tydsk »to Baronesser«.
Spadseret ud langs Fyrisaae, Veien gaaer til Skoven
hvor bagved Studenterne excersere. — Aften hos Böttigers,
jeg var meget snaksom, Klokken blev 11. —

Fredag 8. Imorges reiste Etatsraad Prehn tilbage; (hans
Fortælling om Eckernsförde,: Manden der loe, og den dansksindede
Kone der græd.) — Ventet længe paa Barbeer, gaaet
op til »Carolina«, Udsigt over Byen (tildeels) til Danmarks
Kirke. Besøg af Atterbom, der var livlig; sammenlignede de
tydske / Professorer med Göthes Zauberlerling, der havde
faaet Vandet til at strømme ud, men nu ikke forstøde at

8) fra] foran er overstreget hvor 8) hvad Kant] indføjet over linien 13) Besøgt]
foran er overstreget til G 15) Besøg] først skrevet Mid 18) Studenterne]
først skrevet Sold

holde det i Skranke og derfor Alt reves hen. — Med Dampskibet
Upsala kom Beskow. Middag hos Landshøvdingen
oppe paa Slottet; meget stort Selskab, han udbragte min
Skaal; jeg læste efter Bordet et Par Eventyr. — Gik saa hjem
og kom om Aftenen igjen. — Docenten Wennerberg der nu
skal til Skara, (og som jeg hørte hos Studenterne) sang sine
Duetter med en anden Herre, det er en Slags bellmansk
Digtning, men Scenen er Upsala, og bevæger sig noget høiere
i Udtrykket; man maa kjende Localiteter og Personer der,
som komme for; Natur-Skildringerne ere sunde, der er Liv
og Friskhed og Forfatteren er selv Componisten og udfører
dem selv, hvorved de faae et uendeligt dramatisk Liv, saaledes
en Serenade, hvor den Skjønne ikke viser sig og de gaae
vrede bort. — En Scene i eet af de ringere Vertshuse hvor
Harpespillersken opfordres at synge og spille, hun begynder
paa forskjellige men afbrydes hvergang i det man netop ikke
vil høre den. — Atterbom, Beskow & vare her. — Det var ved
11 da vi gik derfra, Aftenhimlen stod i et Guld ud bag Kirken,
saa Lyset faldt gjennem Vinduerne der. — Den østlige
Deel af Landskabet laae saa sortblaat tungt, en uendelig
kold Tone som var det en opsminket død Vintertid. Hjemme
Studenter-Selskab med instrumentel Musik. —

Løverdag 9. — Besøg af Schröder og Statsraad Grube —.
Gik til Bibliotheket, der lugtede muggent, saa Lærdommen
beed Een i Øinene. Saae den berømte gothiske oversættelse
af de fire Evangelier. — Tegners Haandskrift til Frith[iof]

16) netop] t først skrevet p 17) ved] tilføjet over linien, derunder er overstreget
hver el. lign. 21) en] foran er overstreget den 21) opsminket] op indføjet
over linien 26) Frith[iof] hjørne afrevet

(den egenlige første Afskrift hos Böttiger), af Tegner var
Haa[ndskrift til] oversættelse af Øehlenschlægers Pallentoke
og Hakon Ja[rl.] /Schröder bad om et Manuskript af mig. —
Da jeg for 12 Aar siden var her var dette Bibliothek ei i
stand, det er rummeligt og smukt. Brinkmann har givet meget
her til. — Gik i bothanisk Have, det var iskoldt Veir,
ganske en Vinterdag. Tunge sorte Skyer hang over det røde
Slot, deroppe frasagde sig Christina Sverrigs Krone. Gik i
Stockholms Nationshuus; nyt, af Steen. — Prehn fortalte om
en Begravelse han havde seet ved Dannemora; ude i Bondegaarden
stod i en opreist Løvhytte af Sirener Liget i aaben
Kiste. (Dette kan give Indledning til en Historie, under Ligets
Hoved et Herbarium, den stumme Bog, hver Blomst
fortæller et Afsnit af hans Liv). — Aften hos Professor Friis,
stort Selskab, vi fik Grav Lax & — jeg læste Eventyr og var
søvnig og træt. Middag hos Erkebispen der udbragte min
Skaal.

Søndag 10. Heller ikke i Dag kom jeg i Kirke; gik til
Landshöfdingen, der tilbød mig sin Vogn til Reisen i Dalerne;
Middag hos Statsraad Grube, den ældste Datter har
været smuk, jeg maatte da læse Eventyr igjen. Om Aftenen
Concert i Caroline; Salen er stor men ikke istand, Søilerne
et Pilebunt med Øxer; det var Wennerberg der gav Concerten
for de brandlidte i Lidkjøpping (?) Slutnings Choret
af ham, vel componeret; han sang med Boronius nogle af
de Duetter jeg hørte hos Kraemers (Landshøvdingens) en

1) var] indføjet over linien 2) [ ] t linierne 2-3] hjørne afrevet 16) Middag
hos Erkebispen der udbragte min Skaal.] senere indføjet mellem to linier
25) Boronius ɔ: Beronius 25) nogle] først skrevet de

ung Student fulgte mig bestandig, jeg talte da til ham og
opdage [de] siden at hans Øine altid var hos mig, to smaa
Sønnesønner af Jerta var ogsaa meget opmærksomme paa
mig og jeg talte til dem. Før Concerten var jeg med Schröder
og Beskov i den gamle Bibliothek Bygning og saae gamle
Portrætter og Curiositeter. — Om Aftenen hos Professor
Lundblad ([?]) Udgiveren af Tiden; Er[ke]biskoppen tog
hjertelig [Afs]ked. — Fulgt hjem af Landshöfdingen og
Schröder, [der] var igjen, som hver Nat Sexa med Musik og
Sang. /

Mandag 11 Oppe Klokken 6½ og med Dampskibet
Upsala Kl 8. Der var en Deel Venner og Veninder. Falkrantz
bragte mig sine Skrifter til Erindring. Strandberg var ombord,
han sang paa Conserten igaar. Grevinde Nordenfalk
med Sønner, hun indbød mig til sig paa sit Gods ved Vesterwik;
der var et Par Studenter som endelig vilde i Lag med
mig, een var fra Dannemora, han fortalte med Begeistring
om de svenske Studenters Besøg i Kjøbenhavn, hvor han
havde boet hos Lector Wilken. — Da vi kom ud i Mælaren
blev jeg budt op til Studenterne der vilde drikke min Skaal,
de sang »Der er et yndigt Land« og jeg fik 3 Gange Hurra[.]
Grev Uglas. — Senere nede ved Sigtuna kom Baronesse
Blixten og Svigerinde ombord, Baronessen mere talende end
før; Skibet temmeligt fuldt. Det vexlede med Sky og Solskin,
hvor ved der kom smuk Chatering i Landskabet; mørke
Graner, Klippeblokke, smaae Enge eller en bølgende Kornager.

7) Lundblad ɔ: Palmblad 7) [?] hul i papiret 7) Er[ke]biskoppen]
først skrevet Bi 8) [ ] i linierne 8-9] hjørne afrevet 22) Grev Uglas] indføjet
over linien 23) Baronessen] først skrevet de

— Klokken halv 4 vare vi i Stockholm i Hotel Franckfort;
fik et Værelse med daarlig Udsigt. Gik en lille Tour;
fandt Brev fra Faderen, Jonna og Bournonville; tænker lidt
veemodigt paa det poetiske, hyggelige Upsala, med det hjertelige
Studenterliv, den kolde Blæst og de varme Hjerter.
Syrener og Tulipaner blomstrede først der nu; Studenterne
laae i Leir, nu begynder Ferien, de flyve til deres Hjembøider.
Mødte Dampskibet Upland, Jomf: Bergnehr ombord,
vi svingede med Tørklæder. — Baaden med de lystige Studenter,
den vippede for Dampskibets Kjølvand, een lidt
[dr]ukken Student vilde ikke sætte sig, stod op, de [An]dre
skreeg: sid, han var freidig og glad. — [...... ] med i lille
Dal [....]lle ved G[u]stav [IIIs ]Statue / Manden er Jordens
Herre, men Qvinden er den himmelsendte Genius, der
hengiver sig, bøier sig som Bølgen om den tunge Kraft. —
næste Side — /

Tirsdag 12 — Jomf Bergnehr er her, det var da hende jeg
mødte. Besøg imorges af Prehn, der med Taarer talte om
at vende tilbage til Hertugdømmerne; Brev fra Jette Wulff
og fra Lorck. Spiist i Atheneum. Meget koldt. Gik ud at
besøge Sangeren Strandberg og hans Broder Talis qualis.
Fandt mig og Festen omtalt i det corsarartede Blad »Søndagsblad«
— om Ordener & — Aften Thee hos Beskov. — Besøgt
Chr: Tyberg der er kommet

Onsdag 13 særdeles koldt. Besøgt Jomf Fjeldsted, Bergnehr,
Thyberg & — Morgenbesøg hos Digteren Almquist.

11) [] i denne linie] hjørne afrevet 11) [ ] i linierne 11-13] læsningen usikker,
bladets nederste kant er beskadiget 15) tunge] foran er overstreget tug
16) næste Side —] resten af bladet er ubeskrevet

Torsdag 14. Meget koldt. Middag hos Beskov, derpaa til
Musik hos Josephson, hvor jeg traf Wallin, Günther og en
stor Mængde Herrer og Damer, der blev musiseret og jeg
læste en Moder og fortalte Svinedrengen og Toppen og
Boldten; »Det har jeg aldrig tænkt mig« sagde Günther,
saaledes simpelt at kunne fortælle, det skulde vore dramatiske
Kunstnere høre og lære af, de er saa høit pathetiske. —
Gik derpaa igjen til Beskov, hvor jeg traf Enkedronningens
Hofdame (de 3 jeg igaar gjorte Bekjendtskab med var Frøken
Mörner, der sagde at hun ziterede altid for dem: Klaus
gaaer paa Loftet med Piltitz! Men ventede ikke at blive
spiist.) — Det var Frøken Bennet og Sparre). Som jeg sad
og læste hos Beskovs blev Husene paa Södermalm mere og
mere belyst ved Solnedgang, Klokken var 9. Det regnede
og nu med eet stod Himlen i Graat over Södermalm, det
Graa blev mere og mere mørkt, tilsidst ganske Sort, og en
doppelt Regnbue spændte sig ud fra........ Holmen og
til Södermalmen. Aldrig saae jeg det prægtigere. / Den
hvilede paa klar blaae grøn Luft, Syden har den ikke renere,
og den anden tilfældig netop ned paa Södermalms Kirkegaard
paa Stagnelii og Nicanders Grave; Husene var af
det stærke Sollys bestraalede som om Væggene vare transperante
og de nylig udsprungne Lindetræer i Haverne kom
frem som ung frisk Skov. — Sollyset faldt dernæst paa den
gothiske Bygning paa Øen, saaledes at de høie Vinduer vare
som illuminerede; andre Ruder skinnede bag de mørke Graner,

15) det Graa] først skrevet dett 17) doppelt] indføjet over linien 22) det] først
skrevet den 22) bestraalede] foran er overstreget lig 22) Væggene] først skrevet
de

disse saae ud som Juletræer med Lys; Regnbuen blev
stærkere og stærkere, Grunden sortere og Belysningen klarere,
medens hvide Maager fløi, mellem Skibene. —

Fredag 15 Brev til Eduard, Theodor og Hartmann[.] I
Dag skulde jeg see ind i Kakkelovnen, der laae beskrevne
Papire, jeg skulde da see hvad det var, der laae et tydsk
liderligt Digt da jeg aabnede det fløi der mig noget i mit
Øie, det brænder, jeg er meget ængstelig og straffet for min
Nysgjærrighed[.] Middag hos Billes, saa Fruen. Kjørt med
Prehn i D[i]urgaarden; det var meget koldt. Deilige Egetræer.
Sirenerne ere endnu her i Blomster. — Det er et nordisk Villa
Borghesa. — Aften hos Dues med Madms Penio, med Nordmanden........
Ingeborgs Ven. Kjørt hjem med Beskovs.
Traf og en Hofdame Frøken Falbe og den portugisiske
Atachee. — Bech-Friis fortalte hvor der var Fruentimmer
i Diurgaarden; (Brev til Mad Palm Spatzer). /

Løverdag 16. Lidt mere varmt; Middag hos Boghandler
Bonnier, der var Blanche, som synes mig lidt ry, neppe af
min Slags, der var Leo[;] tilbragte Aftenen hos Beskov; fik
Tilsigelse til imorgen hos Dronningen og til Taffel. De porcelans
Urtepotter med Levkoyer, paa Slot[s] Terrassen ere
fra Carl XII Tid, en præsent fra Dresden. — Smuk Solbelysning
paa Södermalm. — Besøgt Thyberg; igaar morges
var jeg tilfods ude hos Blanche der boer ved »Tullen«; Braun
der havde været der om Natten var nys gaaet; der er et raat
litterairt Liv. —

3) mellem] først skrevet med 3) Skibene. —] derefter er overstreget Sendt
16) Brev] foran er overstreget af el. lign. 17) Løverdag] først skrevet Fredag
17) hos] derefter er overstreget Bille 18) ry ɔ: rude 21) Slot[s] hul i papiret

Søndag 17 Skylregn, vækket af Beskovs Tjener for at faae
Brev til Dues; evig Forstyrrelse denne Morgen. Sandseligt
stemt i en høi Grad +. Besøgt Beskov, Paraplyen knækket
i Blæst, koldt og vaadt Veir. — Klokken 3 til Dronningen,
der var Prindsessen, Kronprindsen, Prinds Gustav og Carl;
Kongen havde faaet Post, men han maatte fra den prosaiske
Forretning til Poesien, sagde han; jeg læste: Grantræet,
Stoppenaalen, den lille Pige med Svovlstikkerne og paa Forlangende:
Hørren. Kongen var meget opfyldt af den dybe
Poesi deri, sagde han; fortalte at han paa sin Reise til Norge
havde læst Grantræet. Jeg forærede Dronningen, den tydske
illustrerede Udgave af Eventyrene. Kronprindsen sagde at
han var i Grunden alvorlig og meest for det, men at man
jo i Selskabs Livet maatte være lystig, Prinds Gustav var
som en gammel Bekjendt. Alle tre Prindser trykkede min
Haand. Ved Taffelet sad jeg mellem Beskov og Grev Hamilton.
Talte med Overhofmesterinden Frøken Anker. — Kongen
indbød mig til sin Fødselsdag den 4 August, da skulde
Beskow være min Cicerone, sagde han. Hjerteligt og længe
talte han med mig. — Besøgt Billes. Aften til Thee igjen hos
Beskows. /

Mandag 18. Lidt Regn; ombord Klokken henved 8;
Günther kom at sige mig lev vel! — Meget koldt, i to Frakker,
Kappe og Plaid. — Mælaren er høist vexlende, man
kommer fra den ene Viig ind i den anden, altid afvexlende
Søer, med skovgroede Kyster, de nys udsprungne lysegrønne
Linde gjør godt foran de sorte Graner og graa sorte Klipper,

1) Søndag] først skrevet Løverdag 5) Kronprindsen] først skrevet P 5) Prinds]
først skrevet o 5) Carl ɔ: Oscar 18) skulde] først skrevet kunde

enkelte Steder kommer man ligesom ind i Canaler, Søen
synes at ende i en smal Aa, og pludselig aabner sig en ny,
rundt om Holme og trægroede Klipper; de rødmalede Træhuse
tage sig oplivende ud; i fladbundede Baade komme og
gaae Pasagerer og Bølgeslaget ved Hjulets Bevægelse er
nærved at vælte dem. — Ved Sigtuna sees Ruiner af 4 store
Taarne, Byen synes at have strakt sig i Hesteskoe form om
Klippen. — Luften var tyk og graae; i Fyrisaa brød Solen
frem. Bötticher modtog mig, bød mig til Middag og fortalte
mig at den sidste Aften jeg var i Upsala vilde Studenterne
her have bragt mig en Sang, men da jeg just var hos Prof:
Palmblad, hvem de har givet et Pereat, kunde de ikke gaae
derhen. — Gik op til Landshøvdingen. Besøg af Falkranz[,]
der naturligviis var meget misfornøiet med at jeg kun kunde
blive 14 Dage i Dalerne, nu sidder han her og opskriver for
mig Reiserouten. — Aften hos Atterbom, jeg havde nær fordreiet
Foden og blev ærgerlig; læste Eventyr; hørt af Frøken
Kremer at der stod i en svensk Tidende at jeg ved Josephsons
Soirée havde fortalte Eventyr, jeg blev gruelig ærgerlig,
netop det jeg sagde til ham var skeet. — Gik henimod 10
derfra og bestilte Hester til imorgen. Ikke i Humeur.

Tirsdag 19. Klokken 8½ kjørte jeg fra Upsala, Schröder
fulgte mig til Porten og kjøbte der en Pidsk til mig, samt
skaffede mig de mindste Slanter jeg endnu har seet. —
(Falkranz kom med nogle Breve da jeg sad paa Vognen).
Upsala viiste Kirken, Slottet og Caroline. Led fulgte Led,

1) Canaler] foran er overstreget sma el. lign. 5) Bevægelse] først skrevet Bevæs
7) i] foran er overstreget under 13) Falkranz[,] der] ms. har Falkranz der,
17) læste] først skrevet for el. lign.

man maa virkelig have en stor Pose Slanter. / Kjørte gjennem
en Gran og Birkeskov hvor der rundt om laae graa
Klippestykker. — I Kölpa fik jeg nyt Sjuts, Bonden var meget
glad, nu kjørte vi igjen; inde i Skoven i Sumpene blomstrede
en Slags Kala, smaa hvide. — Næste Station var
Östaby (?) — Kom gjennem lysegrønne Granskove, man
føler at her er Granen hjemme, er sig selv, den stod saa fri
og frodig; kom til Härfvesta; en venlig Vert og mere end
Bonde, her spiiste jeg Frokost 1 Æg, Skinke og en halv Flaske
Porter 24 ß Banko. — I Skoven gik Køer med Klokker.
— Vi kom i en smuk Dal. — Vertshuset i Sörby, traf Konen
i færd med at Bage, blev viist op i et Rum der var med
Billeder: den lykkelige Bonde, Collosseum og to affecteerte
tydske Billeder, Herodia[s] og Johannes døber Christus. —
en smuk grøn Eng med Træhuset omgivet af Skov og solbelyst,
men koldt, det er Norden. — Imorges leed jeg af
angest over ikke at have Penge nok med nu jeg kjøre med
to Heste, ja jeg kunde ikke sove, nu er det fortaget sig, derimod
plager den josephsonske Historie mig, saaledes veed
jeg altid at pine mig. Kom Klokken ½7 til Sala, en dødsstille
By, de kiggede fra alle Boutiker ud efter mig, da jeg
var i Vertshuus gik jeg til Kirkegaarden, thi Gruberne ere
¼ Miil borte; Kirkegaarden med høit Græs, ubekjendte
Navne; de fleste Liigsten udslidte, paa enkelte dog Aarstallet.
[S]id[de]r nu hjemme; dødsstille i Gaderne, nogle Køer
komme brølende hjem (paa Landeveien i Dag vrimlede det
overalt med Sviin). Pigen her er fra Hedemora og har kun

2) graa] indføjet over linien 3) Kölpa ɔ: Kölva 6) Östaby ɔ: Ösby
8) Härfvesta ɔ: Härvsta 25) [S]id[de]r blækklat

været der og her i Sala. — Ingen veed jeg er her, en Ven eller
Veninde af mine Skrifter findes maaskee dog, der vilde blive
glad ved at vide mig her og række mig Haanden; jeg er saa
deilig ene med Gud og mig selv.

Onsdag 20 Oppe Klokken ½6 for at reise ½7; drømte
imorges at jeg forvildede mig i Paris, kom mellem Soldater
og spurgte een, om Vei han var [en] Tydsker [........]
/ og svarede vredt: jeg veed ikke jeg kom igaar efter Fredsslutningen
ved Roeskilde, jeg lagde en god Betydning deri. —
Regnveir; stor Skovegn, den hvide Kala lignende Blomst
sagde Skjutskarlen kaldtes Sjörose; Veien løb ligesom over en
Række Øer i en stor Søe, det var til høiere Silkjøfer Søen,
til Venstre Urions Dam, paa den første var en svømmende
Eng, [den] drev om sagde Karlen. Veien var tidt ligesom
[Ba]andet mellem Øerne; stor Skov, Heste g[i]k med Klokker
om Halsen, midt inde i Skoven et Bedested. — Et Sted var
meget stenet men der stod en Mængde unge slanke Fyr, de
syntes som Vandstraaler at skyde op i Luften. — Der laae
rødemalede Bjælkehuse, ganske som Tartarernes. Jeg saae
naar Skoven aabnede sig blaa Bjerge; mellem det grønne
sees visne rødlige Buske, ganske den Farve, som man giver
Mephistofeles til Haar. Kom til Brunbæk, der sad Fanger
med Benene i Jern i den første Stue jeg kom ind; Verten
spurgte mig om jeg var Skalden Andersen og jeg fik en venlig
Modtagelse men maatte vente 1 Time paa Hester. — Fik

6) Paris,] derefter er overstreget spurgte 7) [en] Tydsker [......] hul i papiret
12) høiere] derefter er overstreget Søen 12) Silkjøfer ɔ: Silvköparcn 13) Urions
Dam ɔ: Ol-Jonsdammen 14) Eng] ms. har Enge 14) [ ] i linierne 14-15]
hul i papiret 15) stor] foran er overstreget Broddö 15) g[i]k] hul i papiret
22) Brunbæk ɔ: Brunnbäck 22) Fanger] foran er overstreget Slave

under den et lille Fald og op til det større Fald, en Regnbue
var spændt over det til Øen; Klipperne der ere som skaarne
af. — Paa Veien en stor Skare Gjedder. — Nøddebuske, Carl
Holms Bruk, her fik Hestene lidt Knækkebrød, jeg gik ud
paa et Brætt i Vandet hvor gamle Pile hang ud over; Solen
skinnede, Fløielsgrønne Siv og Hasler en lang rød Gade med
et Træ-Taarn. — Vi saae nu Saltsiöen. — Enebærbusken ligner
lidt Cypræssen, men vissen er den mephistopheles Haar. —
Svinehistorien kunde passe her hvor det mylrede med Sviin.
Et Egern sprang over Veien; nu kom en Strækning hvor
Landeveien var meget beboet, saa, derpaa stor Skov; endelig
Löfsta Bruck med en Have; paa et lille Græstørv belagt
Huus voxte et lille Træ, det blev netop hugget over med Øxe
i det jeg foer forbi, jeg kom i det det fald[t], et Digterøie
saae det og derfor skal det evigt blomstre; en stor Alee ved
Bruket, det var Løvtræer. I Skoven vi kom ind i var der i en
uendelig Strækning alt med Lillieconvaller. Kom til Kroen
ved Hakons Bro, et elendigt Sted, Intet kunde erholdes ikke
engang Æg, Datteren var en Skjønhed med bare Been og
Guld-Ørenringe — kjørte nu forbi Alék-Søen. Skoven blomstrede
med Linea. En Steenkuls Grube i Skoven. Kom forbi
Friherre Tamms Bruck men kjørte videre til Danemora, som
ligger til Høiere. Særdeles storartet, mere end Fahlun; 9
Svælg. Det største langt og udbredt, jeg saae dem, da Klokken
lød og Arbeidet om Aftenen var forbi, stige op paa Stiger,
der hang i Afsats op af Klippevæggen / Andre bleve

2) var] foran er overstreget h 10) Et] foran er overstreget Mange 13) over]
indføjet over linien 14) et] først skrevet en 16) Bruket] først skrevet Brug
18) ved] indføjet over linien 18) Hakons Bro ɔ: Håkansbo 20) Alék-Søen
ɔ: Älgsjön 23) Fahlun;] derefter er overstreget so el. lign.

heisede op, endnu dybere nede fra, fire i een Tønde, de
stode med deres Træsko paa paa Randen og det gik opad
opad opadt, de saae ud som Fluer, og bleve altid større og
større; sorte Svælg aabnede sig dernede, der laae Iis og Snee
endnu, »den smælter aldrig!« sagde Poiken. Maschingrufven
93 Favne, saae jeg saa godt som intet af, det var en næsten
lukket Brynd. Fra Grubens mindre Aabning steeg Røg, det
dundrede dernede, det var Ild der var tændt sagde en Herre,
som var her i Besøg, jeg sagde ham mit Navn og han udbrød
at han var glad ved dette Møde, mit Navn var et Adgangs
Kort overalt. — Traf ogsaa nogle Herrer fra Bleklinge. —
Kjørte saae tilbage til Friherre Tamms Slot, afgav mit Brev,
men der maledes og jeg maatte tage til Kroen hvor jeg har
det godt i Østerby. —

Juli

Søndag 1. Oppe Klokken 8, Solskin. »På huset«, alle
guder og Gudinder samt frisk Egeløv. Gad ikke see Slottet,
da jeg ikke fik Logi der. — Klokken 10 fra Østerby, fik en
snu Karl fra Bro, der fortalte mig om hvorledes han tog sine
Heste fra Vognen naar den Reisende var grov, og ikke som
jeg; han var 23 Aar og havde ikke Fæstemøe, og uden, engang
imellem; han snakkede saaledes for mig at han fik
9½ ß Banko i Drikkepenge, hans Heste havde et Par Gange
løbet løbsk for ham; kom forbi Dannemora-Søen. Holdt paa

6) næsten] indføjet over linien 7) Grubens] først skrevet d 16) På] derefter er
overstreget hu el. lign.

Landeveien ved Andersbro og fik Hester, en næt Dreng
Hjarnar kjørte for mig; i Skoven saae jeg de første røde vilde
Roser, en Dreng kom med Jordbær paa et Straa. Digtede
til Baron Kræmers Exemplar af mine Eventyr:

De vær saa god og sid op i min Vogn,

Den er Skib og Ballon tillige,

Over Sky og Skov, fra Sogn til Sogn

I Eventyrenes Rige! — /

Digte [de] til Bötchers Album.

Hvor er dit Hjem dog hyggeligt og godt

Din Hustrues Øie der saa mildt og blaat,

Hos Eder to man føler [s] ig ei fremmed,

Guld har Dit Hjerte og Din Harpe Guld

En Løsesum for hver en Sorrigfuld

— Guds Solskin Altid Der Altid og i Hjemmet.

Kom forbi Salstad Slot hvor Enkegrevinde Brahe boer, en
deilig grøn Eng udenfor, Gran Skoven laae i en Belysning,
saa at den saae ud, som en Cypresskov. — Vadtolver-Bruck
ved en lille Aa; fire fem eensomme Graner stode i en Eng;
Folk kom i Skare fra Kirke. — Beboet Landevei. — Fyrisaa,
stærk begroet med Siv, kom vi over ved Eckby-»Qvarn«. — Et
Læs Fløttegods paa en bred Pindevogn, Senge, Tønder, Stol,
Krukker, og øverst en gammel Morlille, som holdt paa sin
Spinderok, det var til at male, rundt om Veien laae store

3) Digtede] først skrevet Digtet 5) De vær saa god og sid op i] først skrevet
Tør jeg nu byde Dem lidt 12) man føler] først skrevet jeg følte 12) [s]ig]
ms. har mig 15) Altid Der Altid] først skrevet i dit Hjerte 16) Salstad
ɔ: Salsta 17) Gran] indføjet over linien 18) Vadtolver ɔ: Vattholma
19) eensomme] foran er et bogstav overstreget 21) Eckby-»Qvarn« ɔ: Ekeby
Qvarn

Steenblokke, som omstyrtede Templer. — Idee til en Historie
om en vandrende Veiviser. Gammel Upsala, den høieste
Deel af Kirken er ældst; nu er den forreste Høi gjennemgravet;
Hustruen som har Nøglen dertil og hvis gamle Faster
for 13 Aar siden der skjænkede i Mjødehornet for mig,
blev glad ved at høre hvem jeg var og nu vilde hun illuminere
for mig som for Professoren fra Stockholm, jeg gik imidlertid
ene derop og knælede ned, og den Bøn som fløi mig fra
Hjertet var: »Gud din Villie skee med mig!« glad taknemlig
for de 13 Aar; gik nu ned, der var sat Voxlys hele Gangen
og vi saae den brudte Urne, med hvad hun kaldte Odins
Been ɔ: Ynglingeslægtens, hans Afkoms; Aske af brændte
Dyr laae rundt om; — gik saa op paa den mellemste Høi,
hvor Gravningerne ere begyndte ovenfra. Kom Kl 5 til
Upsala, kjørt op med Vognen, besøgt Falkrans, Bötthier, en
........ og Grevinde........, gik saa hjem, træt og
søvnig. — /

Mandag 2 Juli. Læst Aviser; bragt den illustrerede Udgave
af Eventyr til Landshøvdingen. Skrevet Brev til Atterbom.
Gik i Kirken, for Hovedindgangen stod Billedstøtte
af St Erik, men ved Reformationen tog Catholikerne ham
bort for at fri ham fra ikke at brydes sønder. — Ved Indgangen
hvor vi gik ind staar St Olaf og tramper paa Trolden,
lige overfor findes St Laurentius. (Erik for Sverrig dræbt
1160 i Slag ved Upsala, Knud for Danmark, Oluf for
Norge). Kirken her er den længste i Norden. Til venstre

11) den] først skrevet U[..] 11) Urne] først skrevet A[...] eller O[...]
12) Aske] foran er overstreget gik saa 15) Bötthier ɔ: Böttiger 20) Hovedindgangen]
først skrevet Hoveding 23) hvor vi] ms. har hvordvi el. lign.
24) dræbt 1160 i Slag ved Upsala] indføjet over linien

ved Hovedindgangen (Hjertets Side) ligger Linné, lidt
derfra, samme Side i et Kapel er hans Monument, reist af
»amici & Discipuli«, da Gustav den tredie vilde give Penge
dertil, og man fremhævede dette, svarede han, er jeg ikke
een af hans Venner. Grav for Kong Johan den 3, Gustav
Vasas Søn og Dronning Chatrine. — En Prinds Magnus af
Sachsen som dræbte sig ved et Vaadeskud. — Gustav Vasas
Kapel med Freskomalerier af Professor Sandberg, begyndt
1831 endt 38. Først 5 mindre, — Slaget ved Brännkyrka (nær
Stockholm) — Gustav for Raadet i Lübeck — Laden i Isala,
hvor Gustav tærskede og Pigen fik Mistanke at han nok var
en dansk Spion, da hans Skjortekrave var saa fiin, (hos Anders
Persson paa Rankhÿttan) — Morakirke hvor Gustav
taler til Dalkarlerne, her har Sandberg afbildet sig mellem
disse — Olaus- og Laurentius-Petri bringer Gustav Bibel
Oversættelsen, Kongens Luth ligger paa Bordet, saa to
større[, —] Indtog i Stockholm, Børn strøe Blomster, (den
knælende unge Pige med det lange gule Haar er Sandbergs
Datter). — Afskedet paa Rigsdagen i Stockholm (Carl IX
sidder som Dreng ved Hestens Fødder) — Under en Trappe
Steenbuchs Grav (var længe Fange i Danmark). Over Erkebisp
Menander et smukt marmormonument af Angelini i
Rom. Paa en Grav læstes at den tilhørte den og den Familie
og deres »Bröstarfvinger«. Feltmarschal Dona et velgjort
Monument — Capeller for Danquart — og Güllembourg. —

1) ved] foran er overstreget f 1) Linné] først skrevet Liné 3) Penge] først
skrevet m 5) Grav] foran er overstreget Kapel 6) Magnus ɔ: Gustav
9) (nær] først sat - 13) -] ms. har. - 17) [, -] ms. har. 19) Afskedet]
først skrevet Afskeden 19) IX] først skrevet X 21) Steenbuchs ɔ: Svante
Steenbocks 24) et] først skrevet en

Saae Stures blodige Kjortel, hans Elskedes broderede Silkehandske,
og mellem en Mængde Guld / Kroner og Spiir
taget op af Kisterne laae den Ring Ebba Brahe fik af Gustav
og altid bar. — Følte mig ikke vel. Middag hos Bøtther, hans
Broder, Præst i Dalarne kom, fik Tegners Haandskrift. Skrev
Brev til Landshöfdingen Baron Kraemer. Besøgt Grevinde
Sølverstolpe, ikke var jeg vel. Aften hos Bötticher med Professor
Schröder, skrev bouts rimés, klippede. Disa, Tegners
Datter, Böttschers Hustru saae mig veemodig, sygeligt ind i
Øiet da vi skildtes ad, som var det forevigt. Regn hele Dagen
og meget mørkt og koldt.

Tirsdag 3 Juli. Reist Klokken 8 med Dampskibet Upsala
fra Upsala, Blæst og Regn, Ingen jeg kjendte; da jeg sad
ved Frokostbordet, laae vi stille udenfor Signilsberg, jeg saae
alle Lagerheims paa Broen og løb op og svingede med Servietten.
Frøken Lagerheim svingede sit Tørklæde. Da jeg siden
kom agterud, fandt jeg Friherreinden og den ældste Søn,
jeg tog mod Indbydelse at komme paa Løverdag derud et Par
Dage. — Blev paa Skibsbroen modtaget af Beskovs Karl med
Indbydelse at spise der til Middag. Accisebetjenten kjendte
mig og ikke eftersaa mit Tøi. — Bærekarlen kjendte mig
ogsaa i Bæreconloiret ligesaa, i det man der kun tog 16 ß
imod ellers 1 Rdlr for at bære det. Middag og Aften hos
Beskov, Bekjendtskab med Lagerheim fra Vadstena, besøgt
Thyberg og Bonnier, som gav mig en Bog af Ovarvod, hvori
jeg ikke staaer net omtalt. Ingen Breve hjemme fra.

4) Middag] først skrevet S 7) Sølverstolpe] først skrevet Lillienstolpe. Navnet
er Silfverstolpe 10) skildtes] d er indføjet senere 10) Regn] ms. har ved linieskift
Regn- 18) jeg] først skrevet som 19) Blev] først skrevet K 25) Ovarvod
ɔ: Orvar Odd (O.P. Sturzen-Becker)

Onsdag 4 Juli. Kongens Fødselsdag, Regn og Rusk, et
Skib laae ud for Slottet med alle Flag. Middag hos Bille;
kjørt Klokken henved 7 ud til Maneuvren, var med Beskov
og hans Frue, han foreslog mig at vi skulde sige Du til hinanden,
jeg blev noget forlegen derved. Broget Folkevrimmel;
saae det Hele fra den kongelige Pavillon; presenteret for den
rusiske Minister, den engelske Ambasadeurs Frue, mat i Benene
saa jeg var nærved at falde, talt med Dronningen, som
havde læst høit lille Claus og store Claus, gav mig Hilsen
til Enkedronning Caroline Amalie; ført Fru Beskov til Bords.
Spiist i Telt med Wrede, & — Kongen meget naadig, jeg ved
at segne; Prinds Gustav holdt mig længe i Haanden, ogsaa
Kronprindsen, Kongen sagde endnu, mig Levvel, /

Torsdag 5 Juli — Forkjølet. Koldt og Regn. Gik til Fru
Flygare, forærede hende Billedbog uden Billeder. Besøgt
Thyberg. Tog Plads paa Værmeland, hørte at det var et
daarligt Skib og gik derfor med Bonier der hen og fik igjen
mine Penge. Tog Plads paa Commandeurkapitainen Fredag
den 13de. Middag hos Billes. Aften hos Beskovs.

Fredag 6. Tog et varmt Bad, jeg var febril, et Fruentimmer
børstede mig i Badet, geneer Dem ikke, sagde hun, da
jeg tøvede med at tage Skjorten af, jeg følte forlegenhed,
Børstningen gjorde ganske vel, men rask var jeg ikke; gik til
Dues, hvor der var en Deel unge Damer f Ex Frøknerne
Stjerneld ogsaa Hofdamen frøken Falbe & jeg læste en
Deel Eventyr, Fru Due sang med en smuk, dannet Stemme.
Seilede hjem; smukt tager Södermalmen sig ud, med den

1) 4] først skrevet 7 3) ud] først skrevet t 14) 5] først skrevet 8 20) 6] først
skrevet 9

opstillet rundt om; meest tiltalte mig een, som føler sig for
med Foden, man har Følelsen hos hende at Vandet er
koldt. — Hero med den grædende Amor er efectfuld, lidt
franskt. Smuk er Amorin-sælgersken. — Juno med Herkules
er et stort Stykke Steen. — I et Værelse fandt jeg en gammel
svensk Comediebog, deri »Swenska Sprätthöken«, Comedie
uti 5 Acter, første Gang opført i Stokholm October 1737 (heri
fandtes Ordet: Cammar-Piga) Ideen til Stykket siges laant
af en fransysk Comedie kaliet: le Frangois a Londres. Rimeligviis
har Holberg derfra sin Jean de France. — Kjørt om
i Diurgaarden, prægtige Ege, gracieuse Birke, Solen faldt
smukt ind mellem Træerne paa det høie Græs; Grupper af
Folk oppe paa Steenklipperne, vilde Roser der, Folk ved
Bellmans Monument og nede ved Stranden. Porphyr Vasen
ved Rosendal. — Klipperne havde et lilla Skjær da vi kjørte
hjem. Himlen klar, men mælkeblaae, Søen graa grøn i den
stærke Blæst. /

Mandag 9 Juli. Slet Hotel; skiddent altid og dog vadskes
der daglig Gulv, men Huset er saa gammelt, Trapperne saa
trødskede, Murene saa graae, Loftet med Sprækker, som var
der tegnet et Landkort paa det; paa Loftet gaaer man »på
Paven«, heroppe al Skrimmel-Skrammel, og fra Loft og Tag
Støvbetynget Spindelvæv, som var det et Tag af sortgraat
Drypsteen, Granqviste ere strøede heroppe. — Pigen som
vadsker løber halv nøgen med en vaad Las om Livet; og
hvilken Larm! saa kommer Naboen seent hjem, kaster sine
Støvler mod Døren, snakker høit og fløiter; man sover lidt

8) Cammar-Piga)] først skrevet Cammar-Piga — 20) Loftet] først skrevet Lovet
el. lign. 24) Pigen] foran er overstreget Og hvilken La

og der er lystigt paa Gaden, med sildig hjemvandrende Svirebrødre.
— Klokken henimod tre dundres der nede med Støvler
og Steen paa en Dør hvor der findes »Näring«, een vil
ind! han bliver ved, Naboerne komme op og raabe ned at
det er en skammelig Larm. Klokken 5 vækkes man igjen
som om Huset styrtede, ligeover for faaes Brænde, hele Læsset
væltes om paa Gaden og Stykke for Stykke kastes Vedet
ned, nu kommer et nyt Læs og atter et nyt. — Saa begynder
Bødkeren underneden at hamre paa sine Tønder, saa raabes
der og saa videre. — Gaaet paa Theatret og med Hr Wolberg
seet Jenny Linds Portræt som Norma af Södermark, det er
godt. — Paa Theatret er det mellem 1 og anden Coulise
Gustav III blev myrdet. — Besøgt Qvarnström. — Smukt Veir.
Brev til Grev Saltza og til Nygren. (Loftet heroppe har en
sodbruun Farve som havde Røgen gaaet her, Gulvet / brolagt
med Muursteen, som smuldre; en Kat i Solen en lang
Straale som en Støv-Bue trænger ind). — Gik Klokken 2 med
Fru Beskov og hendes Søster hen i Ridderholmskirken (kostede
2 Rdlr Rigsg.); her sad til Hest Rust[n]ingerne af
Birger Jarl, Magnus Ladulås og Carl IX af Benvenuto Velini
over Manequin, som før havde siddet over Mænd; tusinde
Faner i Laser, mange Skafter, som Fanerne vare smuldrede
hen for, laae bag ved. I Gustav Adolps Kapel mange Trommer,
under ham Carl Johan, ligeoverfor Carl XII, med hans
Støvler, Kaarde, blodige Klædning, og i Kjælderen laae Hertugen
af Augustenborg, jeg bankede paa Kisten »veed du

10) der og] først skrevet der, 10) Wolberg ɔ: Wåhlberg 19)Rust[n]ingerne]
hul i papiret 20) Velini ɔ: Cellini 24) under] foran er overstreget
ligeoverfor

hvor din Slægt nu sender Hære mod Danmark«. Ogsaa
Christian den 2dens Rustning saae jeg. — Jeg blev svindel og
var nær fra Carl XII faldet ned til Augustenborgeren. Fik
ingen Middag, aad lidt stegt Skinke og drak Sodavand;
kjørte med Beskovs først ud til Carl-berg, der ligger smukt
ved en Vik af Mælaren, vi kom ind i Skov-Eensomhed af de
høieste Ahl, Lind og Ask, kjørte nu til Solna en lille smuk
Landsbykirke hvorfra Wallin havde sin Berømthed, paa den
lille Kirkegaard ligger Berzelius, Choræus, Ingelmann og
Criisell. Paa den store nye Kirkegaard har Wallin sin Grav
og i Skoven her ved Solna finde Dueller sted. — Vi toge Veien
til Haga en prægtig løvrig Have med store Søer, Svaner & —
Solen gik smuk ned, men Sommeraftenen var dog en grøn
Vinter.

Tirsdag 10 Juli. Ingen Breve. Efterretninger om at vi ved
Fredericia have taget 800 Fanger. Besøgt Billes; taget Plads
paa Commandeurcapitainen. Læst Aviser i Atheneum og
besøgt den danske Consul Wennberg. Middag hos Billes.
Besøg af Thyberg. — Torden-Regn. Aften hos Frøken Wolberg.
Til Strömparterret lægger den lille ångbåd Nökken an,
den flyver over Vandet. Maagerne ja[ge] omkring; Fruentimmer
med store Straahatte roe, Dalkuller dreie, altid i
godt Humeur. Karle staae op i Vognene de kjøre. Skorsteenfeiere
med Kapper og lange Huer. /

Onsdag 11. Faaet af Christian Thyberg 25 Rdlr dansk,
for ikke at komme i Forlegenhed paa Reisen. Hans Naboe
Spaniolen Fruentimmer Corners & — Besøgt Qvarnström. —

2) Jeg] først skrevet S 10) Paa] foran er overstreget Vi 19) Wolberg ɔ:
Wåhlberg

Gaaet ud paa Kongsholmen; prægtige gamle Pile ud i Vandet,
mellem Tø[mm]eret gule Aaknappe, Dalkuller roe til
Carlberg. Middag hos Bonnier, fremmede høflige, hædrede
Mennesker, Fruens Broder var det; Barnet er smukt. Gik
til Fru Carléen; der kom fra Kinnekulle en smuk Frue
Ramsé, som var meget opfyldt af mine Skrifter, der kom
Mellin og Blanche, jeg føler mig hos disse Mennesker
Fremmet, blev urolig, vilde afsted, Fru Carlén holdt paa
mig, jeg fik hendes »Enslingen på Johannes Skjæret« og to
Hefter Digte af Manden. — Klippede og fik Lov at slippe
hjem Klokken 8; Aftenen hos Beskovs, her er jeg mere i
mit Hjem.

Torsdag 12. Nerveus, Svindel; sagt Farvel hos Thyberg,
betalt 8 Th Banko i Regning hos Bonnier; Besøgt Almqvist
og Hjerta, denne er lige kommet fra Paris; været oppe hos
Anker. Gaaet til Mellin hvor jeg fandt Blanche og Carléen,
drak der Chocolade og fik to Bøger. Hjemme Besøg af Beckfriis,
Brev fra Fru Lagerheim, jeg havde lige afsendt eet til
hende. — Middag hos Beskovs, min Skaal drukket i Champagne,
hendes Broder fra Skjærgaarden. Da jeg forlod Hotellet
bragte Verten mig en Roman af Vilhelmine, til et
Minde om sig; jeg gik nu ombord med mit Tøi, da jeg gik
til Beskovs derfra kom jeg forbi et Huus, hvor en Bayadere
smilede og lokkede, men jeg gik forbi; hos Beskovs var jeg
[i] en evig Reise Uroe, jeg klippede to Lampeslør; Beskov
hans Kone og hendes Søster fulgte mig ombord, jeg var
meget mat, ved Afskeden græd Fru Beskow, det gode Menneske.

2) Tø[mm]eret] hul i papiret 6) Ramsé ɔ: Ramsay 20) Da] først skrevet K
25) klippede] k først skrevet l 27) det] først skrevet den

Jeg traf Lindblad. Kom i Hytte med en Lieutenant
Broberg fra Jönkjöpping; han sov alt da jeg gik ned.

Fredag 13 Meget urolig Nat, sov saa godt som slet ikke.
De kastede Jernspader ned i Rummet, altid kom nye Reisende
og fra Klokken 3 gik Nabo-Dampskibe. / endelig Klokken
5 seilede vi, og en Time efter var jeg oppe paa Dækket
og saae netop endnu Stockholm. Smukt Veir og stille; Skove
ned til Vandet. Holme hvor engang Scenen for krigerisk
Holmgang. Mælaren er her som den Vig til Upsala, men i
større Stiil. Her laae en Vandmølle, tæt ved et Herresæde;
flere Seilbaade saaes. Det blev en vældig Solvarme; velbelyst
laae Løv og Granskov og mange smaa Øer; saa vare vi ved
Södertelje, som jeg denne Gang ikke saae, jeg sad i Kahytten
ved Frokost. — Det gik fort ud i Saltsøen, Køer laae paa
de runde Steenklipper. — Der kom smaa Steenholme med tre
fire Træer ɔ: Gran; smuldrende hvidgraa Klipper, forkuede
smaa Træer skyde op i Klipperne, man begriber ikke hvor
Rødderne faae Næring. — Sorte Steenøer, som Uhyrers Ryg,
een syntes en Skilpade, en anden en Deel af en Elephant,
ganske dennes skruppede Farve. — Nu saaes en Bid af det
aabne Hav, saa kom Øer med Fiskerhuse, Lods. Dampskibet
Hermoder gik os forbi til Nykjöpping. Nu gik vi som i en
Flod, mellem Løvbuske og med Fiskerhuse. Ny Lods. Skjærgaarde
kaldes Samlingen af Skjær, det er Skjærgjærde for
Landet selv. Prof:........ fra Upsala fortalte at Sverrig
steeg meer og meer, men at Skaane og Danmark sank. —
Stor aaben Havbugt, et enkelt Skib saaes derude, Bjælkehuus
til Mærke opreist derude; Nøgne Klipper laae ligesom kastede

6) 5] først skrevet 6 18) Rødderne] ø først skrevet y 21) med] indføjet over linien

rundt omkring, nogle ganske som om Søen havde
skyllet over dem og glattet dem. — Der var Skjær hvor
Søen brødes; utallige Steenøer. — Nu kom vi under Kysten
igjen, der saae ud som en Have, et heelt Stykke Tyrol. (Professoren
fortalte om Franzéns Lyst til at frie til Frøken Bræmer,
Bibelsproget der forhindrede det, hans Hæftighed: jeg
skal nævnes som een af Sverrigs største Skalde — og siden
hvor han bad om ikke at tale om sit Udtryk.) — Øer med
Ege Fyr og Gran, deilige svømmende Holme med Træer,
maleriske Klippeøer, det saae ud som et stort engelsk Haveanlæg;
men her har man blikstille Søe for Grønsværen. /
Dampskibet Wermeland var forude, det jeg skulde have været
med, men vi indhentede det. — Frisk Græs i smaa Dale
mellem de nøgne Klipper, et enkelt rødt Træhuus, melankolske
sorte Skove, Røgen fra en Mile langtborte, (er det Dampskib
eller Mile, nei Mile thi Røgen stiger altid fra samme
Punkt); et Kobberværk ved Stranden, her hugges Stenene
ud hvori Kobberet findes; en stor Eiendom nær ved. Ligeud
laae paa en Ø, forbundet med en Bro til det venstre Fastland,
Stegeborgs Ruiner, tykke Mure med runde Steen og et
eneste Taarn. Til høiere næsten Lodrette Klipper, til Venstre
Eng med Løvtræer. Ved Mem kom en Mængde Morliller og
Madammer ombord, de vare spadserede herned fra Söderkjöpping.
— (Ombord paa Reisen en svensk Frue født i
svensk Pommern med sin Datter og hendes Kjæreste en Officeer,
som var ret smuk) — Venlig, luun Aften; gik i Seng
efter Klokken 10.

2) glattet] 1 senere indføjet 16) fra] først skrevet paa 20) og] først skrevet i
23) Madammer] først skrevet Maddam el. lign. 26) smuk)] derefter er udstreget Gik

Venedig, ræddede christne-Fanger, bleve Førster af Saltza,
det var ganske interessant, men angreb den gamle saa at jeg
maatte bede ham holde op til næste Dag; vi sad i en stor
Sal med to Kaminer og Roccoco-Stole; her havde Carl Johan
tidt spiist[;] af ham og Dronning Desideria var skrevet
i hans Album. Gik angrebet i Seng og Hyldethee.

Søndag 15. En febril Nat, jeg havde slem Hovedpine,
svedte lidt; kom op Klokken henved 9, forærede Friherreinden
»Das Mährchen meines Lebens«, Greven viiste tre
danske Kugler, den ene havde saaret hans Fader, den anden
hans Farfader, og den tredie dræbt dennes Fader, — Viiste
et Kors fra Stamfaderen faaet af Paven, en smule Træ af
det virkelige Kors deri. — Spadserede i Haven i varmt Solskin;
Lindene ved at springe ud; de første Roser saae jeg iaar;
paa den ene Side, Søe, paa den anden, en Aa. Faaet Havresuppe,
syg og ledsam! Hoved dunker. Josephson kommer
og læser sin Oversættelse af Rückert. — Efter Middagsbordet
kom Aviserne med fuldstændigere Efterretninger om den
danske Seier, jeg blev bevæget og da jeg læste Ry var faldet
kom Vandet mig i Øinene, ogsaa Trane er død. — Gubben
Saltza gjælder hos Folk for Aandeseer, han fortalte hvorledes
hans Oldefader havde viist sig for ham og ladet ham føle
hvad Døden var, ført ham ind i Forgaarden til Guds Himmel,
truffet der sin Broder og Søster, det var Christi-Navnedag,
og hun skulde da fra Barnehimlen ind i den store Himmel,
Skildringerne vare alle laant af Jorden, Gudstemmen,
som Harmoniske Hymner hørtes & og han fik da alt at vide

4) Carl] først skrevet Ch 27) vide] foran er overstreget hv

hvad der vilde hendes. »Jeg veed om enhver Ting hvad Udgang
det faaer!« sagde Greven; »Jeg var dengang 15 Aar
vidste alt at Gusta[v] III skulde dræbes jeg havde seet det.
Det blev den Gang optegnet«. Datteren sagde at det stod
saa my[stisk] om een der blev dræbt og svøbtes i sin Kappe. /
Smuk Aften. Jeg har fra mit Vindue Udsigt over Søen Ringen
til en Kirke, og bag den hæver sig igjen blaanende Skovland —

Mandag 16 imorges reiste Friherreinne Tock og den unge
Hr Ernst Wiman til et Sølvbryllup nede ved Mem. — Greven
fortalte mig i Dag en underfuld Historie om Keiserinde
Chatrina, der havde tjent hans Faders Mormoder, redt Seng
& og været Kjæreste for Farfaderens ældre Broder, der siden
af hende blev ansat som hendes øverste Kammerherre. Spadseret
langs Søen; gamle Pile hænge ud i Vandet; Pilen er et
høist malerisk Træ, men man forhugger det altid, gjør det
til en stor Knude. — Skrevet i Grevens Stambog. —

Bag Stjernen paa dit Bryst et Hjerte slaaer,

Og i dit Slot man Digterharpen finder.

Lyksalig den Gud giver mange Aar,

Og Aar som dine, rig' paa store Minder

Efter Middagsbordet kjørt med Josephson til Provsten, der
var hans Moder død, saa tog vi Veien, altid nær Aaen der
ofte er som en lille Søe, til Sturefos, til Friherreinde........
før Grevinde Bjelke, Gaarden er stor men med lave Stue-Etager,
en gammeldags Ludvig XIVdes Sal, ikke stor, i et

1) hendes ɔ: hændes 5) my[stisk] kanten af bladet er smuldret, kun rester af
bogstaver ses 6) Ringen ɔ: Rengen, Rängen 8) Tock ɔ: Fock 12) været]
foran er overstreget hv el. lign. 18) dit Slot] først skrevet din Bo 20) rig']
først skrevet riig 22) Moder ɔ: Svigermoder 23)........ ɔ: Kalling

Værelse hang af Ehrensthrahl et Maleri, nogle smaa nøgne
Børn, der havde fundet et Negerbarn, som de vilde vadske
hvid, der var en Alvor i de smaa Ansigter, en Deeltagelse og
Forundring. Et særdeles vel udskaaret gammelskab, saa fiint
at det syntes gydt i Jern. Haven var vel vedligeholdt, at det
murede Lysthuus omtales i Reisebogen, som noget[,] er dumt.
Udsigten herfra over Gaarden og tilbage over Aaen, smuk,
den 19aarige Stamherre tog imod os, og var saa kold saa lidet
talende at han enten var forlegen, eller vi uvelkomne Gjæster,
jeg blev gal i Hovedet og vilde strax bort, (Idee til Historie
/ om Upsala hvide Møtzer, de blev til da Studenterne
toge til Kjøbenhavn, de vare mig rundt i Sverrig som Tegn
paa Venner, og her satte een den paa sit Hoved, som jeg ikke
syntes om.) — Portrætter af Axel Oxenstjerne, Bjelker & fine
aristokratiske Damer med væmmelige bløde Fingre og bøiede
Haandled, tykke Pioner lignende udmajede Fruer, Grevinden
ret venlig, Datteren styg, paa Bal skal hun see bra ud! kjørte
derfra gnaven, Kudsken kom til at slaae mig med Pidsken
over Næsen; ærgerlig; gav den lille Gartnersøn, som var
fulgt med at aabne Led, 8 ß Banko. Hjemme traf vi Skoleholderen
eller hvad han var og Sønnen for at mælde
Provstens Moders Død; gik tidlig op. — Smuk Aften. Høet
er slaaet paa Engen; den forgyldte Aftenhimmel speiler sig
i Aaen, der som Guld ligger bag Pilene, en Baad, som et
Silhuet-Billede glider forbi. Paa den ikke belyste Deel af Søen
sover Alt, Søen er som Søvnens udspændte Lagen.

1) smaa] foran er overstreget Amoriner 8) og var] indføjet over linien 10) bort,]
derefter er overstreget Gre 16) Grevinden] foran er overstreget tog 26) sover]
foran er overstreget hviler

Tirsdag 17. Meget forkjølet, laae til Kl 10, Friherreinden
kommet tilbage fra Sølvbrylluppet, den gamle Greve skrev
et Stambogsvers til mig. Til Naboebesøget tog jeg ikke med,
gik ene hen over Broen, Oxer laae i Græsset foran Vognen
de vare spændte til; vilde Roser voxe om Steenklipperne og
i Revnerne mange Jordbær, Aaen danner, under Broen, et
lille Fald. (Gud er som Magneten den tildeler Jernet af sine
Kræfter, og mister derved, ingen af sig selv.) — Om Aftenen
skrev vi Bous rimés og digtede Historier, jeg var Skoven,
Josephson Kirkegaarden, Friherreinden Maaneskin & & —

Onsdag 18 Endnu meget forkjølet; sendt Brev til Beskov.
Den gamle Greves Navnedag (Frederik) Nede var reist i
Stuen en Bue af Egeløv og en smuk Krone af Egeløv med
Roser i, som vare de Ædelstene hang over hans Navnetræk.
Ved Kaffebordet hørtes fra Søen Skud; Tjeneren kom ind
med høi Stemme med et Smiil der forraadte Comedie og
sagde at et / Skib Nordstjernen laae til Ankers udenfor med
fremmede Søefarere, de bleve indbudne, Skud lød igjen fra
Skibet og nu kom Inspectoren, Hustru og to Døttre, dem var
det som fra Godset hin Side Søen var kommet. — Josephson
og jeg havde hver skrevet et lille Vers til Gubben. — Ved
Middagsbordet var to Inspectorer og flere af Husets høiere
Tjenestefolk tilbords; siden kom Nabogodsernes Familier til
Lykønskning; Alle Skolebørn, Piger og Drenge stode i Række
uden for, hver med en lille grøn Green, gamle Greve kom
ud til dem og de gav et Hurra, Skolemesteren saa jeg fik
Penge; Børnene fik Kaffe og Mad og derpaa fik de Lov at
dandse i den store Forstue hvor en Bonde spillede Violinen;
Friherreinden gik nydelig om med dem og de mange Bønderfolk
af Qvindekiønnet viiste hun om i Stuerne og gav Mad. —

Jeg stod oppe i Salen og talte med en tydsk Gouvernante
fra Hanover da den gamle Greve i Champagne udbragte en
Skaal i Champagne for det danske Folk og mod Tydskerne,
da jeg havde takket for Skaalen gik jeg hen til den stakkelt
tydske Mamsel og talte venligt om Fred og gode Dage. Sendt
Brev til Kammerherre Beskov; nøiere Underretning om den
danske Seier, sært bevæget derved.

Torsdag 19. Endnu forkjølet; Smerter i Fingrene af de
smaa Aloe Torne jeg igaar fik i. Skylregn; skrevet ud af
Salzas Levnet Brudstykke af Catharinas Ungdom. — Seet
Listen over dræbte og saarede. — Om Aftenen phantaserede
Josephson smukt.

Fredag 20. Kjørt med den gamle Greve ned til en Bro
hvor Stångaaen gjør Vandfald, høiere oppe i Skoven et betydeligere,
saae en smuk blomstrende Eng, det vil sige et
halvt Skovpartie. (Fortalt igaar om Bjørnen nede ved Trollhätta
der gik paa bagbenene og saae ud som en Præst, den
gnavede paa et Havrekjærv, og da var den god, Bonden
kaldte den Guldfod, thi havde han sagt Bjørnen, havde den
anfaldet dem, var hans Tro.) — Her kom en riig Skrædder
fra Stockholm / Efter Middagsbordet sagt Farvel, (det var
Torden og Regn) den gamle Greve kyssede mig paa Kind
og Mund, Friherreinden stod ved Vognen og sagde bedrøvet
lev vel, og saa forlod jeg de venlige Mennesker; den unge
Wimann var med ogsaa Josephson, vi kjørte til Lindkjöpping
hvor vi kom Klokken 8 og efter at jeg paa Vertshuset var
barberet kjørte vi, efter Løfte, hen til Professor Omann hvis

2) udbragte] først skrevet uds 14) et] først skrevet en 15) et] først skrevet en
27) kjørte] foran er overstreget gik jeg hen 27) Omann ɔ: Åman

Mølle, lidt henne ved Værkstedet, her under Broen ere nogle
Fald, hvor Vandet viser sig ganske blaagrønt, det flyver
frem, som skudt ud af en Kanon; over Stockholm kom til
mig to Breve et fra Charles Dickens og eet fra Hertugen
af Veimar, han er i Forundring over ikke at høre fra mig,
om han skal ogsaa tvivle paa mig, min Gud jeg kunde jo ikke
skrive til ham naar han gik mellem Fjender mod Danmark,
ellers slet intet Brev hjemme fra, kom i et ilde Humeur.

Søndag 22 Juli. Styrket af Søvnen; Hr Nygreen vilde have
mig paa en ny Ångbaad til Ulfåsa men jeg gad ikke, jeg
undskyldte med Hæshed og Hoste; spadseret i denne parklignende
Egn; endt Frøken Bræmers »Rhenreise«. — Et Selskab
kom i en Baad trukket af en Hest hvorpaa sad en Rytter.
— Lyst til at komme afsted, opgive Kinnekulla og jage
til Trollhättan hjemad. Skrevet Breve, spadseret og læst i
Belani[s] Roman Banditten. — Fik smukke Roser: Solen
sender sit Kys, det er Guldnøglen som aabner den, Vindene
have forgjæves søgt der paa, Stormen brød den, vi skulle
nok faae den op sige Vindene og Stormen siger jeg vil, den
kan bryde men ikke aabne og nu kommer Solen og kysser
den op[,] den udvider sig[,] et duftende Tempel, bag fine
Gardiner ligger de underlige Kløfter, et Mysterie, et Østerlandsk
Palads. —

Mandag 23. Gik med Nygreen til Motala Værksted og
saae for første Gang en Propel, Skruehjulet til et Dampskrueskib,
det er heelt under Vandet og der for kunne de smaa
Skovle virke mere end de enkelte paa Siden. — Saae hvor de
pressede de glødende Jernstykker til lange Stænger, der var

27) Siden] først skrevet Sk

en hamren, en Støien, Maskiner gik, det var som stod jeg
ved et sjælløst mægtigt levende Uhyre. Jeg saae Maskiner
klippede tykke Jernplade, saa stille og blødt, som var det
Papir, en anden Maskine knækkede Jernstænger som var
det kun en Stang Lak, / der var noget »rüsligt«, deri; gik
ombord paa det ny lille Dampskib (ogsaa Propél) til at gaae
paa Neva, der var to prægtige Kahytter, alt Rum velbenyttet.
Spadserede, saa Dampskibet Værmeland. — Besøg af en
Greve fra Gothenborg, som havde været paa Dampskib med
Holmers og en Candidat Pedersen fra Nyhavn; vilde hilse
mig fra disse og vidste ikke hvem jeg var. — Middag hos
........Törngreen; den gamle Moder livlig og glad, Sønnen
der ligner noget Byron, melankolsk stille; der var en
Præst, som talte baade latin og engelsk til mig om jeg havde
Smerte ved »at føde Digte«. — Det var et tarveligt venligt
Maaltid, Alt reent og net, Blomster paa Bordet. — Gik hjem
og drak Thee hos Statsraad Grabbes hvor, det var een af
Døttrenes Navnedag. —

Tirsdag 24. Mulet Veir. Besøg af Nygreen, spadseret langs
Canalen ned til Platens Grav, den var næsten skjult for mig
ved de høit opvoxede Buske; (husk Tegnérs Digt til Piaten)
paa anden Side Veien var nogle smaa Fald i Motala-Strømmen
og ved disse Vandmøller. — Besøg af en Stockholmer,
Gud veed hvem. Klokken gik næsten over tre før Vognen
kom, det var en Slags Droske; Veien ret smuk, mange Huse
med grønsværs Tag vrimlende af Blomster, Enebærbuske,
mange »Grinder«. — Jeg kom da til Wadstena og tog ind

1) stod] foran er overstreget gik 20) for] ms. har afor, d.v.s. H. C. Andersen har
først skrevet af, derefter for 21) Buske] først skrevet Bux

Hovedpande og Been, Brittas er mindst Datteren den
hellige Katarina, Klostrets første Abedisse, nogle sige at de
ere falske og de virkelige bragt til et Kloster i Polen, Benene
ere særdeles store, som af Mænd. Portræt af hende døende,
malet i Rom. — I Kirken Jös Eriksön, dansk Adelsmand,
Foged paa Vesteraas, spændte tidt i sin Grumhed Fruentimmer
for Ploven. — Fattigsangen lød!/ Vi gik nu til Klostret,
som nu er Daarekiste, det var høist uhyggeligt; vi kom en
til en Præst, som da jeg nævnedes for ham spurgte maliceus
Doctoren, skal han nu altid blive her. — Saae en Nonne Celle
lyset faldt gjennem en Aabning i Muren, kun som en Sprække,
her stod de første Familiers Døttre i den kolde Celle;
nede i Kjælderen var een med en Kilde til Klostrets Brug. —
Birgittas Celle, i det forreste lille Kammer staar den kunstig
udskaarne Kiste hvori Brita bares paa fromme Hænder
fra Rom hertil under alle Byers Klokkeringning[.] I det
Teglsteens Gulv i hendes lille Celle, (med et Par smaa Vinduer,
paa fire Ruder), er indgravet en Rosenkrands, paa
Knæ her læste Nonnen et vist Antal Paternoster. Ingen Kamin,
koldt, eensomt; gik til Daarhuset, som bygges paa, for
de som komme sig. Gik til de mere dannedes og traf der en
Consul Aller fra Helsingøer; saae Fruentimmernes, een løb
til Vinduet. Aften til Thee hos Provsten. — (Omkring 1526
& — under Gustav Vasa tog denne Konge Leilighed til at
træde op mod den katolske Geistlighed. Mickel Krämare var
en riig Kjøbmand i Wadstena hvis unge deilige Datter
gjorte indtryk paa en ung smuk Mand, der da han gik stille
og eensom i sin Elskov kaldtes Olof Tyste, han kjæmpede

8) en ɔ: ind

Bo der«. — En anden Gang gik Hertug Carl der, fra et tykt
Æbletræ skinnede noget hvidt ud af et Hul, han lod Træet
omhugge og det var fyldt med smaa Barnebeen, Nonnernes
Børn. — Stor Middag gjort for mig her i Hotellet, Capitain
Rosenblad udbragte Skaalerne, men da han sværmede for
Gjenfærdet ved Herlufsholm (og ikke fandt Napoleon at
være en stor General) havde jeg ikke Følelse ved den Smiger
han sagde til mig; det var nette venlige Mennesker.
Danmarks og Kongens Skaal blev drukket, jeg svarede paa
Skaalerne / Klokken 7 drog jeg mig bort, men Capitainen
kom ind og bad mig blive endnu lidt hos dem, jeg blev til
½9 men var da inderlig træt og hvilede og skrev ud af
Wastena-Bøgerne.

Fredag 27 Besøg af Docteren; kom først fra Wastena
Klokken 11; Dr: Hjertested, Provstens Svigersøn laante mig
sin Vogn, Verten, Hr Fanejunker Swanbeck kom ind og
vilde underholde mig bad mig Hilse sin Slægtning Bruckspatron
Boeg i Lyngby, der havde været gift med hans Søster.
— Reiste. Vettern laae med mørkeblaat Vand, Horisonten
med lysere blaae taagede Bjerge. — Her paa Veien ere mange
meget lave smaa Huse, med blomstrende Græstørvs Tag,
just for en Morlille til at græsse sit Lam; paa et af disse smaa
Huse voxte Roser op ad Muren. — I Gjæstgivergaarden det
gamle Vrøvl med Skjutspoiken der ikke fik nok og vilde have
halv Skjuts for at tage Vognen tilbage. Jeg har faaet et
Hjørneværelse med Udsigt til den murede Bro over Motala
Elv. Paa Veien hid mødte jeg Statsraad Grabbes, der nu

16) Swanbeck] senere tilføjet på åben plads 26) over] her var først sat punktum
og tankestreg

drog til Wadstena. Var i Motala om Brev og fik eet fra
Beskow. Skrev Brev til Ch: Thyberg og bragte paa Posthuset;
Besøg af Nygreen, han var saa rørende, og da vi skildtes,
gav han mig et lille Digt, stakkel han sygner vist her i denne
Eensomhed. — Deilig Solnedgang, Vettern som et Rosenblad.
Uhumske Gestalter om Vertshuset. Vandet bruser gjennem
Steenbroens ni Buer, Smaakjærrer kjøre over, Sviin løber ind
til Brovogteren; den nye hvide Kirke ligger for Enden af
Broen; Fartøier i den lille Havn. — Jeg var mellem 9 og 10
i Seng, mit Sind og Blod saa vildt sandseligt, som om jeg var
20 Aar, da lød udenfor Sang, jeg sprang ud af Sengen, saae
en Skare, det gjalt mig, det var Arbeidere fra Værkstedet
som bragte mig en Serenade, jeg sprang ned til dem, takkede
som jeg kunde og var inderlig taknemlig Gud for hans forunderlige
Kjærlighed mod mig. — /

Søndag 29. Gik til Provsten, Magister Vensiöe, hos ham
traf jeg Professor Lindblad fra Upsala, der sagde hvem jeg
var og hvor jeg fik en venlig Modtagelse tilbød mig at boe
hos sig; han fulgte mig til Baron Manheiner, hvis Frue var
exalteret glad, men oprigtigt vistnok. — Besøgte siden Kirken,
Orgelet er her bygget i Form af en flyvende Fugl; paa
Kirkegaarden gamle Gravsteen og Udsigt over en Vig og
til Skoven. — Var hos Landshöfdingen General........,
han vilde endelig jeg skulde see Celle-Fængslerne, disse ere
en velbygget Maskine, en aandelig »alp«, Mare som trykker;
vi kom ind i Aftrædelses Værelset, Badekammer, en

9) Fartøier] først skrevet Skib 16) Søndag 29.] H.C. Andersen er nu i Mariestad.
Fra lørdag 28. juli findes ingen dagbogsoptegnelser 18) tilbød mig at boe
hos sig] indføjet over linien 23)........ ɔ: Dorchimont

stor Sal med lange Gallerier langs Cellerne, paa dette prædiker
Præsten for en usynlig Menighed, Dørene aabnes saa
at de see ikke ham og han ikke dem. — Et lille Glas var der
paa hver Dør, stort som et Øie, naar jeg rørte Klappen,
saa lydhøre ere de derinde, mødte deres Øie mit; vi vare
inde i flere Celler, i een en smuk Pige, der laae i sin Hængekoie
og rullede den ihast sammen. — Barnemordersken — de
to Sødskende. — Der var to mørke Celler for de, som ei vilde
være lydige, der var en stakkels Tjenestpige som var uden
Tilhold og Condition, som sad her, det er jo afskyeligt! —
Disse Fængsler ere vist gavnlige, men som en Gift skal de
anvendes, med største Forsigtighed. Pigen som sad med Hoved
i Skjødet. Den 14 Aar Dreng. — Middag hos Vensiöe,
siden kom flere Damer deriblandt den forrige Landshöfdings
Enke Fru Ehrenborg, med to fremmede Drenge fra Carlborg
den ene især: Victor Klein meget opvagt og sluttede sig
særdeles til mig, jeg klippede for Børnene, læste for de
Gamle, var afholdt; vi gik i Haven, tilsidst blev jeg meget
mat og træt og maatte forlade Selskabet. I Middags smukt
min Skaal.

Mandag 30. Klokken ½9 hos Mannerheimer til Kaffe og
Frokost / der var Vensiøs Familie og Flere, blandt andet en
gammel Militair, der sagde at hans Frue havde reist paa
Canalen med mig for 12 Aar siden og at jeg [i] Söderkjöpping
havde givet hende en Bouquet. En Doctor Ørbom bad
mig hilse Emil Hornemann. — Mannerheimer holdt en Afskeds

2) for] foran er overstreget useet 2) en] først skrevet et 3) Glas] først skrevet K
5) vare] først skrevet f el. lign. 19) mat] først skrevet t 23) paa] indføjet over
linien 24) Söderkjöpping] først skrevet Södek

Tale; jeg havde hans Vogn og en ret skikkelig Bonde;
Veien lagde jeg over Svanberg som hun bad mig om Fru
Ehrenborg, her fik jeg Melon og den lille Victor Klein bad
om at følge med til Hönseter. — Det blev Regn, og der var
mange Led og for første Gang kjørte jeg gjennem disse: —
Der var megen Skovvei, (og først var det Kongevei) ved
Forshem, hvor Gjæstgivergaarden ligger var det ganske tyroler
Parti, der laae en meget gammel lille Kirke. Stor Vegetation;
vi kom til Hönseter, der kom just nogle Damer,
disse og en........ toge venlige mod mig, men jeg
var forlegen ved Indtrædelsen, Modtagelsen med megen
Artighed. Den gamle Greve syntes jeg var kun høflig og
brød sig ikke om mig det generede mig særdeles i hvor elskværdig
Grevinden og Døttrene var. Stor Udsigt over Venern.
Der kom en Regnbue, særdeles lav og meget nær, man saae
gjennem de stærke Farver Gjenstandene. — Frøkenen og den
af Sønnerne som havde været i Fyen ved Krigstoget førte
mig op i Skoven hvor den aabne Søe i Solglans laae, vi gik
ned til Alun-Fabriken her er hele Grunden belagt med store
Steen, som var det Havbunden. I Haven en stor Bøg, jeg
hilste den saa hjemlig. Læste Eventyr for dem. Ved Bordet
sang den unge Grevinde Hamilton, Geiers Datter af sin
Faders Sange, hun ligner meget Jenni Lind; Moderen syntes
jeg vel om. / Her var en Greve Odenkrans med Frue, hun
er født Güldenhaal, han sang særdeles vel, de boe paa Torpe
og indbød mig der; — temmelig træt gik jeg i seng; jeg var
ikke tilfreds der og da den militaire Søn kom og bad mig

25) han] først skrevet de 26) i seng] derefter var først sat punktum og tankestreg,
derunder en lang streg og under denne skrevet August

blive næste Dag over, var jeg ganske gal i Hovedet, jeg
havde Lyst at komme til Blomberg, hvor jeg syntes godt om
Folkene. —

Tirsdag 31. Bedet om at blive idag man vilde da gjøre
Tour med mig heromkring. — Særdeles elskværdige mod mig
er Grevinden og Datteren. Kjørt med Grevinden og en Søn
hen ad Kinnekulle til det øverste Punkt, en Steen er reist
deroppe. — I Grev Silfverskjölds Eiendomme (hvor Frøken
Sylov har været Gouvernante, som jeg siden erfarede) er en
Grotte under Rødstenen, denne Steenart er meget med
Petrefacter; hver seer ud som en romersk Grav, som de findes
paa Roms Campagne, afrundede af Vandet, hvilende
paa Jordlaget, begroet med Moos, Græs, Blomster og selv
store Træer; i hundrede Viis findes her disse Colosser. Kinnekulle
bestaaer nederst af Sandsteen, saa Alunsteen, Kalksteen,
Rødsteen og øverst Chiffer og Trap. — Vi gik ned i Silfverskjölds
Have her er en Sandsteens Grotte, egenlig en Kløft;
det synes som Grunden af en Bygning rystet ved Jordskjælv,
thi alt er løst paa Jorden. Venlige Mennesker oppe; saae her,
som paa Hönsäter i Tubus Leckö slot med Kirke; da Bjerget
ikke vilde komme til Mahomet, kom M. til Bjerget, jeg vilde
ikke gaae til Kinnekulle top og lod den i Tubus gaae ned til
mig. — I Haven Valdnød Træer. Riig Vegetation. Hjemme
her paa Hönssäter kom efter Middagsbordet Fru Silferskjöld
med »Maag« og Datter her hen, Ramse med Datter, jeg
læste Eventyr. Comtesse Hamilton spillede for mig af Chopin

4) idag] først skrevet is 10) Grotte] foran er overstreget rødste 11) Petrefacter]
først skrevet F 11) hver] foran er overstreget af 16) og øverst] indføjet
over linien 16) Trap] først skrevet ov 20) Bjerget ikke vilde komme til] indføjet
over linien 21) jeg] foran er overstreget saa 25) Ramse ɔ: Ramsay

af fire lange Stene, saa at de danne en stor Liigkiste, der
var udhugget Figurer fra chatolsk Tid. Det havde om Søndagen
været Bønderbørnenes første Nadver og Kirken var
derfor pyntet med Grønt og Blomster, et gammel udskaaret
malet Madonna Billede var ganske bekrandset, Blomster om
hendes Hoved, Blomsterguirlander, men at Præsten havde
tilladt Bønderbørnene at sætte hans Navnesciffer af Blomster.
A. H. paa Altret, var forunderlig. — Der hang i Skabe catolske
Bispekaaber og Munkekutter, her har været Munkekloster;
lidt fra Kirken staaer Ruin af den gamle catholske
Bispegaard. / vi kjørte nu hen under »Kleven« som hele
Bjergformationen kaldes og egenlig først her seer man det
characteristiske i Kinnekulle, jeg vidste længe ikke Udtrykket
for disse besynderlige Formationers Lag paa Lag, rundede,
som var det hensmuldrende Taarne, Ruiner af gamle
Fæstningsværker, vi kom til et lille Vandfald, Martorp, der
med en lille Mølle danner et vakkert Billed, her hæver sig
Formationerne til høie Klinter, og det Hele viiste der at
vise tydeligt hvad det ligner, det hele synes som Grunden
til en hindostansk Tempelgrund, der laae en nedstyrtet
Masse, ganske som en colosal Carnis; Klippen syntes en
Muur med Skydehuller. — Da vi kjørte af Bakke ned mod
Gaarden saaes fra den nedgaaende Sol en Vifte af Straaler
lige ned i Vennern. Aftenen særdeles behagelig, elskelige
Mennesker og god fortræffelig Mad. Ude skyller Regnen ned.

8) A.H.] præsten hed A.L.Olbers 18) viiste] derefter er overstreget snart 18)
der] først skrevet at 19) det ligner] det først skrevet der 19) det hele] først
skrevet den har 22) Da] foran er overstreget Aftenen 24) Aftenen] ordet er
skrevet hen over en påbegyndt tegning: en vifte af stråler

Torsdag den 2. Elskværdige Mennesker; den lille Anna,
som ellers er forlegen for alle lange og med sort Haar, er
særdeles fortrolig med mig; Opholdet her syntes mig for
kort, havde jeg blevet her en Dag længer skulde jeg have
været til........ Kloster (?) — Jeg kjørte med Grev Hamilton
der fra ½11 ned om Broderens Eiendom til Hellekis,
hvor Lieutenant Ramze særdeles glad tog mod mig, det er
et stort Sted, her kom Dardel og bragte mig to af sine gode
Tegninger. Stor Middag, alle Hamiltons var der, Ramse udbragte
i Champagne min Skaal, det var den første Skaal
for mig paa Kinnekulle, jeg regner ikke at man drikker mig
til; Netop da vi kom fra Bordet, lidt over to, mældtes Dampskibet
(: Vestergöthland, Capitain Söderberg) mit Tøi var
alt nede, jeg løb dog forud; deiligt varmt Solskin, høi Klint
ved Stranden, Søen speilglat, gamle Hamilton, ønskede mig
et velkommen igjen. / af Frøknerne havde jeg Blomster,
Ramse bad mig besøge sig et andet Aar. — Ombord blev jeg
af en Kjøbmand hilset paa med Champagne, siden kom
Borgemesteren fra Christ[in]ehamn med to Flasker og min
Skaal blev drukket. — Fru Ehrenborg med 2 Dattersønner
var med. Længe laae vi ved Lidkjöbping og lossede ind,
Havnen er ikke færdig, den halve By afbrændt. Saae Kinnekulle
smukt belyst, alle Herresæderne. En Decorations Maler
Meyer ombord i Slægt med Abrahams og med Værten Bähr
i Stockholm, han havde nogle kouleurte Glas Stumper Glas,
som han gjorde sig interesant med at lade Damerne see
Egnen i gjennem. Ved Solnedgang vare vi tæt ud for Leckö-Slot
der med sine fire Taarne ligger paa en fremspringende

5) Jeg] først skrevet Vi 7) Ramze ɔ: Ramzay 15) gamle] først skrevet gammel

Klippe, som steget op af Havet; vi kom nu ind i Skjærgaarden,
mange smaa Steenholme, og Fartøier som i en Havn.
Det blev Aften, en finsk Student og nogle flere fik Punschebolle
op og drak min Skaal, jeg listede mig saa bort for ikke
at maatte drikke mere, men gik ikke i Seng. Maanen skinnede
smukt; Klokken ½1 kom vi til Vennersborg, hvor
nogen sang paa Broen da Skibet kom; een af Deelhaverne i
Dampskibet som har nogle Værelser for Fremmede i sit
Huus, tog, da Capitainen præsenterede mig, og gav mig sit
eget Sovkammer; og to Sale, der var elegant, Hr........
fulgte med op og bad mig endelig blive Søndag over.

Fredag 3. Der er Kro nedenunder, jeg vaagnede ved Bøndernes
høie Røster; Skylregn. Gik med mit Brev til Oberstlieutnant
Lewenhaup[t], han var bortreist. Fru Warberg
født Friedenreich ligger ved Trollhätta, Besøgt Rüding. /
Gik til Uhrmageren og fik Glas i Uhret, spadserede ud paa
Moloen; 3 Skibe ad Gangen have Lov at komme igjennem
Broen, saalænge maa kjørende og gaaende vente. Smuk Udsigt
fra Vinduet, over Søen, den lange Steenbro, til den sterile
Klippekyst ligefor, som minder om Egnen over Triest. —
Opad Dagen kom »Telford« jeg hilsede paa Capitainen,
som tog Feil af mig og Kellermann. Sendt Brev til Otto Møller
og Jette Vulff. Spiist Middag paa en Restauration og
dovnet længe hjemme paa Sophaen. Spadseret med Rüding
over til den nøgne Klippeside og derpaa hen i Læseselskab
og seet deres store Sal; besøgt et Par unge Folk, hvor Konen
især var lykkelig ved at see mig, henrykt over at see Dickens

8) for Fremmede] indføjet over linien 8) sit] først skrevet sin 9) præsenterede]
først skrevet anbef

at see. fire, 5 Bøge staae her; tæt ved er et Tingsted med
8 Steen, een er omfaldet og reist op under een af de sidste
svenske Konger og fordærvet ved at indhugge den Begivenhed
at samme Første var her; flere Gravhøie findes paa den
anden Side af Veien, Stenene kaldes Hestewad Stene; paa
Høiene groe Lyng. Det er en smuk Dal mellem Halleberg og
Hunneberg. Regnen skyllede ned og da vi naaede tilbage
begyndte en voldsom Torden, jeg var saa søvnig og træt at
jeg maatte ind i et Værelse og hvile. Kjedede mig uendelig
men skulde holde ud, jeg sagde jeg var syg, men det hjalp
ikke, Klokken blev 10 før vi kom afsted og kjørte nu i Rusk
hjem ad, kjørte paa en Kjærre, en fiin Stemme skreeg. Klokken
over 11 hjemme; jeg havde bestemt at kjøre til Trollhätte,
hvor Rüdding havde Indbydelse fra Oberstlieutenant
Warberg om jeg vilde boe hos ham, men jeg opgav at kjøre,
for at sove des længer og seiler nu derned.

Søndag 5. I Solbelysning ere Klipperne ligeover for rødlige
og ligesom spættede med det Grønne; her i Byen staaer
under Bygning et nyt Celle-Fængsel. 2 Damer med Schäferhatte
og grønne flaggrende Baand spadsere over Broen. Igaar
Løverdag vrimlede her af fulde Bønder hele Landeveien.
Recedensen har formange smaa Vinduer og synes en Fabrik.
— / Spadseret op paa Klipperne, von Sydow indhentede
mig med Indbydelse til Middag. — Nede ved Broen var forleden
Aar saa tørt at Soldaterne exercerede der, før det blev
Havn kastede Stormveir et Skib sammesteds over Broen. —

1) fire] først skrevet fem 1)5] indføjet over linien 5) Stenene] først skrevet de
7) skyllede] først skrevet skyld 23) indhentede] foran er overstreget h 25) Aar]
først skrevet saa 26) Stormveir] først skrevet Stormen

og Maanen, som en rød Ildkugle, jeg hørte Vandet bruse i
Sluserne udenfor og fjernere Trollhättefaldet; ganske utaaleligt
varmt; vi kjørte op til Faldene, saa Polhems Slusen, som
ikke blev benyttet, tog op til Vertshuset; en Dreng paa en 6
Aar var kjørt ihjel af nogle Reisende; Veien flød med hans
Blod; saae Savværket, hvor der blev skaaret Planker. Steeg
ud paa Øen, / Som brusende Champagne, som kogende
Mælk, et brusende Fald, forud, og rundt om og nedenfor,
et susende Bulder. Skrev oppe i Trollhättebogen:

Trollhätten til Vandringsmanden

Jeg synger stolt den samme Sang,

Naar ei din Grav man minder.

Vandringsmanden.

Da over Stjerner gaaer min Gang.

Mens knust til Skum Du svinder!

Til en Ø foran Trollhätte Øen kom mang[e] en Vinter, da
Isen dæmmede Vennerns Ud[l]øb. Fik med hjem en Deel
af Trollhättebøgerne, deri næsten evig det samme Forbauselse
i alle Sprog, Natur og Kunst, veni vidi obstupui! — Een
skriver. »Jeg har seet Naturens Mesterstykke vandre gjennem
Kunstens.« — En anden.

»Og ikke kan jeg sige hvad jeg saae,

Men hvad jeg saae [var] ikke til at sige«.

En Brukspatron, har skrevet, »med største Nøie beseet dette

4) blev] derefter er overstreget ful el. lign. 6) Steeg] foran er overstreget Skrev
9) et] først skrevet en 11) den] foran er overstreget endnu 19) obstupui] b
først skrevet p 23) [var] ms. har hvad 24) En Brukspatron,] derefter er overstreget
der synes kun at ha

for os i Vermeland nyttige Arbete, Trollhätte« En Provstinde
har holdt sig til sin Familie og kun tegnet i Mindebogen:
»Gud give min Svoger Lykke, Forstand har han.« enkelte
have føiet til de andres Nedskrevne flaue Vittigheder, man
træffer bekjendte Venner og ikke Venner, tæt ved hinanden
staae som sammenværende H. P. Holst og Hr. Boas. — Smukt
og værdigst staaer af Tegnér!

Vildt Göta störtade från Fjällen,

Hemsk Trollet från sit Toppfall röt!

Men Snillet kom og sprängt stod Hällen

Med Skeppen i sitt sköt. —

Efter Middags-Bordet spadseret om de nye Slusser som danne
en halv Bue til de nye der er meget colosale; Warberg lod en
Række af de store Sluser aabne, at vi kunde see Vandet
styrte. — Dybt under os laae Trætoppene; Udsigt over en
Deel af Götha-Elv. /

Tirsdag 7. Sov bedre. — (Store rundede Klipper med hvidgrøn
Mos, blomstrende Lyng; nede mellem Træerne sees
Göthe-Elv, lige over for vilde Klipper med Skov indesluttende
grønne Enge, Lyngen sært belyst af den nedgaaende
Sol, det var igaar da jeg klattrede om paa Bjergene.) Idag
gik jeg op til de gamle Sluser og derfra til det nederste Fald. —
Trollhätten ombruser to Øer, Vandstøv stiger rundt om;
rødagtige Klipper med Lyng. Svindel er en usynlig Aand der
25 omsuser Een og vil hvirvle os ned i Dybet. I 200 Aar havde
man under Forslag og endelig Udførelse Canalveien. — Her

1) En] først sat tankestreg 2) og] først skrevet k 2) kun] indføjet over linien
11) Skeppen] k først skrevet p 19) Skov] derefter er overstreget og 19) indesluttende]
ms. har indesluttedtende 21) om] først skrevet op 26) endelig]
indføjet over linien

er Udløbet for Sverrigs største Indsøe, og her var i Cekler
Grændsen mellem Sverrig og Norge. Paa Holmene her i Elven
var Kamp[e] afgjorte. — Stærkoder forlovede sig med en
Pige Ogn fra Jotnahem, hun vilde ikke og gifte [de] Hergrimer,
og mellem ham og St- blev en Holmgang ved Trollhätte,
Hergrimer faldt og Ogn dræbte sig selv med et Sværd;
senere omtales Trollhätten kun som Røversæde; de boede i
en Hule tæt ved Fallet, hvor nu Tjuffallet er; Hulen og Veien
er nu faldet sammen, de fangede en Pige, hun tændte en Ild
og efter Røgen fandt man Hulen. Skrædder Klinten er ogsaa
styrte[t], hvor en Skrædder sagde han vilde sidde og sye en
Klædning færdig, men blev ør og faldt. Neden for Topö,
troer man i selve Faldet er en Hule. Aar 1526 tænkte alt
Gustav den Første paa en Canalvei. Ubestemt om jeg skulde
gaae med Polhem i Dag eller vente til Fredag; — Med Dampskibet
kom i Dag en Elev af Bissen, han kom fra Marstrand,
jeg viiste ham de gamle Sluser, med næste Skib kom Juveeler
Moldenhauer og to Danske, som jeg ligeledes fulgte, sagt
Fru Ehrenborg lev vel! Frøken Fröhlich reist til Wennersborg.
(Reisen derfra og hertil har jeg glemt at betale). Hr
Varberg Fader, med Datter kom, hun sværmer for mig, hendes
Øine lyse derved.) Smuk Aften; ganske stille, jeg kom
op i Skoven og hørte Trollhätte, som en Chor af hundrede
Vandmøller, men ganske samme Tone, kun een og i den
klang et dybt Bulder, der syntes at forplante sig gjennem
Jorden / En stor Fugl fløi ud fra Træerne og fløi tung hen

1) i Cekler] indføjet over linien 3) Kamp[e] linieudgang 4) Ogn] foran er
overstreget fra 11) styrte[t] ms. har styrter 14) Canalvei] først skrevet Cal
17) kom] først skrevet d

over mig. Sluseportene aabnedes med Tyngde; Skibe med
Segl gik som Spøgelser (i Canalen) hen over Engen.

Onsdag 8. Jeg blev her da! spadserede imorges en Sti, der
hang nær ved Elven hen mod et lille Fald, jeg var svindel og
nerveus. — (Gustav I. havde stor Nytte af Chr: II Blodtørstighed,
derved var de haardeste Halse af Adelen knækkede
for ham.) Husk Historien om Hunden som døde oppe paa
Kirkegaarden paa sin Herre Skibscapitainens Grav (paa Södermalm)
husk Historien om Theaterhunden, der lever bag
Couliserne og om Sommeren tager ud i Diurgårds Theatret. —
Spadseret langs Elven og gjort Overflødigheds Horn af Siv.
Nerveus. Gaaet op mod Helvedsfaldet i den stille, eensomme
Aften.

Torsdag 9. — Udsigten fra de gamle Sluser er over en Dal
og Elven, paa den anden Side hæver sig bølgeformige grønne
Høie, grupperet med Løvtræer, to røde Gaarde og bagved
Granskov paa Klipperne, det er fuldkommen et Sveitz, og i
Dalen stige Skibene, man seer henover de høieste Master;
i Bogen staaer med Tegnérs egen Haand.

Göta kom i dans från Seves fjällar,

Kölar spelte på dess lugna flod;

Plötsligt ur en borg af hällar

Throllhättan i hennes förväg stod.

Skum ock fasa Trollet kring sig spydde,

Seglarn såg, ock bäfvade och flydde.

Snillet kom — med mäktig hand

1) Skibe... Engen.] senere tilføjet, først sat tankestreg 16) to] foran er overstreget
to el. lign. 17) Sveitz] først skrevet Sveis 18) stige] først skrevet stiger
20) Göta] foran er overstreget Götha

Slog det Klippan, som föll ner ock lydde

Ock knöt så ihop, i evigt band

Ocean ock fjällboens land.

Trollhättan den 28 Juni 1804
Esaias Tegnér.

En Maria Sophia Hage har 16 August 1805 skrevet paa
Engelsk og V. Hage: Mennesket kan hvad det vil / i Troldhätten
Bogen staaer[:]

»Den Wåg här rusar fram, till ärestod du får.

Hon skyhög är ock klar, ur ingen marmor skuren,

Som Himla hvalfvet vid, ock evig, som Naturen.

(Lidner)

Gaaet hen til Oliden og seet paa Helvedsfaldet. (Man studser
ikke nu over Trollhätten, nu man har seet Jernbane-Tuneller
gjennem Bjerge i Engeland, Broer, som Jernbroen
i Sveitz). — I Trollhätte ligger øverst en stor Ø, lidt nedenfor
kommer en lille Toppö, længere nede trænges Vandet mere
sammen, styrter og gaaer i Circel tilbage som i lugnt Vand,
og styrter da i Helvedsfaldet, der er langt og bestaaer af
flere, en lille Birk dernede hænger ud over Vandet. Spaane[r]
dandse i Ring. Over Faldene øines Halleberg. Nu ligger alt
som en By om Faldene, om 20 Aar er her en Stad, den ligger
frem paa den brækkede Klippe der har Farve som Lyngblomsten.
Paa Klipperne ligeover groe Gran, Eeg og Fyr. Jeg
gik men vendte anden gang om at sige lev vel, gik og mødte

7) V.] indføjet over linien 8) [:] ms. har punktum 15) Tuneller] først skrevet
Tuneler 17) kommer] indføjet over linien 17) lille] først skrevet m
17) Toppö] indføjet over linien 17) trænges] først skrevet trænger 23) paa]
først skrevet til

da Commandeur Varberg med de to Døttre og vendte anden
Gang om, laae paa Klipperne, saae de kogende Vande, det
stigende Vandstøv. Vi gik siden til Lyksalighedens Ø en lille
bitte Ø der omskylles af to styrtende Bække og falder ud
neders ved Helvedsfaldet, det er en Trollhætte i Mignatur,
et Legetøi. Solstraalerne af den nedgaaende Sol faldt ind mellem
Løvtræerne og lyste underligt paa det styrtende Vand.
Elven selv laae dybt nede. — /

Fredag 10. Skylregn; Klokken 10½ gik jeg med Vestergöthland,
da det var uvist naar »Götheborg« kom; Commandeuren
fulgte mig ned med Indbydelser til sig paa Varfvet.
Begge Damerne vare med og stode og svingede fra Balkonen
med Tørklæder; først ved lille Edet blev det bedre Veir,
men koldt og Blæst. Klipperne op mod Götheborg mere og
mere nøgne. Da jeg kom i Land kom Gumpert paa Broen
og indbød mig at boe hos sig, da der, for Markedets Skyld
ikke fandtes Plads i Byen. Jeg fløttede ind paa deres Sal
og var med om Aftenen til Auberts Consert, hvor Strandberg
sang. Fik to Breve fra Eduard, to fra Jette Vulff, dernæst fra
Mathilde Ørsted, Beskow en Engelænder, Gusta og Ingeborg.
— Gaderne har Gas Belysning.

Løverdag 11 Tidlig Besøg af Ness, som er her og lever af
at daguerreotypere, han bad mig sidde for sig da han gjerne
vilde forære mit Billed til Gumpert. — Besøgt Wick som
vilde have mig paa Landet imorgen; gik med Mads: Bolander
ud til Buttensjöns, hvor de Alle vare meget nette. Traf
Beskov og hans Frue og var senere at sige dem Farvel paa

1) vendte] ms. har derefter andte, først skrevet anden 4) der] derefter er overstreget
ved to 20) Beskow] indføjet over linien 22) Ness ɔ: Nees 24) Wick ɔ: Wijk

Nordstjernen, et prægtigt stort Fartøi; Fru Lagerheim var
ombord. Var at see en Amor, som hvæsser Pile af Molin,
gjort i Rom 1849. Under Krigsbulderet fløi det smukke Marmorbarn
mod Norden. Fru Gumpert er Søster til Sangerinden
Madms Nissen. —

9 Septem 1849

Alle Husene vare pyntede med Guirlander og Krandse,
Danebrogs Flag vaiede fra alle Side og hen over Gaderne;
smukke Skjolde af Georginer vare opstillede: »Velkommen«
lød det fra de i Bogstaver sammenstillede Blomster,
og fra alle Læber; med Løv i Hatten og Blomsterkoste
i Geværpiben kom Soldaterne med Kjæreste, Moder og
Søstre under Armen; Laugene gik med Faner, Snedkerne
havde deres af Høvlspaane; Sangforeninger med Faner og
Sange fulgte. — Kun een Mand Issenkræmmer Jakopsen
havde ikke det mindste paa sit Huus. Folk stode i Skarer
ned ad Volden udad, en Victoria flagrede oven over og der
læst[es] paa Vesterport: »Sit Løfte har han holdt den tappre
Landsoldat!« — Hos Gades hvor jeg stod var Skuespillerinden
Madam Nielsen, jeg viiste hende en saaret Soldat i Massen
staaende under os og hun kastede en Bouquet til ham, jeg
kastede ogsaa een og han stak den ind i Bindet ved sin knuste

4) Gumpert] først skrevet M 5) Nissen. -] resten af siden er ubeskrevet. Hermed
slutter dagbogen fra Sverrigsrejsen. 6) 9 Septem 1849] senere tilføjet 18) læst[es]
hul i papiret

Haand, det rørte mig, jeg bad om han maatte faae min
Plads, og da Gade sagde ja, løb jeg ned og fik ham op[,]
det glædede mig særdeles, jeg kom derved [dog] i lidt Virksomhed.
Da jeg siden om Aftenen kom til Gottlieb, sagde
Drevsen, »ovre paa Tribunerne opholdt de sig over at de
kastede Blomster ned mellem Folk og sagde at det var Andersen
der fik dem til det, at det var flaut!« jeg blev lynende
gal og saae deri den sædvanlige kjøbenhavnske Maade at
ville drage mig ned i det Flaue og Latterlige. Jeg kom ud af
Humeur til at skrive om Festen.

Mandag 10 Sep. Gik i Styrte-Bad og derfra til Fods ud
til Frederiksberg og sagde Beskovs Farvel, de vare bevægede.
Forærede dem min Buste. Gik tilbage igjen til Kjøbenhavn,
altsaa den l[æn]g[ste] Tour i mange Aar. — Saae Frøken
Bræmer som kom med Diligensen fra Helsingør og maaskee /
imorgen seiler med Hellen Mac Gregor til London og derfra
til Amerika; tog Afsked! fik fra London et deiligt Blad til
Billedbog uden Billeder. I Formiddags venligt Brev fra Faderen
Collin at vi dog saaes før jeg reiste. Gik i Casino og saae
Soldaternes Modtagelse der. Man sang Landsoldaten og
Holmens faste Stok. Hjemme Besøg Kl 9 af Fru Drevsen for
at jeg skulde ikke reise bort i slet Humeur. — Sendt Brev til
Hertugen af Weimar. Reist med Jernbane; derude kom Kock
og Fru Kock for at sige mig lev vel, de vare meget venlige;
reiste i Diligense med Capitain Falsen og Kone, jeg
havde № 1.

Tirsdag 11 Mødte mange hjemvandrende Soldater paa

2) [ ] i linierne 2-3] hul i papiret, d er delvis læseligt 11) Styrte-Bad] Styrte —
indføjet over linien 14) l[æn]g[ste] hul i papiret

Veien; Byerne lidt pyntede med Grønt og Danebrog. Gik
over Beltet; traf Frøken Raben i Nyborg, hun gaaer til Kjøbenhavn
for at sige Broderen Farvel der tager til Madera. —
Traf paa Glorup Baron Wedel og Kone. Leon. —

Onsdag 12. Idag kom Grev Sigfried Scheel; Disput med
Vedel, som sagde at Svenskerne havde gjort os alt Fortræd,
at Tydskerne langt mere vare vore Venner, jeg blev gal i
Hovedet. Gik til Doctorens, foræret Georg der mine Eventyr;
Grevinde Maria Moltke født Buchwald fik ogsaa et Exemplar.
Kjørt Tour til den tykke Møllerkone. — Læst om Aftenen
1 Act af »Meer end Perler og Guld«. —

Torsdag 13. Skrevet Brev til Jette Wulff; besøgt Bjerring. —
Kjørt en lille Tour ad Svendborg Veien og hjem gjennem
Skoven, læst Wadstena og Stykket ud.

Fredag 14. Regn og koldt. Skrevet Sang til Tutein.
Kjøretour Sendt Brev til Ingeborg Drevsen og Hr Lange

Løverdag 15 Kjørt hen til Taarnholm (?) Ellen Marsvins
Gaard. Haven. Capellet; Riddersalen & /

Søndag 16 tilmorgen reiste Baron Vedels. Brev fra Faderen
Collin og Jonna. Besøg af Borgemester Jessen fra Svendborg.
Læst høit Livet i Norden —

Mandag 17. Idag kom Grev Moltkes fra Odense, Konen
er en Hennings fra Itzehoe; 3 Døttre; der tales en Deel
tydsk. — Otto Moltkes Søn Vilhelm med Kone, Tusnelda
kom fra et tydsk Bad. Sov slet.

Tirsdag 18. Regn og Rusk begynder; skrevet paa min
Svenske Reise — læst Fleischers Naturhistorie. —

Onsdag 19. Vaagnede i Nat ved Raab og Skrig, som af

8) Doctorens,] derefter er overstreget læst 17) Taarnholm ɔ: Holckenhavn

1850
Reise til Jylland, Fyen &

Mai

Fredag 17 Mai. Middag hos Hartmanns, sendt Brev til
Weimar. Rungs Consert i Casino: Slaget ved Fredericia og
min Sang: »Danmark, mit Fædreland!« Klokken 9½ paa
Posthuset om Aftenen, Worsaae sagde mig Farvel; kjørt
Klokken 10½ paa Jernbane til Roeskilde.

Løverdag 18 Mai; kom med Diligense til Ringsted, mellem
de Reisende var Præben-Bille Brahe fra Sverrige, jeg saae
ham først paa Vertshuus Trappen i Ringsted. — Saae ved
Krebsehuset de første udsprungne Bøge. Kom Klokken 6 om
Morgenen til Sorø hos Ingemanns og gik strax iseng; oppe
Klokken 11, spadseret. Besøgt Borup.

Søndag 19. Deilig Sommer, Pindsedag gik over Flommen
og hentede en Bøgegreen, kom mat tilbage, følte mig nerveus;
og blev hjemme om Aftenen

Mandag 20 Anden Pindsedag; Kirken smukt pyntet med
grønne Grene. Besøg af Kirkegaard Præsten, Anker & — En
Mand saae en Gibsbuste og spurgte Eieren, hvormeget han
havde givet for den og da han hørte 5 Rdlr, sagde han: Det

2) &] foran er overstreget to tilløb til dette tegn 4) 17] først skrevet 24, dernæst 16
9) 18] først skrevet 25, dernæst 17 11) Vertshuus] først skrevet R 15) 19]
først skrevet 26, dernæst 18 15) Deilig] først skrevet Deiligt 15) Pindsedag]
indføjet over linien 18) 20] først skrevet 27 21) han hørte] han først skrevet
hør el. lign.

Onsdag 22. Besøg af og hos Boyesen hvor jeg traf Fru
Markmann. Igaar havde den unge Hr Svane Bryllup med Frøken
Bruun, inde i Kjøbenhavn, de kom her til iaftes silde og er
idag ikke modtagende. Vesit hos Mundt. Fru Wilster, den yngste
Datter og Sønnen interesserer mig. Besøgt Fru Bræsdorf,
den lille Datter kjøn. —Gaaet sommerklædt i tynde Beenklæder.
Om Aftenen var Harders her og i Selskab med dem, den unge
Dame fra Roeskilde der før har været forlovet med Marstrand.

Torsdag 23. Besøgt Svanes, det unge Ægtepar, de boe
omme i Sidegaden i Posthuset; drak Kaffe der, Fru Bruun
født Plum var der. — Varmt! — Om Aftenen kom Svanes til
Ingemanns, ogsaa Fru Bræsdorf og Datter, Ingersløv, og Pastor
Zeuthen, jeg læste om Svinestien og Bedstemoderen. —
Brev til Excellensen Moltke.

Fredag 24. Klokken 10 kjørte jeg med Extrapost, en
Bondevogn fra Sorø, paa Veien udenfor Byen kom Soldater,
der skulde i Krig; een af dem der havde faaet Lov at besøge
sine Forældre, der boede en halvanden Miil fra Veien, tog jeg
op at kjøre med; han var meget tilfreds med Kaserne Livet,
de fik rene Lagner og reent Haandklæde hver Uge, just at
han fremhævede dette var characteristisk. — Det er en Fornøielse
at komme ud og see Skoven grøn! sagde han. — Det
var en smuk Vei gjennem Landet. Vi kom forbi Tiissøe, her
var jeg for 25 Aar siden, inde hos Præsten, hvis Søster ikke
vilde være i Stue med Walther Skott for ei at blive beskrevet.
De gamle Familiebilleder paa Væggen i Præstegaarden, Samtalerne
med Præsten om Struense. Alt rullede saa levende

18) en] derefter er overstreget ½ h 21) en] først skrevet er 27) Struense] foran
er overstreget Strunsese 27) rullede] først skrevet ruller

op, Klokken 3½ kom jeg til Rørby-Præstegaard, Fru Poulsen
tog / saa venligt mod mig; der var i Besøg to unge Frøkner
Bull fra Norge. — Der kom 3 Hjælpelærere (og en Borger,)
fra det ny Kald ved Refsnæs jeg læste et Par Eventyr.
Fik Jonnas Værelse; der var Dyner kun i Sengen.

Løverdag 25. Igaar var vi inde i Kirken. Fra Haven Udsigt
til Kallundborg. — Besøg af en Pastor Holst med Familie,
jeg læste høit »Ole Lukøie«. — Efter Middag, Klokken
var over 4 kjørte jeg med Frøknerne Bull til Kallundborg;
fik to Værelser ud til Stranden; spadserede op til den gamle
Kirke, der er vanziret med store Glas Ruder. En simpel
Mand nævnede mit Navn i det jeg gik forbi hans Huus
(:»Digteren Andersen«). — Om Aftenen kom Reisende, de
fik Værelse tæt ved; de kom hjem da jeg var i Seng og
snakkede høit, jeg hørte hvert Ord og kaldte Pigen, som jeg
sagde det, de blev ved, jeg vilde have min Seng fløttet, men
det skete ikke. Deiligt Havblik og Maanskin udenfor.

Søndag 26. Klokken 5 var de allerede oppe ved Siden
[af], for at see om Veiret, det blæste! — De snakkede og jeg
stod ærgelig op Klokken 6. — Først Kl 9 kom Diligensen og
saa gik det ombord paa Dampskibet Laaland. Den yngste
Skolelærer, og »Borgeren«, kom at sige mig lev vel. — Det
var meget godt Veir ude. — Jeg blev slet ikke søesyg. Vi kom
forbi Samsøe, hvor paa Syd-Skrænten en Rest staaer af
Marsk Stiigs Borg, aldeles ved at styrte i Havet. — En Baad
kom fra Samsøe, med lange Samsinger. Der var en jydsk
Bonde-Enke ombord, med to Smaabørn, jeg gav dem Smørrebrød
og rev to Billeder ud af Gersons Bog til den ældste.

5) Sengen.] derefter er overstreget I Kirk 20) ærgelig] foran er overstreget ærlig

Det blev oven for Samsøe Byge-Veir. Klokken 3 kom vi til
Aarhuus; her var Drevsens Karl paa Broen og Schjern, som
var kommet med Vognen fra Silkeborg, han fik mine Nillekomvaller
og gav mig een med til sin Brud Fanny Bøytner.
Fra hotel royal sendte jeg et Kort til Elmquist og kjørte
Klokken 3½; en høi Vei; store Dale med Skovpartier, laae
nedenfor; Udsigten stor og Udstrakt, som fra Fugle-Perspectiv.
/ (I Aarhuus var jeg med Schjern inde i Domkirken,
Orgelet spillede i det samme) Paa Heden og Markerne
rundt om Gravhøie, en heel Kirkegaard, men de pløies bort,
Bonden graver dem ud til Faarestald og til at gjemme Kartofler
i. — Landet storartet udstrakt, saae fra en Høide til
Himmelberg og til Molboelandet. — I Kroen roste Bondekonen
Preuserne, det var »galante Folks Børn«. — Vi kom
forbi lave Bøgeskove, der paa de høie Banker syntes af Høide,
Vestenvinden havde bøiet dem mod Øst. — Klokken henved
9 var jeg paa Silkeborg, som er 6 Miil Vest for Aarhuus; tæt
ved kom vi over et Stykke Land hvor der har været Hedebrand.
Blev venlig modtaget hos Drevsens; Fruen Patient;
Waldemar fløi mig om Halsen. — Fik to Breve fra Faderen
og Beskow. Brød mit Urglas. Deilig Maaneskin.

Mandag 27 Mai. Ved Gudenaa, 14 Miil fra Randers, ligger
Silkeborg, Aaen løber her gjennem en lille Sø, Langsøen,
her har ligget et gammelt Munkekloster, i Haven ved Søen
findes endnu røde Muursteen, og et stort Stykke udhugget
Graasteen, fra Klostertiden. Gik den nye By igjennem. Det

1) Det] foran er overstreget Klo 2) og] først sat komma 2) Schjern] foran er
overstreget Sjern 8) Domkirken] derefter er overstreget) 18) vi] først skrevet je
21) Maaneskin] først skrevet Maans

er som man seer et Barn hvis Physionomi interesser[er] os,
og vi tænke paa dets Fremtid, saa uvis; maaskee ogsaa denne
By om 50 Aar er en Stad. 1844 lod Brødrene Drevsen Papirværket
her opbygge. Gik med Valdemar, saae Kludene, dernæst
vadskede og lidt efter lidt til de som hvidt Papir gik
fra Maskinen. — Spadseret op paa Høiden over en lille Birkeskov
og saae ud over Ringkjøpping Veien.

Tirsdag 28 Mai. Fisket igaar og i Dag; fik en stor Flene.
Læst i Carl Bernhards Novelle: Krøniker fra Kong Erik af
Pommerns Tid; det smager af vore Dage, og man løber sig
hvert Øieblik et Ordsprog i Livet. — Regnveir. — Spadseret. —

Onsdag 29 Mai. Brev til Ingeborg Drevsen, Theodor og
Jette Wulff. Smukt varmt Veir Blev barberet af Waldemar.
Besøgt den unge Hr Bindesbøl, der boer i det saakaldte Slottet,
der er opført af det gamle Klosters Stene, Klosteret er
ødelagt af de Svenske. Kjørt med / Drevsen (med to Fuldblods)
ud til Tindbjerget. — Det gik gjennem Bøgeskoven, der
er Bakke op og ned, tæt ved dybliggende Søer. Gudenaae,
der begynder ved Veile og løber forbi Skanderborg og under
Himmelbjerg, er Danmarks største Aa, den gaaer gjennem
mange Søer og er over 30 Mile lang. — Birkene duftede saa
forfriskende i Skoven. Fra Tindbjerg saae man ned over en
stille Søe med flere Øer, en Baad roede dernede; (Skoven er
mod Vest som afklippet nede fra). Over Skoven løftede sig
en enkelt Bondegaard, som laae den paa Træernes Top; til
Venstre over den brede Aa, hævede sig høie bølgeformige

7) Ringkjøpping] først skrevet Ringkjøb 8) Flene] således ms. 10) Pommerns]
først skrevet Pomer 12) Drevsen] først skrevet Collin 13) Wulff]
først skrevet Vulff 13) Waldemar] W først skrevet V 25) en] først skrevet et

Lyngbakker, det hele Landskab har noget storartet. Her var
en uendelig Stilhed. Vi saae Toppen af Himmelbjerget begroet
med mørke bruun Lyng. Her er Ørne, og sorte Storke,
disse sidste ere mindre end de hvide.

Torsdag den 30. Fiskede lige under Hjulet fire Aborrer,
der slugte Krogen ned i Maven. — Meget varmt. Spadseret
op paa Høiden over Silkeborg; over Søen seer man tæt ved
Skov og store mørke Lyngbakker; en Mølle. Kjørt med
Drevsen ud til Aasen. — Bøgen er saa frisk, vi kom over høie
Marker; i en Bakke-Skrænt var mange Huller hvorinde Svalerne
byggede. Kom igjennem en lille Landsby, der laae saa
eensom nede; der gik brede sandede Veie op mellem Lyngbakkerne,
de kjørende have selv ved at kjøre dannet Veien;
Hjulene gaae dybt i. — Aasen løber et langt Stykke høit i
Skoven, ikke meget bredere end en Vogn kan kjøre deroppe,
og brat ned paa hver Side, som var det en kastet Vold; paa
det yderste Punkt valgte jeg min Plads, her seer ganske skottsk
ud; med Udsigt over Gudenaa; heelt op under Himmelbjerg
og ned til Silkeborg, jeg skulde opkalde et Sted efter mig og
bad / jeg om Høiden her, der stod en Bænk, maatte ka[l]des
»Andersens Høiland«. — Vi kjørte ned af steile Skov-Veie.
I Mosen, paa Hentouren saae jeg to sorte Storke, da jeg
klappede, fløi den ene op i et nøgent Træ og pillede sig under
Vingen. — Der er noget troldmæssigt at see en Skare
af disse sorte Dyr spanke i de stille Moser. — Vi saae ud over
Skove og Søer, den hele Aa synes en Kjæde af Søer mellem
Skovene. I Horisonten steeg en tyk Røg, det var Hedebrand.
— Ved Solnedgang blodrød Luft, Skovene bleve derved

27) steeg] først skrevet sa

Juni

Løverdag første Juni. Været ude at Fiske ved Møllen; —
Gartneren hedder Bache. — Brev fra Faderen og Varberg i
Venersborg om Frøken Wulffs Reise. — Spadseret op paa
Lyng-Siderne. —

Søndag 2 Juni. Der blev ikke af Seiltouren til Himmelbjerg.
Fiskede, en stor Fisk slap fra mig. Krogen hang fast
og tilsidst fik jeg Krogen i Tommelfingeren. — I Morges reiste
Bache, til aften Kl 11 reiste Waldemar og Fany Bøytner til
Kjøbenhavn. Fik Brev fra Theodor Collin og Frøken Sophie
Hartmann. — Eduard er blevet Ridder af Danebrogen.

Mandag 3 Juni. Spadseret ind i Skoven langs Gudenaa;
store Træer hælde sig ud over det dybe, mørke Vand, der ere
alle Slags, Ege, Bøge, Elle og gamle Pile, der voxer tidt en
heel Rod, som en Halvø ud i Vandet, hele Buske af Bregne
voxe der, gamle Træer synes mere at tilhøre Aaen end Landet,
som var de drevne ind mod Bredden kun og der stode
fast, men de lange Rødder gribe dybt ind; Lyngen voxer høi
og tæt, Birkene skyder op imellem den. — En Maage kommer
og slaaer et Slag paa Vandet, som var det en Steen der blev
kastet ud. — (igaar en deilig Regnbue) Løbet om at faae Beskeed
med Deligense, Posthuset veed det ei. / Fiskede og fik
fire Aborer, derpaa en ganske ualmindelig stor, jeg havde den
heelt oppe ved Bredden, da beed den Snøren over ved Krogen
og løb, jeg blev i ganske ilde Humeur;

Tirsdag 4. Stærk Solhede, fiskede hele Morgenen uden at

11) Eduard er blevet Ridder af Danebrogen.] tilføjet under linien 14) der
voxer] først skrevet de voxe 17) Bredden] foran er overstreget Kysten

med den unge Bindesbøl; han er dansk Jurist, men
de vil her i Jylland heller have disse end de latinske, disse
ere lidt fornemme, holde ikke af Skriverforretninger, som
de andre derimod ere inde i. Regnveir. Om Aftenen da jeg
pakkede ind, kom Hødt og Fru Wiehe, jeg gik ned og sagde
dem god Aften, kunde siden slet ikke falde i Søvn.

Torsdag 6 Oppe Klokken 7½ for at komme afsted Klokken
9, Drevsen drog det ud og sagde altid Vognen kommer,
men Klokken blev 9 og 10 tilsidst sagde han at den var ikke
bestilt, endelig halv elleve kom een med Postkarl, jeg gav
for de elleve Dage 5 Rdlr i Drikkepenge; jeg syntes det var
godt, var forlidt og ærgrede mig; Johanne fulgte mig ud og
lidt efter kom Fru Wiehe, jeg syntes ikke ret om Afskeden;
kjørte og var slet ikke ret glad, som kom jeg fra et Sted hvor
jeg følte mig fremmed, Fruen havde jeg heller ikke seet til
Afskeed. — Nu gik Veien gjennem Skov og op til Them. —
Sæden har nu begyndt at faae Fodefæste, mange Stæder
omgav den Lyngpletterne, de saae ud som Muldjord i
Bullingreinen; de opskudte Bøgebuske var Plantningerne i
disse Bede. — Vinden bøier Træer og Hække mod Øst; en
stor Busk dannede en halv Bue, der holdt en Bondes Vogn
under den fremspringende Deel. — Vi kjørte en Huulvei høit
over et Teglværk. (Hestene sættes om Vinteren tidt kort
Tid paa Lyngen) / I den disede Luft saae hele Skovstrækningen
ud som Bjerge. Dal mellem Lyngbjerge. Kom til Herredsfoged
Hunnerup i........ Spiiste Middag der, og

8) Vognen] først skrevet Vogner 11) elleve] foran er overstreget 5 11) var]
først skrevet senere 12) godt] overstreget 19) Bullingreinen ɔ: Boulingrin'en,
Bowlinggreen'en 21) halv] først skrevet heel 26) Hunnerup ɔ: Hundrup
26)........ ɔ: Brædstrup

drak Kaffe, klippede til den lille Dreng; der var en heel Deel
Skriven, herfra til Horsens kjedelig Vei, men mere frugtbar.
Min Kudsk vidste ingen Beskeed, jeg maatte vise ham Vertshuset.
Camillo Buntzen var med Mosins Batteri sagde man
taget til Seritslev; min gode Lykke lovede mig at jeg dog
nok traf ham; jo, Staldkarlen sagde at han var herinde, hans
Hest stod paa Stalden, jeg løb op og ned af Gaderne for at
træffe ham. Strax paa min Vogn traf jeg Torp, den Unge,
siden Capitain Thrane, Her er Liv paa Gaderne, Soldater
Liv, de staae i Gruppe de Gemene og sladdre, Underofficerne
for sig; der kommer en lille Piber, hans Moder gaaer maaskee
og græder for ham hjemme, og han gaaer nok saa glad og
ryger sin Cigar, Officerer gaae forbi, alle hilse, hvor mangen
lille føler sig ikke her stor! dog tilgiv mig, Du Lille! jeg har
lært at smaae Modedukker med Glacé Handsker i Park[u]etter
vare Helte, medens Bramarbas bleve Coujoner. — Jeg
maatte betale Extraposten fra Silkeborg med 6 Rdlr 2 ȋ,
det var en meget simpel Maade for Hr Drevsen at skaffe
mig Vogn paa; jeg er gal der over, han kunde nok have
været saa høflig at befordre mig hertil; nu er jeg tilfreds med
at jeg kun gav 5 Rdlr Drikkepenge; den Reise har kostet
nok! — Som jeg gik paa Gaden kom Camillo styrtende ud til
mig, han havde seet mig fra en Pastor Salomons Vinduer,
fulgtes hjem og talte en Mængde løs Snak. — / Drak Porter
og gik i Seng 9½;

Fredag 7. Vaagnede Klokken lidt før 4, følte mig syg, nærved
at besvime; stod op, gik iseng igjen. Klokken 5 bestemte

3) Vertshuset] foran er overstreget Værkste 15) Park[u]etter] hul i papiret
25) 9½;] derefter er overstreget Vogne

jeg at reise strax til Weile, Veiret var saa smukt, Tropperne
stilledes udenfor, nogle kjøbte Brød hos Brødkonen; kjørte
6½ med Extrapost. (4 Rdlr); det blev Byge Veir. Ved en
afbrændt Kro, mødte jeg Officerer af Garden: Simonsens
Svoger, Berregaard og Malling, de dreiede ind ad Landet.
En Madamme som fra Aalborg med sin 3 Aars Søn vilde besøge
sin Mand, en Commandergersent i Fredericia, kom paa
Bondevogn og bad om at maatte kjøre med; »det er en svær
Tid at være militair Kone!« sagde hun! fortalte om Varselet
der gik forud for Krigen: at Slaverne vare brudt ud ved
Rensborg og at de i alle Byer væbnede sig mod disse. Klokken
lidt over 9 i Veile hvor jeg besøgte Orla Lehmann, der
boer smukt, spiiste Frokost der, saae Haven. Brev til Excellensen
paa Glorup. Besøgt Kammerjunker Treskovs og Apotheker
Friis. Middag hos Orla Lehmann, Fru Bech og Datter,
samt Jomfru Liunge er der i Huset. Orla sagde om sig at han
var halv Republicaner og jeg: Du royalist. Følte mig ikke
ganske vel; kjørte fra Weile med Extrapost lidt over 6 og fik
en mindre behagelig Kudsk, der førte Hund med sig som
sprang ugeneert om fra Sæde til Sæde, uden Tilladelse røg
Karlen; jeg tog op at kjøre en Soldat der skulde bringe Breve
ud paa Landet; sendte et Vesitkort ved Skildvagten ind til
den lille Major Wilster. — Kudsken vilde kjøre over et Vand
fra Stranden jeg vilde han skulde holde sig til Landeveien,
det var hører jeg siden det Vandt hvor Staffeldt vilde over.
— Viiste os hvor Ryge faldt, Hækkene inde paa Marken saae
i Skumringen ud som opstilte Soldater; vi kom til Volden

8) med;] derefter er overstreget h 21) at kjøre] indføjet over linien 26) Marken]
først skrevet L

og ind i den store Fæstning, det var derinde som vi igjen
kjørte ud paa Landet før vi kom til Hr Berings Vertshuus. Jeg
fik et lille Kammer, en taalelig Seng og var i den Klokken
elleve. — /

Løverdag den ottende. Gik hen til Commandanten Major
Vahl, præsenterede mig selv for ham, han kjendte mig, gav
mig et Kort til at gaae i Fæstningen hvor jeg vilde; jeg gik
først til den danske Kirkegaard[;] i en lang Række, ligge
de Faldne, jeg læste alle Navne, jeg fandt der Fugls og tog
lidt Græs fra hans Grav, lagde alle Krandse igjen paa de
Grave hvor de vare faldne af. — Jeg læste flere Navne som
syntes mig bekjendte, saaledes Eibeschütz, (var han ikke
Chorist, da loe Gardeofficerer i Parquettet, som ikke vare
Helte af ham som blev det). — Gik til Udfalds Porten og
heelt udenfor de yderste Befæstninger, det er høist storartet. —
Gik saa op paa Volden og saae senere Soldaterne komme
ind fra Øvelse, en ung Officeer hilsede mig. — Her i Frederits
faaer jeg Mod paa Krigen, jeg som følte mig angest langt
fra Fredericia for hvad der kunde skee igjen, synes nu det
var Lyst at være med, jeg kan forstaae at al Frygt kan være
borte. — Man præsenterede for min Orden, jeg syntes jeg
var for Ubetydelig til at Hædres af de Tappre. — Byen er
uendelig stor, meest med lige, brede Gader. Her ned mod
Vandet er hele Marker hvor Qvæg græsser og bred Landevei
med gamle kappede Piletræer. Det er Byge-Veir, Søen gaaer;
Strib ligger tæt ud for mine Vinduer. — Gik gjennem »Anlæget«
og mødte Lieutnant Vestergaard? med Capitain

9) tog] foran er overstreget lade 12) Eibeschütz ɔ: Eichmüller 14) og] først
sat semikolon

From-Møller, den sidste fulgte mig igjen hen til de Faldne
og til et andet Monument fra Krigen mod de Svenske, en
stor Steen der bar et mægtigt Sværd og paa Stenen læses
den 24 October 1657 og et Vers. Her blev dengang en Skare
Danske omringet af Svenske og da de ikke vilde give sig bleve
de nedsablede. — Nu ligge i næste Høi Svenske og Danske
sammen; (Duse). Saae det Huus hvor Ry lagde Planen,
spiiste to Kyllinger / gik i Slaget og nogle Timer efter bragtes
som Liig, det var Latinskolen. Da jeg kom hjem traf jeg
Herredsfoged Hunderup med Frue, som da jeg havde besøgt
dem havde faaet Lysten at reise til Fyen, de gik over til
Striib, jeg var deres Guide i Fredericia og førte dem til
Gravene, altsaa kom jeg der 3die Gang, skildtes her fra dem
og gik igjen til Gravene, Saa paa Navnene Officerene fra
6 Juli ligge Side ved Side jeg troer 31 eller 21 var det af bekjendte
Navne opskrev jeg følgende: Käsemodel, Underlæge
Blichfeld. Lieutenant Duse. Capitain Fugl. Lieutenant Eichmyller.
Lieutnant Ursin. Grev Trampe. Lieutenant Ussing. —
Foran disse ligger saaledes Capitain Bonnichsen saaret 23
April ved Kolding 1849. Den halve lange fiirkant gjemme
Menige i 4 eller 6 Lag paa hinanden, med Kalk imellem,
uden Kister. Officererne i Kister. Hvilken Alvor for Livet,
her mellem Gravene. En stor grøn Eng med Marker om
danner den halve Deel indenfor Volden, ned mod Beltet.
Traf en ung venlig Officeer, der vilde have redet ud med
mig til Catherineberg & — Aldeles Landevei med Træer paa

7) (Duse).] derefter er overstreget D 10) jeg] først skrevet d 18) Grev Trampe
ɔ: C. F. Tronier 20) Den] først skrevet I 26) Catherineberg] t senere
tilføjet

hver Side inde i Byen. (Postmesteren en hidsig Person, han
var uartig mod en Herre, der kom og vilde have sit Brev
Postkarlen endnu fra 7 imorges nu 6 iaften ikke havde
bragt). — En meget lille Havn. Oppe ved Indkjørselen af
Byen, en Deel Huse under Bygning, de have været afbrændt;
en Bombe gik ind i en Pyramide og kastede et Gevær til den
anden Ende af Gaden og krummede Løbet. Ud paa Dagen
er det blevet smukt Veir. — Da mit Tøi var bragt paa Posten
kom From Møller, maa jeg give Dem det sidste jeg har skrevet
sagde han og gav mig noget som en Sang i et Papir, jeg
troede det var en gammel Vise, takkede og gjemte den, forærede
ham »Slaget ved Fredericia,« han vilde endelig traktere
med rhinsk Viin, men jeg frabad mig det, vi passiarede, nu
kom Overauditeur Lund og vilde have mig hjem med sig,
men jeg holdt paa at tage afsted. Han sagde, ja nu bliver
jeg i daarlig Humeur naar jeg gaaer fra Dem. — Vognen kom,
jeg var eneste Pasageer, da jeg kjørte bort aabnede jeg hvad
From-Møller havde givet mig det var et trykt Digt til mig,
i hast skrevet og tryk[t,] / det bevægede mig. Fredericia har
bragt mig Alvors Tanker og Glæde. Kjørte en smuk Vei til
Snoghøi, hvor jeg kom henimod 9; traf Mørner og flere
Officerer, der hver Løverdag her komme sammen; jeg gik
over til Kammerherre Riegels, der netop var hjemme, Brodersønnen
skaffede mig et bedre Kammer i Vertshuset, gik
med ham om i Haven og saae hvorledes Brohovedet havde
strakt sig, nu var Alt igjen jevnet, en Gran var Toppen taget
af ved en Bombe, saae over til Batterierne paa fyensk Side.

1) Byen.] derefter er overstreget Ligesaa Veirmøller, hen mod 14) kom Overauditeur]
først skrevet kommer 19) tryk[t,] hjørne afrevet

hente mig, men paa halv Veien mødte de den gamle Fru
Retz fra Palsgaard, hun kom fra Christiansdal for at gjøre
Vesit og saa maatte de vende om. Hun fortalte at hun, gamle
Kone var roet over fra Jylland til Fyen af hendes yngste
Søn, men tilføiede hun: jeg læste ogsaa en Søe Psalme først;
hun mindede mig i Skikkelse og livlighed om Fru von Wolzogen
i Jena. Her er dansk en Qvartering, en Capitain
Høhling en Lieutenant Stockfleth og en Regnskabsfører
Schou; jeg fik to Værelser ud til Vandet. —

Tirsdag ellevte, skrevet Breve til Eduard Collin, Theodor
Collin og Capitain From Møller. Besøgt Doctoren; læst i
Baggesens Critikker over Øehlenslæger, dennes Levnet og om
Aftenen høit et Par af mine Eventyr. Jomf Ibsen ligger af
Asthma, seet til hende. —

Onsdag 12. Brev til Drevsen paa Silkeborg, Excellensen
og Damerne ere kjørte til Odense, jeg er alene med de Herrer
Officerer. Spadseret i Dyrehaugen. — Besøg af Capitain
van Dockum, Chef paa Vagtskibet ved Nyborg og en anden
Militair, gik med dem til Rygaard, saae Salen, gik i Dyrehaven
og hjem og gav dem Thee. —

Torsdag 13. Skrevet Brev til Ingemann; Skylregn hele
Formiddagen; endt Øehlenschlægers Erindringer første
Hefte. — +.

Fredag 14. Kom til Middag Criminil og Frue, de havde
været i 14 Dage paa Trolleborg; efter Bordet gik jeg med
ham til Rygaard og hjem gjennem Dyrehaven; det stormede

1) de] foran er overstreget h 7) en Qvartering ɔ: Indqvartering 9) Schou]
tilføjet under linien i stedet for overstreget Schjøtt 24) Criminil] foran er overstreget
Reventlau og

og / paa Søen fra Kjøbenhavn er Grevinde Sophie Scheel
med Børn, de og Grev Siegfried Scheel kom Klokken 10 om
Aftenen. Brev fra Christian Wulff, der nu er maretim Adjudant
hos den Commanderende General i Hovedqvarteret i
Kolding; Jette Wulff har været syg! — Læst om Aftenen.

Løverdag 15. Criminils reist; Blæst og Regn; skrevet Brev
til Christian Vullff; Spadseret og om Aftenen læst Sneedronningen.

Søndag 16. Spadseret op af Anhof-Veien hvor der nu er
hugget til Beltets Side. Skrevet til Jette Wulff og til Sophie
Hartmann. Lieutnant Boesen behager mig.

Mandag 17. Spadseret; kjørt gjennem Skoven og om af
Langaae. Imorges gik jeg til Langaae og besøgte Laub (Apothekeren),
Præsten var hos sin Brud, op ad Dagen kom en
Lieutenant Steens...., som jeg har seet hos von der Maases,
han blev her til Middag og Aften; jeg læste og fortalte.

Tirsdag 18. Kjørt efter Bordet over til Lykkesholm Det
var meget koldt, jeg frøs og løb strax om i Skoven for at opvarmes
og mødt Fru Lindegaard der var ude; Oberstlieutnant
Du Plat, talte saa godt, som ikke et Ord til mig, Frue
Lindegaard meget lidt, jeg blev ærgerlig; paa Hjemveien
tænkt paa Folkecomedien: Hyldemoer.

Onsdag 19. Kjørt ned til Stranden; vi saae 3 Dampskibe;
for 4000 Rdlr kjøbte Grevens Fader for 80 Aar siden Skoven
dernede; (»Byggen skrider« sagde Sko[v]ridderen) Brev fra
Ingemann. — G-inden ubehagelig veltalende, overfladisk, dominerende.

15) Steens....] således ms. 23) Onsdag] først skrevet Fredag 25) Sko[v]ridderen]
først skrevet B 26) G-inden... dominerende.] senere tilføjet

Torsdag 20. Stor Revue i Dag uden for; traf Lieutenant
Knudsen, Popp & Frokost, hvor Du Plat ikke talte til mig.
Husk! — Smukt Veir, men koldt om Morgenen. Den hvidkildske
Baron har bragt Rygter til Nyborg at der var kommet
høist ubehagelige Efterretninge[r] til Kjøbenhavn! Det
sludder-Hoved, naar han Intet veed ordenlig skulde han
holde Mund. — Rædsom er det at høre den fornemme Verdens
Tomhed, tale bestemt og rask om Alt, uvidende, dumt!
Bregner hører til Urplanter. »Hvad mener De med Deres
Ur!« — De første Væxter Naturen frembød. — Nei min Gode,
de er ikke saa gamle, nu løber Phantasien vild med Dem,
Verden er jo mange hundred Aar! — O opadkneisende Taablighed,
med Vaabenmærke, — / »Bare De er rigtig dansk!«
siger Jomfru Ibsen. »Der har De jo et schlesvig Holsteens
Tørklæde!« siger Grevinde Sophie Scheel: Deres Naade det
er Danebrog og Nordstjernen. »De skriver vel ikke til Hertugen
af Weimar!« — saaledes gaaer det idelig! — Aldrig har jeg følt
mig mere dansk end under Krigen og mig tale de saaledes til,
medens mange udanske spille danske Herrer! jeg bliver irriteret
ved alt det Sludder! — Skrevet paa Folkekomedien.

Fredag 21 Vækket ved Grev Siegfried Scheel som skulde
kjøre til Wedholm; meget varmt, Fiskene staae i Flokke nede
i den muddrede Dam og bade sig i Solen. Reise Lyst! — Kjørt
til Hesselager, været nede i det gamle Fængsel og oppe paa
Bakken med Udsigt over Beltet. En Bæk rislede under Bakken
mellem Bøgene; smukt Veir; frygtelig tynd Pjadder af
G-S; en Sufficanse en Svømmen ovenpaa; en Ord Skvalder,

7) Verdens] først skrevet Verden 19) mange] indføjet over linien 27) G - S
ɔ: Grevinde Scheel

som man ikke har det mindste af naar man kommer
hjem.

Løverdag den 22. I Formiddag kom Grev Scheel, Kammerherren;
spadseret med Capitain Høling der talte med
Deltagelse om mit Digterliv; ubehagelige politiske Efterretninger.
Læst Baggesens Møde og Kjærlighed til Sophie Haller,
selv blev jeg veemodig, for mig opgaaer ikke en saadan
Tid, i denne Stemning skrev jeg Romanzen[:] Hvil sødt.
(Drømt sidste Nat om Hertugen af Augustenborg, igaar saae
jeg hans Portræt, Güllichs og Prindsens af Nøer, klistret op
paa Locumet paa Hesselager.) Underlig Brandtaage hele
Formiddagen. Skrevet Brev til Jenny Lind.

Afskrevet til Jenny Lind, mit Digt Poesien. Brev til Høst,
Boghandleren. Kjørt i deiligt Veir ud til den store Steen paa
Hesselager Mark — Usædvanligt deiligt Veir. —

Søndag [ɔ: Mandag] 24. Efter Bordet kjørt til Frøerup
Kilde-Market, det holdes paa selve Landeveien; Boutik ved
Boutik, opfyldt med Mennesker, vi kunde neppe komme
frem, vore Heste vare ved at tage / een og anden Boutik
paa Hovedet. Der lavedes Kaffe, Røgen fra Tørvene og Lugt
af slet Tobak qvalte Luften. — Der stod Borde med stegte
Aal i al den Støv. — Vi gik til Kilden [,] i Træerne om den
hang magre spæde Lys, og en Las af et blaat Silketørklæde,
Vandet raktes i en stor Bryggerhuus Sløv. Koner vadskede
sig tre Gange i Vandet: »Det er godt mod mange Ting!«

8) Romanzen[:] ms. har Romanzen. 11) Locumet] u først skrevet o 13) Afskrevet]
foran er overstreget Søndag 23. 24) raktes] først skrevet rakter

sagde een. Der stod en fæl Vagabundus ved Kalden, jeg
havde fornæmmelse af at han maaskee vidste hvem jeg var,
og kunde sige mig noget ubehageligt; som var jeg en Paria
kommet i en høiere Kaste. — Jeg følte mig i Trængselen nerveus
og vi gik over Gjærde, Kartoffelager, der var hyppet,
over en raaden Brønd ind i Møllen, hvor de stode i Grupper
paa Mjøddingen Til Middag var her Borgemesteren fra
Svendborg og Præsten Quiwitz. — Brev fra Capitain Christian
Wulff.

Mandag [ɔ: Tirsdag] 25. Stor Middag, 24 Personer, udmærket
Beværtning. Efter Bordet gik vi gjennem Haven til
Skoven. Hr Lindegaard var flau vittig paa min Bekostning,
talte om mit Mod for Tyre, og Sligt, senere hjemme om
jeg havde gjort Tøiblomsterne i Lysekronen, jeg feiede ham
nu af; men følte mig nerveus derved. Siden da vi sad ene,
som høre hjemme, kommer Grevinde Scheel med noget Pjadder,
at jeg havde sagt: at jeg ikke var modig i Krig, men at
jeg nok vilde gaae med som Troubadour! jeg blev gal i Hovedet
over at paadutte mig sligt Sludder og opponerede imod
noget saa »unaturlig Snak«, — »De er ikke saa ganske godmodig!«
sagde Capitain Høling da vi gik op! — Jeg var irriteret,
sad i Skjorte-Ærmer ved det aabne Vindue, havde
næsten Lyst strax at tage Bort; mit Blod i stor Bevægelse.
Commandersergent Ruben blev Lieutenant i Dag.

Tirsdag [ɔ: Onsdag] 26. Gik ud at plukke Forglemmig ei

8) Quiwitz ɔ: Chievitz 19) opponerede] foran er overstreget s 24) Commandersergent
Ruben blev Lieutenant i Dag.] senere tilføjet

til Frøken Raben og Grevinde Moltke, besøgte hver og var
længe hos den sidste og talte om vor Tid. / Efter Bordet
kjørt en Tour om ad Landeveien, gjennem Skoven. Den lille
Harald Bjerrings Fødselsdag. Jeg seer paa de lange Aleer
og paa Fiskene der staae stille i Vandbasinet udenfor; et
Billede paa Livet her, eensformigt som Aleen, stillestaaende
som Fiskene i det søvninddøsende Solskin mellem fedt Græs
og blomstrende Buske. —

Torsdag 27. Syvsoversdag; i Morgenstunden lidt Regn. I
Nat Kl 12 kom Scheel tilbage fra Vedholm. Bajonetfægtning
i Gaarden. — Skrevet afvexlende paa »I Sverrig«.

Fredag 28. Medens Herrerne vare paa Ravnholdt, kom
mange Fremmede deriblandt Laub med sin Kjæreste, med
hende var Præsten Nielsen fra Frøerup, Præstekonen er Fuglesangs
ældste Datter fra Slagelse; vi talte om gamle Dage,
jeg har ikke talt med hende vist i 25 Aa[r.]

Løverdag 29. Bygeveir. Alle disse Dage have vi havdt
Bouquetter af Aakander, Høling bragte dem nu to Dage. Til
Middag kom fra Sjælland Grev Carl. — Læst høit om Aftenen.
(Skrevet paa Sæther).

Søndag 30 Bygeveir. — Nu staae Hyldetræerne i Blomster,
alt i et Par Dage, i Nat ere Akazierne udsprungne. —

Juli

Mandag 1. Bygeveir. Tandpine og Tandbyld; Diaré; jeg
tog Rhabarbara; blev paa mit Værelse hele Dagen; fik lidt

7) søvninddøsende] først skrevet ind 16) i] først skrevet 2 16) Aa[r] linieudgang
23) Juli] tilvenstre herfor er overstreget Mandag

Kapun og Jordbæ[r.] Voldsom Diaréh, saa jeg blev ganske
angest; laae hele Dagen paa Sophaen; Benzon var at sige
mig Farvel! maatte i Seng og faae Havresuppe, kom i voldsomt
Transpiration. Fik idag Fortsættelsen af Øehlenschlægers
Levnet. Veemodig; min Fremskriden som Digter er
forbi.

Tirsdag 2 +, sov febrilt; i Dag Skylle paa Skylle, var
nede igjen til Frokosten, Middag, & men følt mig svag;
spadseret noget. Læst Øehlenschlægers Erindringer. /

Onsdag 3. Gik op til Doctor Winther fik min Tandbyld
skaaret; det hjalp paa Hævelsen. — Kl 2 vilde de Alle kjøre
til Egeskov, jeg var med, men udenfor Porten, tabte Grevinde
Scheel sin Paraply, vi holdt og jeg tog Anledning til at stige
af Vognen og sagde at Blæsten var for stærk for mine Tænder.
Hjemme drak jeg Kaffe hos Jomfru Ibsen, med Jomfruen
hos Scheels og Huusholdersken. Regn og Blæst. Ilde
Humeur. Brev fra Jette Wulff og Skotlænderen Hamilton.

Torsdag 4. Skrevet til Jette Wulff med Anbefalings Breve
for Hamilton til Nygreen i Motala, Beskov og Frøken Bremer,
Böttiger i Upsala. — Til Middag kom Etatsraad Benzons.
Styrtende Regnskyl medens jeg havde Besøg af lille
Maria og Capitain Høst. — Seet i Berlings Tidende at Bøghs
»Meer end nok eller Ole Lukøie«, var udkommet, blev meget
forstemt igjen.

Fredag 5. Imorges sagde Stockfleth Farvel! gik med Brødrene
Scheel op til Svindinge hvor Regimentet stod opstillet

1) Jordbæ[r.] linieudgang 3) faae] først skrevet og f 7) +] anbragt nedenunder
2 10) Onsdag 3.] Øverst på denne side har H. C. Andersen skrevet 1850.
20) Benzons ɔ: Bentzens 26) Regimentet stod opstillet] først skrevet Regimenterne
sto

Danmark; Lyst til at reise ud, Pengeberegninger! — Satte
Flaget ud i Haven; i Dag vilde jeg have skrevet til Veimar
men jeg havde ikke Ro nok. — Snakket med Grev Carl, der
er Original-Dipolmatiker! Vor Digter, vor Skjald siger han
altid; taler saa forunderligt meget og dog ingen Ting; —

Søndag 7 Gaaet op til Svindinge hvor Pastor Sidenius prædikede,
det var ikke godt; en lille Takkebøn for den Deel af
Freden vi havde faaet tiltalte mig meest. — Det var Øreskjærende
at høre Sangen, her er ingen Orgel, Skolelærerens Bas
gik rigtig nok som melodisk Standart men om denne løb og
krøb, snart forud og snart bagud, de meest falske Qvindestemmer;
det var som en fæl Graad og Jamren. — Skylregn;
om Middagen var her en anden Præst Sidenius, Broder til
ham vi hørte i Kirken; dernæst Borgemesteren Jessen fra
Svendborg med Kone. Læser meget i Rises Arkiv. — Brev
fra Theodor Collin. Sandselig stemt +.

Mandag 8. Mat. Gik gjennem Dyrehaven, en sølet Vei,
mine Støvler itu, vaade Fødder. — Brev til Eduard. — Besøg
af Mad Laub og af Testmann.

Tirsdag 9. Byge Veir. I Dag begynder det som jeg havde
været forlænge her; — det er paa 3die Uge med Vadsk, jeg
faaer i klatviis. Høling og Høst var her. Brev fra Christian
Wulf og fra / Eduard Collin; mit Brev til Jenny Lind kom
tilbage fra Stokholm, hun var reist! —

Onsdag 10. Drømt i nat at mine Tænder faldt ud; Forudfølelse
om en ond Dag. Greven sagde mig til morgen at
han om otte Dage reiste bort for at staae Fadder paa Lækkene;
jeg skal altsaa afsted, det havde jeg ikke beregnet; blev

4) Vor] foran er overstreget Gr el. lign. 22) klatviis] ms. har klatvviis

lidt ærgerlig; siden kom Brev og Pakke fra Delbanko; nordische
Telegrahf gaaer ind af Mangel paa Understøttelse.
Jeg fik Bøghs Parodie paa min Ole Lukøie, var forstemt og
febril; kjed af al litterair Virksomhed. —

Torsdag 11 Sovet Febrilt; gik ned til Frøken Raben og
spurgte hende lige ud om det var en Talemaade af Excellensen
at jeg kunde godt blive og holde hans Svigerdatter med
Selskab; hun fortalte hvor kjær de havde mig, hvor opmærksom
hun fandt jeg frem for Andre var mod den gamle Mand,
lovede mig at vide Grevindens Planer for denne forestaaende
Reise. — Sendt Brev til Lohmeyer med to Breve til Oversættelse.
Brev til Grev Holck i Hamborg med Brevet til Jenny
Lind, Brev til Ingemann. Otto Møller og Fru Clasen. — Skyllregn
og altid Skylregn. —

Fredag 12 Altid Skylregn, Skrevet en Deel Breve. Bundet
Bouquetter. Ikke Humeur.

Løverdag 13. Smukt Veir; efter Bordet kjørt med de andre
til Helvede; det er en Høi, som er gjort til Sneglebanke
ude paa Sludegaard-Mark, lige under ligger Skoven, med
udhugget, men meget tilvoxet Alee til Taamholm; man seer
Slibshavn, hele Odden; Nyborg Fjord og Nyborg over Skoven.
Luften var lidt diset, men vi saae Refnæs og Korsør;
Vresen og Langeland. Vi kjørte en ganske deilig frodig Vei
hjem med rige Marker, Bønderhaver hvor Græsset / voxte
om Frugttræerne. Hylden blomstrede; det var smuk Solnedgang
og Nyet tændt. — en ganske deilig Aften.

Søndag 14. Stærk Varme, blev ganske angrebet i Solheden,

13) Skyllregn] først skrevet Skylle 20) udhugget] foran er overstreget halv
21) hele] indføjet over linien 22) Refnæs ɔ: Halskov

da jeg plukkede Blomster og maatte hælde Hovedet over
med koldt Vand. Til Middag Grev Moltkes fra Odense og
en Enke fra Itzehoe. Skrev Breve. Iaftes fik jeg Brev fra
Eduard med Oversættelse af de tydske Breve, igaaer Brev fra
Eduard og igaar fra Jette Wulff og Hamilton. Spadseret i
tynde Sommerklæder. Flyveposten omtaler, til min Fordeel,
Bøghs »Meer end nok!« kom i godt Humeur. — Kunde ikke
falde i Søvn iaften. Brev fra Faderen og fra Ingemann. +

Mandag 15. — I Dag reiste Grev Scheels, Siegfried Scheel
tog med, de vare alle meget bedrøvede ved Afskeden; sendt
Blade og Bøger hjem, samt Brev til Hertugen af Weimar —
Theodor Collin — Mathilde Ørsted — Fru Balling — og to Sædler
til Faderen Collin. — Da de var afsted skrev jeg Brev til
Christian Wulff, det sendes iaften. Skrækkelig Hede; (iaftes
Klokken 8 var det endnu 16½ Grad). Jeg er som opløst af
Varmen. — Læser daglig i Rises Archiv. — (Paa Veien op til
Helvede igaar mødte vi Lægen Lehman, og Musikeren
Svane). /

Tirsdag 16. Hver Dag nu brændende Sol; Winthers
Drenge vare hernede til Middag; fra Svendborg kom Enken
Fru Moltke med Datter og de to Frøkner Benzon. Vi spadserede
i Dyrehaven jeg var nerveus. Fik Brev fra Faderen
Collin, med Brev fra Hertugen af Weimar, Enden af et
Brev fra en Frøken Rosenkrands, hun havde lagt Begyndelsen
inden i en Pakke jeg ikke fik; Brev fra en nordamerikansk
Beundreinde.

4) igaaer] ms. har igaaers, først skrevet iforgaars, tilføjet over linien; derunder er
overstreget igaar 11) samt] først skrevet B el. lign. 16) op] først skrevet til
21) Benzon ɔ: Bentzen

Onsdag 17. Skrev til Theodor og til Frøken Rosenkrands.
tog med Etatsraad Benzon til Nyborg i en skrækkelig Varme;
I Nyborg var trykkende hedt, besøgte van Doccum; han
ventede det rusiske Dampskib Smelow der skulde transportere
de svenske Tropper; dette er den første Hjælp vi have
faaet af Russerne. Traf en Engelænder Hugo Plaw af Witths
Familie, han talte om Andersen som den bekjendte Forfatter,
jeg sagde ham tilsidst at det var mig og han var lykkelig;
tidligere fik jeg »Times« og Athenæum af ham. — Var
ganske nerveus i Vertshuset. — Da jeg kjørte hjem gik Dampskibet
til Korseur og det rusiske kom. +.

Torsdag 18. Samme Varme; Klokken 11 reiste Excellensen
og Frøken Raben til Lækkene for at være med til Barnedaab
der, hvor en ung Stamherre er født. Gud veed hvad
Rolle han skal spille i Landet, naar vi andre ere borte. Før
imorgen 8 Dage kommer Excellensen neppe tilbage, jeg er
her alene med Grevinden Der kom den Efterretning at to
af vore Soldater skulde være styrtede ved Nyborg af Hede
og een død. Mod Aften kom Bud at Lieutnant Boesen og
Gersent Jørgensen skulde være druknet i en Aa ved Badning,
jeg blev forstemt. Brev med Oversættelse fra Lohmeyer, samt
fra Engelænderen Hunter i Christiania.

Fredag den 19. Vækkedes i Nat ved et Rabalder mod Døren,
jeg blev angest og foer op fra Søvnen, det var vist Nimrod.
Sendt Breve til Bently og Dickens i London. Altid
varmt. / Doctoren veed Intet om Historien med Boesen,
Præsten har intet Brev faaet, det Hele er altsaa vistnok Løgn.

4) transportere de] ms. har transporterende 9) Var] først skrevet Kr el. lign.
12) Torsdag] først skrevet Fredag 13) være] først skrevet k

Løverdag 20. Læst hele Dagen i Vedels Saxo; det lufter
en Deel, det gjør godt; om Aftenen læst høit af Saxo om
Amlet og Uffo hiin Spage. — Smukt Maaneskin.

Søndag 21 Gik op til Vinther, der har taget Nøglen til
Bibliotheket, der hører jeg at det er en Straf, han har taget
den fordi jeg har laant en syg Tjener een af Rises Archiv fra
Bibliotheket; jeg fik den ikke igjen og var vred i mig selv da
jeg gik, dog uden at lade mig mærke med det. Skrev Vise
til Grevinde Moltke-Bregentveds Fødselsdag; har lidt Følelse
af at kjede mig. — Igaar Brev fra Jette Wulff, som nu maa
være ved Trollhätten. Der er aldrig om Søndagen gjort Kjøretour
fra Glorup, da jeg hørte det vilde jeg ikke tage med
Vogn, men blev hjemme og spadserede. — Seent paa Aftenen
kom Posten, jeg fik Ingemans fire ny Fortællinger, og Ørsteds
anden Deel af Aanden i Naturen med et ganske ypperligt
opmuntrende Brev fra ham. — Brev og Digte samt Oversættelser
til Gjennemlæsning fra Frøken Rosenkrands. — Brev fra
Theodor Collin og fra Fru Clasen. — Blev meget oplivet.
Aviserne kom til jeg læste til over Klokken 12; kunde ikke
sove, de sands Længsl ere stærke endnu i mig; lykkelig den
der vel er gift +.

Mandag 22. Læst i Ørsteds Bog og i Saxo. — Meget varmt.
Kjørt alene i den ny Vogn, om Eftermiddagen til Ørebækkelunde,
hvor Enken Fru Lange tog særdeles venlig mod mig,
Datteren, der er forlovet med en svensk Officeer og i denne

6) syg] ms. har syge 11) Der] foran er overstreget B 12) ikke] først skrevet t
14) jeg] først skrevet I 18) fra Fru] fra først skrevet C 20) de] først skrevet
den 20) de sands Længsl ɔ: de sandselige Længsler

Uge første Gang reiser derover, var ikke vel, men jeg fik Lov
at komme op i hendes Kammer hvor hun laae i Sengen, der
var en trykkende Solvarme, saa jeg neppe kunde holde det
ud. — Da jeg siden gik lidt i Haven / følte jeg mig ganske
nerveus. Igaar var her i Besøg flere svenske Officerer, som
Alle kjendte mig og havde efterladt Hilsener til mig, deriblandt
fra Dela Gardie. — Nu var her svensk Indqvartering
af de fra Sverrig for en Maaned siden oversendte Tropper,
der nu ved Krigens Udbrud kom tilbage; de holdt Bøn ude
i Gaarden[,] to Psalmer bleve sjungne. — Der var en Capitain
og 3 Officerer, den ene var Broder til den svenske Officeer,
der kjørte med mig fra Jernbanen første Krigsaar og
ikke kjendte mig og spurgte om et Fruentimmer. — Der var
ogsaa Digteren Tegnérs Søn, en tyk Karl, vi talte om hans
Søster Disa i Upsala & — kjørte derpaa efter Solnedgang tilbage
til Glorup. — Fik Brev fra Christian Wulff som nu er i
Flensborg. +

Tirsdag 23. Skrevet Sangen til Grevinde Moltke Bregentved.
Skrevet Breve. Middag var Doctoren med sine Drenge
her og Fru Benzon; Kl halv 5 kjørte vi til Able, vi kom over
smallesporede Markveie, Storken gik strunk og spankede
foran os og kun naar vi var den ganske nær bredte den sine
Alen lange Vinger ud og den lille Krop blev baaret op i Luften,
naar Storken gaaer, seer den fra Ryggen ud som en
»barmhjertig Søster«, den er sort for neden og hvid foroven,

4) Da] foran er overstreget begyndelsen af et ord Sv[..] 10) Psalmer] først skrevet
S 12) første] foran er overstreget første Krigs og forrige A 13) ikke] først
skrevet ikj 13) et] foran er overstreget hvor 14) hans] først skrevet D 18)
Skrevet] først skrevet Reens 18) Sangen] tilføjet over linien, derunder er overstreget
og rettet Sang [..] 20) 5] foran er overstreget sex 20) Able ɔ: Æble

det er som Søstrenes sorte Kjole og hvide Slør. Ved Able
gik vi fra Gaarden, hvor der var mange svenske Soldater,
op til Udsigten, men den var voxet til, vi saae ingen Ting,
jeg var nerveus, men det gik strax over da vi kom tilvogns.
Hjemme var Præsten Bjerring med Kone, jeg læste dem Ingemanns
Gervan von Gervansberg og da de vare borte et
Stykke af Ørsteds Bog for Grevinden. — /

Onsdag 24. Varmt. Spadseret i Skoven; Læst Øehlenschlægers
Stærkoder og Rises Arkiver. — Tjeneren fortæller
det Rygte at »Hekla« har skudt Dampskibet Bonin i Brand,
og vi have en Søe-Seier; — senere erfaret at det er Dampskibet
»van der Than«. —

Torsdag 25. Spadseret; skrevet Breve; læst i Rises Archiv.
—

Fredag 26. Kjørt med Grevinden til Nyborg; det danske
Flag var oppe paa Thelegraphen; det lod mig ane noget
godt; Seier. Nyborg opfyldt med Rygter, at Slesvig var taget
efter at vi havde mistet 1000 Mand; Wridsberg, som fører
Dampskibet Slesvig, hvor Rambus[ch] var med, fortalte at
der var kjæmpet uhørt, i 36 Timer; en Kammerjunker Fries
gjorte Alt til Løgn. — Jeg var i stor Spænding. Mødte Seemann
og fulgte hjem med ham til hans Kone og Børn. —
Sendt Brev til Frau von Eisendecher. Maria Moltke med en
Sang til Moderens Fødselsdag. Brev til Theodor. Fik selv
fra Eduard Pengebrev med 50 Rdlr. — Da vi kom hjem,
til Middag blev Regn. Om Aftenen meget nerveus og
mat +.

11); -] først sat. - 15) 26] først skrevet 27 15) danske] indføjet over linien

Løverdag 27. Idag Klokken halv eet kom Excellensen tilbage
med Frøken Raben og hendes ældste Søster; med Efterretning
om at vi havde taget Schlesvig, at mange af vore
vare faldne, derimellem Læssøe; jeg blev bedrøvet især for
Moderen, tænkte ret paa ham, vor Ungdoms Tid. — Gik om
Aftenen op til Doctoren og fortalte det. — Excellensen vil
have jeg skulde blive 14 Dage endnu; jeg reiser paa Mandag
otte Dage.

Søndag 28. Henimod Kl 12 stærk Tordenveir. / Uhyre
begjærlig og spændt efter Aviserne, løb til Forvalteren og
tilbage, endelig kom de; det er Sandhed vore Tropper have
kjæmpet i henved 36 Timer, de har taget Slesvig og over
1000 Fanger, men have henved 3000 Døde og Saarede,
Læssøe er faldet, man siger skudt af et Fruentimmer, Trepka
og Schleppegrel døde. — Jeg var afficeret; Dr Winther var
lidt anmassende, jeg kunde ikke taale det mindste, uhyre
pirrelig og da jeg kom paa mit Værelse og han besøgte mig
sagde jeg ham at han ikke var net mod mig, han meente det
var en Misforstaaelse; da jeg var ene græd jeg mig ud. Om
Aftenen seent skrev jeg Brev til Fru Lessøe, men lagde det
inden i et Brev til Ludvig Læssøe; skrev ogsaa til Christian
Wullf; sove kunde jeg ikke da jeg kom i Seng, det gik ud
paa Natten.

Mandag 29 Sendt Brevet til Læssøes afsted, ligesaa det
til Chr Wulff og eet til Fru Clasen som jeg skrev i gaar Morges
om Tiden jeg kom. Drev om i Skoven og skrev saa et
Digt over Oberst Læssøe. Siden kom Dons, han vil i Dag

12) de] først skrevet vi 15) afficeret] foran er overstreget skrække 16) jeg]
først skrevet han

reise over til [sin] Søn for at see ham, han har faaet Brev
at han lever. Gud var dog Enden med denne Kamp, men vi
vide ikke hvad der endnu er tilbage. Vort Hovedqvarteer er
nu i Slesvigs sydlige Forstad: Frederiksberg. Sendt Digtet
afsted til Ploug, samt et Brev til Faderen Collin. Correspondenten
i Dag er lidt mere sandrue om Kampen end den var
igaar. Ved Solnedgang en deilig Regnbue. — Sainct Auban
er død efter at et Been blev afsat; nu siges der at ogsaa
Boesen er faldet. — Gud bring snart Fred og Ro! /

Tirsdag 30. Varmt. Klokken halv fem Eftermiddag kjørte
vi til Svendborg, jeg sad hos Kudsken, der var lidt svimlende
for mig; vi kjørte først til Ovinehøi hos Enken Grevinde
Moltke, der var i Besøg fra Hvidkilde Enken Fru Holenberg. Et
Dampskib kom med to Fartøier paa Slæbetoug, deri var Saarede.
— Hørte nede hos Byfogeden om Læssøes Død, I Landsbyen........
blev først sendt nogle ind at recognosere,
men fandt ingen Fjende, derpaa gik en Afdeling af vor Hær,
som fik Mælk og Vand at drikke af Beboerne som om disse
vare venligt sindede, saa rykkede Batteriet Baggesen ind og
efter dette kom Sleppegrel, Læssøe og Trepka, og da Baggesen
var ved Udkandten af Byen og de andre vel inde,
aabnedes pludseligt alle Porte og Insurgenterne 2000 styrtede
over vore; Beboerne Mænd og Qvinder hjalp, en 70 Aars
Bonde skjød Sleppegrel. Læssøe og Trepka faldt, det var et
blodigt Slag, men vore dræbte nu Alle og brændte Byen af. —
Besøgt Herredsfogeden........ og kjørte derpaa hen til
Byfogeden Jessen; han kom denne Morgen fra Byen Schlesvig

5) afsted] først skrevet til 11) der] først skrevet det 16)........ ɔ: Øvre Stolk
21) af] først skrevet og 23) vore] derefter er overstreget og 26)........ɔ: Bruun

og fortalte levende derom. — Vore Soldater have reist Telte,
Barakker af grønne Grene, Seildug, Græstørv; de vare smykkede
med Danebrogs Flag og med Hjelme fundne paa Valdpladsen;
hele [Gader] ved Navn: de danskes Gade, de svenskes.
de norskes; — Kanonkuglerne havde ligesom oppløiet
Agrene, Hestene havde afædt Havremarkerne; de levende
Hegn nedhuggede[,] Skovpartier og enkelte Huse afbrændte;
Fjenden havde havdt særdeles for sig hældig Position, men
vore vare tre Gange trængte gjennem Tørvemose, synkende
dybt i, beskudt med Kardætscher, saa at / de faldt som
Fluer, men dog tog vore Fjendens Position og forjog dem. —
Magistraten i Slesvig By sagde da Duplat gav Ordre til at
heise Danebrog paa Gottorp Slot, at der i hele Byen intet
dansk Flag fandtes. »Saa lad de Damer som ere vandte til
at sy schleswigholsteenske Flag sy eet, det er der til Klokken
2 eller De (selv) faaer Fugtel!« — Og det var der. Kom hjem
Klokken 11; kunde ikke sove, ogsaa nu rører sig det sands:
Blod i mig. — Ak jeg lider, +.

Onsdag 31 Juli. Ved Middagsbordet følte jeg mig syg;
Blodet under mit Hjerte knugede mig saa at jeg var nær ved
at besvime; fik Hofmanns Draabe[r]. — Om Aftenen detailerede
Beskrivelser af Slaget, staae i Avisen. Jeg gik imorges
op til Bjerring og fortalte Nyhed [er] fra Svendborg, siden
til Doctor Winther hvor jeg spiiste rød Grød. Brev fra Jette
Wulff i Wenersborg. — +. Regnveir. Stor Lyst til at reise
til Slesvig.

1) Vore] indføjet over linien 2) de] først skrevet der 4) [Gader] ms. har Dager
5) Kanonkuglerne] ne senere tilføjet 13) at] først skrevet og 15) schleswigholsteenske]
w først skrevet v 17) sands: ɔ: sandselige 21) detailerede] i
først skrevet 1 23) Nyhed[er] hul i papiret

August

Torsdag 1. Varmt. Skrevet Breve. — Kjørt en Tour om
Eftermiddagen til Møller Wibes. Brev fra Faderen Collin og
Ingeborg.

Fredag 2. Kjørt til Broholm, men der var ingen hjemme,
saa vendte vi om igjen. Sendt Brev og Manuskripter til Frøken
Rosenkrands paa Rosendal ved Aarhuus. Brev til Otto
Møller, Brev til Fru Kock, Jette Wulff og Fru Drevsen.

Løverdag 3. Skrevet Brev, spadseret; i daarlig Stemning
fordi jeg i de Nummre jeg seer af Telegraphen ikke finder
det optaget jeg sendte Lorck fra Riegels. — Ærgerligt Humeur
derover. Kjørt efter Bordet over til Dons der netop
var kommet hjem fra det Slesvigske og traf sin Søn nede
ved Eckernførde, han bragte mig Hilsener fra Christian
Wulff som han saae i Schlesvig By. — Lyst til at reise derover,
jeg var ganske febril. Hjemme Brev fra / Christian Wulff og
fra Fru Hanck i L. Læssøes Navn. Fædrelandet med mit
Vers i sendt mig. Maleren Holbek kommet her.

Søndag den 4. Febril; spadseret og siden ud paa Aftenen
fuldendt Breve som afsendes i morgen. Til Posthuset i Nyborg.
Til Ørsted — Christ: Wulff. Ingemann. Delbanko, von
Rosen. — Riegels. —

Mandag 5 tidlig oppe og pakket ind; stærk Blæst. Klokken
11 sagt Farvel, Grevinden hjertelig: Gud veed naar vi
sees igjen! sagde hun, Frøken Raben havde Taarer, Excellensen

8) Jette] først skrevet Ida 14) Eckernførde] først skrevet Eckernførte 17) L.]
indføjet over linien

kyssede mig; kjørte i Blæst og stærk Hede til Svendborg
hen til Madam Madsen, fik en en næt Sal og et Kammer,
men da jeg kom ned og Biskop Gads var saa slet indqvarteret
lod jeg dem faae mit, og fik et varmt lille Kammer til
Gaarden. Middag hos Jessen, der var en Jægeroffiseer
Graah (?) som i Slaget ved Fredericia har miistet sin ene
Testikel, han saae smertelig ud; — Græsselig Hede, over 20
Grader, om Aftenen seilet ud i Skoven med Jessens og spiist
til Aften der. — Var meget angrebet af Varme; hjemme kunde
jeg aldeles ikke sove i den slette Seng[;] Klokken gik til 4 og
endnu havde jeg ikke lukket et Øie; nu kom Fremmed[e] der
ikke andet Sted kunde faae Plads og vilde blive paa dette
det sidste; de gjorde stoer Støi, det var Kofod Hansen, Enken
efter Poul Møller & — Sov først Klokken 5.

Tirsdag 6. Oppe Klokken 7; sat ude i Solhede paa Pladsen
og ventede paa Vesper der skulde komme Klokken 8, men
først henimod 11, da vi Aldeles havde opgivet det, kom Fartøiet;
Ombord en Pastor Krogh fra Laaland, som indbød mig
til sig; ved Langeland fik vi Professor Beckker ombord. —
Smukt Veir, men først efter / Klokken fire naaede vi
Gaabense hvor jeg med Dagvogn kjørte til Nykjøbing, her
var Vogn efter mig og Baron Julius Weddel, der kom fra
Bregentved, vi kjørte med sky Fuldblods heste, kom Klokken
9 til Cortselitze. Brev fra Otto Møller.

Onsdag 7. Hæs! — En trykkende Hede. Diareh, saa at jeg
ikke turde gaae i Stranden; spadseret i Haven. Vedel fortalte
at een af Bønderne han sagde til om en Tjørn: »den Torn

3) saa slet] først skrevet saalet 10) Seng] ms. har Sengen 21) jeg] først
skrevet v 27) at] først skrevet o

der«: — Bonden svarede, Poulsen kalder den en Tjørn, »ja
det kalde de den over i Sjælland«, sagde Vedel, »de veed
nok ikke bedre der«, sagde Bonden. — Om Aftenen Brev fra
Weimar og fra Bentley, der vil dele med mig efter at have
faaet Udgifterne betalt. — Kom i en ærgelig trist Stemning
derved. —

Torsdag 8. Stærk Varme. — Var med Wedel i Vandet. —
Spadseret i Lystskoven.

Fredag 9. Koldt Veir; men gik dog op ad Dagen i Vandet;
Fru Clasen syg. Stort Selskab, Byfogeden [,] Kammerherre
Holsten, Postmester von Barner med Forlovede ɔ: en Enke
Fru Holstein. Testrup, med sin tydske Kone der taler godt
dansk, hun var glad, ved at jeg talte saa mildt om Krigen,
men jeg sagde hende dog at jeg fandt de Andre havde aldeles
Uret. — Efter Bordet kjørte vi ned til Stranden, det var Blikstille.
Baron Vedel barberede mig.

Løverdag 10. Søen gik i Dag saa høit at jeg maatte lade
være at gaae i den. Sov bagefter. Brev fra Jette Wulff i
Trollhätta, Fru Clasen fik Brev med Efterretning om at Kong
Frederik VII har i Onsdags ladet vie til sin venstre Haand
Baronesse, nu Grevinde Danner; hun var i blaa Fløiels
Kjole, hvid Rose paa Brystet, Myrthekrands og Slør. Hendes
Forlovere var Dr Lund og Bülov, Kongen havde Prinds Ferdinant
og Scheel. — Grevinde Ahlefeldt, Grevinde K[n]uth
og hele Hoffet. Biskopen viede og holdt hende siden længe
i Haanden og undskyldte at Talen ikke var saa god som den
skulde da han havde saa kort Tid til at forberede sig i. — /

9) Fredag] først skrevet O 11) von Barner ɔ: von Banner 12) Testrup ɔ:
Tesdorpf 13) talte] først skrevet d

Søndag 11. Sendt Brev til Otto Møller og deri et til Faderen
Collin. Kjørt til Middag hos Testrup der har en smuk
Gaard, deres lille Pige Dorothea ɔ: Dora var blevet døbt;
et smukt lille mørkt Barn; der var Præsten Oldenborg og
Kone, Hendes Søster Jomfru Melchior der i 14 Aar ikke havde
seet mig og nu fandt at jeg saae saa mandig ud. — Min Skaal
blev udbragt; — Farvel til Wedel der reiser imorgen tidlig.

Mandag 12. Da vi sad ved Theebordet, stod Andreas
Bunzen pludselig i Døren, han var gaaet her til fra Nykjøbing,
havde ikke seet Vognen med Vedel. Badet. Blev Barberet
og klippet af Skovrideren Rosenstand. — Ved Middagsbordet
fik jeg 5 Breve. Fra Jette Wulff i Trollhätta, Christian
Wulff i Slesvig, Oberst Riegels paa Als, Viggo Læssøe i Kjøbenhavn
og Comtesse Maria paa Bregentved. Gik i et poetisk
Humeur. Skrev om Aftenen gode bous rimés! — Storm.

Tirsdag 13. Gaaet i Stranden; stærke Bølgeslag, skrevet
til Badehuset.

Aabne Strand ved Corselitze!

ud vil Hjertet skal man gaae

Lette som Berliner Vitze

Bølgerne omkring os slaae.

Man kan svømme pjadske, »sitze«

Stige op som født paa ny!

5) Hendes] først skrevet S 6) Min] foran er overstreget Sagt Farvel til 16) linie
18-23] Mellem dagbogens linier læses, når siden vendes på hovedet, en overstreget begyndelse
til et brev: Glorup in Fünen 22 Juli 1850 Liebe Frau von Eisendecher!
Nach dem Empf 18) Aabne Strand ved Corselitze!] ovenover er en
overstreget linie Aabne (over overstreget Friske) Strand 19) ud vil Hjertet skal
man gaae] indføjet under en overstreget linie Hvor de høie Bøge staae. — 19) skal]
først skrevet vil 19) man] foran er overstreget jeg gaae 21) os] først skrevet mig

Aabne Strand ved Corselitze

I de danske Bøges Ly. /

Efter Frokost kjørt ud til Halskov-Vænge, hvor der i en lille
Skov voxer, først unge slanke Ege, med smaa bladfulde
Grene op ad Stammen, det synes en Humlehave, længer inde
staae underlig knudrede Ege og Bøge, een kaldes, da den
seer ud som en Elephant, Elephanten, her er Grav og Tingsteder;
Andreas Bunzen sad øverst paa en Steen, jeg sagde:

Her hvor ikke Hjorden græsser,

Har man fordom Kjæmper seet.

Nu sees øverst en Professor,

Og forneden en Poet. —

Havet var stærkt i Bevægelse. Hjemme var jeg meget livlig. —

Onsdag 14. Lavet til Fru Testrups Album.

Hvor Luther talte og hvor Göthe sang,

I Nabolandet gik din Vugge-Gjænge,

Hvor Bølgen bruser høit om Danevang

Dig blomstre Livets Rose frisk og længe.

Efter Frokost kjørt ud til Klinten hvor Skovrider Rosenstand
boer; samlet og søgt smaa Steen i Sandet, fandt en Flindt
med et stort Hul midt i, stillede den paa en stor Steen i
Brændingen, Bunzen kastede forgjæves efter den. — Kom
hjem Klokken 7 til Middag; deilig stille, mild Aften. Sendt
Brev til Christian Wulff.

Torsdag 15. I Vandet daglig med Andreas Buntzen, der
er interessant og elskværdig. Levet ret et dolce farniente.

Fredag 16. Længe i Vandet; kastet om af Bølger[ne,]

2) de] først skrevet den 6) kaldes, da den] indføjet over linien 27) Bølger[ne,]
linieudgang

stødt min Hæl mod en Steen. Til Middag og Aften Fru Testrup
her; jeg læste Eventyr og skrev Vers paa opgivne Riim.

Løverdag 17. Kammerherre Classen reiste til Kjøbenhavn;
jeg bliver her til imorgen og gaaer med Diligensen. Trykken
under Brystet. — /

Søndag 18. Med Bunzen længe i Vandet; Kjørte Klokken
6 fra Corselitze efter Middagsbordet og havde Huuslæreren
med. I Nykjøbing blev jeg af Stiftamtmanden Holstens budet
at boe der, men da jeg skulde tidlig op afslog jeg det,
samme Tilbud fik jeg hos Rector Rosendal; Postmesteren
lod mig vide at jeg skulde en Time tidlige[re] afsted 5¼
og at Dampskibet Vildanden var taget i Afbenyttelse paa
Slien, jeg maatte over i aaben Baad, det var mig høist ubehageligt;
jeg tog imidlertid Plads, gik allerede Klok 9 i Seng
for at komme betids op, men Hundene gjøede, Folk snakkede
udenfor det var ikke mueligt at sove.

Mandag 19. Klokken blev eet, den blev to, Vægteren
raabte tre! jeg sov ikke. Det stormede stærk, Regnen skyllede
ned, jeg saae mig alt paa Havsens Bund, Sveden sprak ud
af alle Porer; jeg stod op og vilde forsøge om jeg kunde
faae mine Penge tilbage paa Posten, Klokken 4 var jeg derhenne
der var intet i Veien; og saa opgav jeg Reisen og gik
hjem i Seng og sov til henimod otte; nu var jeg lidt flau ved
at tage til Corzelitze, jeg gik til Holstens for at see om Indbydelsen
fornyedes, Stiftamtmanden var reist i Forretnings
Reise. Rosendal var taget til Slesvig at besøge sin Søn; jeg
aflagde en Morgenvesit hos Biskop Monrads, de toge venligt
mod mig, bad mig endelig blive til Middag, da kom Chr
Winther med Kone og i Samtalens Løb overtaltes jeg til
at boe hos dem og ikke vende de to Nætter [tilbage] til Corselitze.

/ Jeg fløttede nu fra Hotellet hen til Monrads og
fik Værelse i en Gaard tæt ved deres, omtrent paa Slotsbanken
ud mod Landeveien, her var ganske livlig, men jeg følte
mig dog hos Fremmede. — Spadserede efter Bordet med Winther
gjennem Byen ud til det Sted hvor de reise den nye
Bispegaard, men blev nerveus og vendte om. — Føler mig
kjed i det.

Tirsdag 20. Formelig Storm; Piletræerne pidske sig med
deres Grene, Toppene af Rørene udenfor løbe forvildede
i hinanden. En Præst Skovgaard, som kom her kan ikke
komme søeverts hjem, det er en »Overfalds Storm«; gid jeg
dog var gaaet med Posten igaar. Nu er Cholera udbrudt ved
Banholm sige de! — Skrevet til Fru Clasen. Spadseret langs
Fjorden og paa Slotsbanken, føler mig ikke ganske vel! kjeder
mig. — Om Middagen var Overlæreren og hans Kone her;
Tiden gik ret godt, de bleve her Aftenen med.

Onsdag 21. Kjørt med Dagvogn til Gaabense, her traf jeg
Chr Winthers og mange Reisende, vi toge Plads med Vesper;
Skibet kom ikke, vi byttede Penge tilbage; Arenkiel raadede
meget fra at gaae over i Baad, vi kunde ligge 5 Timer for
Strøm, der vilde være stærk Søe & — jeg var ikke for at gaae
over men lod mig dog bestemme der til; det var i en lille
Smakke og blev en behagelig Fart paa tre Qvarteer. Fra
Vordingborg Færgegaard, Verten der kjendte mig fra Slagelse,
han har staaet i Davids Boutik, kjørt med Christian
Winthers derfra i smukt Veir, Vesper var endnu ikke til at
øine. /

5) ud] først skrevet t 5) det] først skrevet den 10) En] først skrevet S 19)Arenkiel]
først skrevet man, navnet er Arnkiel) 27) øine./] derefter en ubeskrevet side

MANUSKRIPTBESKRIVELSE 1851—1860

De dagbøger, der er trykt i dette bind, omfatter alt hvad
der er bevaret af følgende dagbøger: 1. »Hjemkomsten
1851.«, 2. februar—19. marts. — 2. »Reise over Christinelund
til Paris 1851.«, 24. maj—10. september. — 3. »Reise
fra Kjøbenhavn til Milano. 1852«, 16. maj—20. juli. — 4.
»Mai 1854. Reise med Einar«, 8. maj—1. juli. — 5. »Reise til
Udlandet 1855«, 28. juni—30. september. — 6. »Kjøbenhavn
den 30 April 1856«, dagbog 30. april—5. september. — 7.
»Reise 1857«, 30. maj—18. oktober. — 8. Teaterdagbog 1857,
6.—9. december. — 9. »Harald Drevsen og H. C. Andersens
Reise 1858.«, 15. juni—13. august. — 10. »1859 — Reise til
Vesterhavet og Skagen.«, 20. juni—10. september. — 11.—14.
»1860 Reise til Udlandet« med fortsættelse dag for dag, 26.
maj—31. december.

Disse dagbøger tilhørte den del af H. C. Andersens dagbøger,
som efter hans død tilfaldt Edvard Collin (jf. Indledning,
bd. I, s. X), og kom i 1905 med den Collinske
Manuskriptsamling til Det kongelige Bibliotek, hvor de har
signaturen Collinske Samling 7, 4°, II 9—21 og VIII 2-4.
Dagbøgerne er skrevet på blade og læg af blåt og rosa, gråt
og hvidt papir i oktav- og kvartformat. De blev 1925—1929
nyordnet og konserveret, hvorved de enkelte blade og læg
blev opklæbet på fals og indsat i hefter. Dagbøgerne var
oprindelig upaginerede, men i forbindelse med konserveringen
blev de folieret fortløbende, og omkring 1960 blev
hvert hefte pagineret for sig.

Hefterne fordeler sig på følgende måde:

5.—6.7. | Fra Milano over Como, Lugano og St. Gotthard-passet
til Flüelen.
7—8.7. | Fra Flüelen over Brunnen og Luzern (overnatning
7.7.) til Zürich.
8.—9.7. | Zürich.
10.7. | Fra Zürich til Schaffhausen.
11.—13.7. | Fra Schaffhausen over Freiburg (overnatning
11.7.) og Heidelberg (overnatning
12.7.) til Frankfurt.
13.—15.7. | Frankfurt.
15.—17.7. | Fra Frankfurt til Kastel, derfra ad Rhinen
over St. Goar (overnatning 15.7.) og Koblenz
(overnatning 16.7.) til Köln.
18.—20.7. | Fra Köln over Hamm (overnatning 18.7.) og
Hannover (overnatning 19.7.) til Hamburg.
Derefter videre over Kiel til København.

30.11. | Historier. Anden Samling. (Hjertesorg, »Alt
paa sin rette Plads!«, Nissen hos Spekhøkeren,
Om Aartusinder, Under Piletræet).
December | Folkekalender for Danmark. 1853. (Heri:
Fem fra en Ærtebælg, »Hun duede ikke«.)

I 1853, hvorfra ingen dagbog er bevaret, havde »Nøkken« premiere 12.2.
Om sommeren var H. C. Andersen i Sorø, på Vilhelmsborg, i Silkeborg,
på Glorup til grevens sølvbryllup og atter i Silkeborg. 7.11. udkom de to
første bind af »Samlede Skrifter«. I november udkom Folkekalender for
Danmark, 1854, med »To Jomfruer«, »Jens Adolf Jerichau og Elisabeth
Jerichau, født Baumann« og »Silkeborg«.

1851
Hjemkomsten 1851.

Søndag den 2 Februar,
kom Fodgarden; svenske og norske Frivillige havde bedet
mig skrive sig en Sang, som de vilde synge ude ved Jernporten.
— Paa Østergade kom et Tog af Haandværkere som
spillede den tappre Landsoldat, jeg blev bevæget. Det vaiede
med Flag gjennem Vimmelskaftet over Høibroplads. Paa
Gammeltorv var den Skandale at den Æreport Magistraten
havde ladet reise ikke var halvfærdig og bliver nok ikke endnu
imorgen, det var kun et Stillads hvor der arbeidedes, Folk
var meget forbittrede derover. Nede i Gaden havde en Urtekræmmer
over Gaden en Fane med sit Navn paa Emil
Uhde, jeg sagde til Politiet at den burde ned. — Det var
mildt Veir, men sølet; jeg gik ud af Porten; Broen var paa
Siderne med Grønt, som var den en Hække. Jeg stod hos
Tuteins lige over for vare smukke Feldter med Indskrifterne:
Seier — Fred — Forsoning. Fru Zahrtmann, Lovsow, Frøken
Cold & vare der. Bille ogsaa og da han blev seet [i] et Vindue
raabte Nogle af Garden Hurra for den kjække Bille. Før

2) Hjemkomsten 1851.] 1851. senere tilføjet 3) 2] først skrevet 3 14) jeg]
først sat tankestreg

Tropperne kom skrev jeg Vers paa flere Smaa-Faner der
vare bundne ind i Bouquetter, paa een saaledes. Til Landsoldaten

Den fineste Frøkens Rosen-Mund,

kunde kysse dig paa din brune Haand.

Af Gotlieb Collin havde jeg faaet Bille[t] til Galleriet i
Ridehuset; her oppe traf jeg Fru Moltke Nütschau og mange
Bekjendte. Dronning Caroline Amalie var der ogsaa og
svinge[de] ved Skaalen for Danmark, særdeles sit Tørklæde. —
Kongen spiiste med og klinkede med nogle Soldater, de fik
rød Viin, Bournonville gik med sit Champagneglas om ikke
klingede med dem, Blücher, ikke Greven, tog af Soldaternes
Viin og drak smukt med dem. Der var tre Palmetræer under
dem sad Officererne. Præsidenten Larsen vrøvlede ud og ind
i sin Tale. Nielsen udbragte herligt et Mindebæger, for dem,
som aldrig kom tilbage og siden en Skaal for Danmark, der
greb dem Alle. Om Aftenen i Casino havde tusinde Gardister
faaet Billetter af en Comitée; jeg gav een min Plads, fik en
halvsnees vel anbragt og traf saa een der sad paa Gangen,
angrebet af Dagens Bevægelse; han følte sig syg og havde sat
sig lidt udenfor; vi talte sammen, jeg spurgte om de havde
det lidt godt i Casernerne og han sagde; velsignet, vi kunde
ikke sove den første Nat, saa godt var det, vi laae paa Madrasser
med Tæppe over. I 3 Maaneder vare vi ikke af Klæderne
og det værste i Barakkerne var Røgen af det vaade

2) Til Landsoldaten] indføjet over linien 6) Bille[t] ms. har Billed 12) Blücher]
h først skrevet k 14) Larsen ɔ: Lange 15) i] først sat semikolon
16) aldrig] først skrevet ei 17) havde] først skrevet var 20) og] derefter er
overstreget kunde ikke staae, over det sidste ord er tilføjet, men overstreget taale

Brænde. Her er bare Fornøielse og det er et galant Folk i
Kjøbenhavn. — Han var fra Slesvig fra Angelen. Flensborg
roste han, som rigtige Danske. /

Mandag 3. Til i Dag og alle følgende Festdage havde jeg
fra Saint Aubin faaet Billet paa mit Navn saa jeg kunde
gaae oppe og nede. Æreporten var endnu ikke færdig. Jeg
stod hos Tuteins, hvor Landgrevens ogsaa var; vi kastede
Krandse og Bouquetter. Gik saa til Ridehuset og saae først
Toget fra A[l]tanen, Pladsen fyldtes; Folk stode nede og oppe
paa A[l]tanerne, ja selv hiin Side Gaden paa en Altan paa
Tøihuset. — Der var gemytligt og prægtigt nede hos Soldaterne,
jeg talte meget med dem. De roste alle Flensborg Byes
Indvaanere. Om Middagen var jeg hos Linds hvor Gardisten
Lassen var med. I Dag talte Bournonville.

Tirsdag 4. Idag kom 2den lette, der gjorde Udslaget ved
Idsted. Det var prægtigt at see dem komme ind over Marmorbroen.
De vare saa bekrandsede og havde saa meget
Grønt og saa mange Blomster i Geværene at det saa ud som
den fremspirende Vaar. »Birmans Skov kom til Dunsinan!« —
Kongens Tale, der hver Dag er den samme lød klart og tydeligt.
— Inde i Ridehuset er de tre Pæle der staae midt i Salen
overmalede til Palmestammer og en Krone af Palmegrene
med gyldne Frugter hænge; under disse sad Officererne og
Talerne. Soldaterne hjertelige at tale med; rose Flensborg.
I de varme Dage kjørte de lige til Slesvig med Viin og Vand
til os. — Der var en ganske lille Hornblæser, han drak dygtig
og røgede sin Cigar. — Jeg gaaer alle disse Dage deroppe

4) 3] først skrevet 2 22) overmalede] først skrevet forva 23) under] foran
er overstreget her 27) deroppe] indføjet over linien

Plads og Soldater rundt om. I Logen tæt ved vare to prægtige
Soldater, Ravnkilde havde sagt dem at jeg havde skrevet
Comedien og de lyttede med Andagt og Kjærlighed til
Alt hvad jeg sagde dem. / »Kommer Grethe herud!« sagde
en Soldat til mig o[m] Grethe i Comedien! — Der fortaltes
mig at de ved Sorø havde raabt Hurra for Ingemann. — En
Soldat, decoreret, traadte frem i Parterret og udbragte et
Hurra for Kjøbenhavnerne, det lød tre Gange; nu kom et 9
Gange for Soldaterne.

Løverdag 8 Tøsnee og raat Veir! gik i Ridehuset og var
nærved at faae ondt da jeg der kom i Trængsel ved Indmarschen.
Der var en lille Hornblæser der i tre Aar havde
været med og nu var 16 Aar, han havde Danebrogsorden;
han havde blæst Fremad, da det gik tilbage! hvor sidder han
spurgte jeg en Soldat; »han sidder vel ved Majoren for han
hang altid i Halen paa hans hvidrumpede Hest!« svarede
han. Jeg saae ham, det var et opvakt Ansigt, levende sorte
Øine. Fru Rod, Malerens Kone, kastede Krandse og Bouquetter,
jeg fortalte om den lille Hornblæser og fik den
bedste Krands af hende, til ham; Studenten der vartede op
ved det Bord, gjorde Vei for mig mellem Soldaterne, saa jeg
kom hen og fik den sat paa hans Hue. Studenten sagde mig
at han havde sagt hvem jeg var. — Siden kom Sonne og sagde
det var ikke den rette, der var en lille Hornblæser uden
Arm. Alen Soldaterne, sagde Tergelsen var den rette og en
Underofficeer sagde lidt bittert, han bliver saa meget gjort
af hos Officererne. — Jeg saae paa Drengens ædle Ansigt.

5) o[m] ms. har og 6) for] derefter er overstreget Soldaterne 25) Soldaterne]
først skrevet Soldad

Lykkelig hvor Vor Herre præger Mynten udenpaa. — Det
var i Dag alle Fyenboer, jeg talte med Flere, sagde dem fra
Odense, at jeg var Byesbarn med dem. Viggo spurgte Een:
kjender De lille Viggo! — jo den kan jeg nok synge sagde
Soldaten. »Jeg er den lille Viggo![«] sagde Viggo Drevsen
og nu kalde de ham Viggo De. Jeg talte med et Par, een
vilde saa gjerne have mig i Tale, han havde gaaet Ærinder
for Fru Hanck og spurgte mig hvor hun boede. Det er en
deilig Tid, Menneskehjerterne mødes, Mennesket elsker og
skatter hinanden. I Casino om Aftenen havde de Hilsenen &
og en Nat i Roeskilde. Jeg skaffede flere Plads. Under Prologen
gik to øverst paa Galleriet af Pergolaen; »men skal De
ikke see Noget!« sagde jeg. — »O vi see meget godt!« sagde
de og pegede paa Springvandet og Flaggene. »Men skal / De
ikke ind og see Comedien?« —. »Er der mere derinde!«
Spurgte de, og troede allerede at have seet i Pergolaen Alt
hvad der var at see. — De havde faaet Kokarder i Sorø, hver
Soldat: vi raabte Hurra for en Enkemand! (Ingemann),
Officererne sagde det var saadan en brav Karl. Jeg forærede
dem Placater, de vare Alle saa fornøiede. Vi ere ikke
modtagne som Soldater, men som om vi vare Landets
Børn. —

Søndag 9. Gik op til Tuteins i det de kom, det var Ræders
Batallion, de fleste fødte Slesvigere. — Idag vare alle Laugene
med; de havde stillet sig paa Torvet ved Æreporten og gik
saa gjennem hverandre og hilsede hinanden gjensidig. —

2) fra Odense] indføjet over linien 3) var] derefter er overstreget deres B 6) de]
indføjet over linien 12) Pergolaen] først skrevet T[...] 16) seet] derefter er
overstreget Alt

Flere af dem havde Musikchor. Der kom Skomagerne med
deres Flak Ørn; Skræderne med Løver der holdt Saxen. — I
ældre Tid kjendte vi det kun paa Theatret i Hans Sachs! —
Der er kommet Liv i Folket, det gamle Sygnen er borte, de
røre sig, de mødes, de komme til Bevidsthed og Folkelighed.
Ved Boghandler Festen i Leipzig brast Reitzel i Graad, har
han fortalt mig, da han saae at Boghandlerne ogsaa havde
deres Fane. Det griber vist mangen ringe Mand ved at see
den Betydning i Staten hans Stand har. Hvor vil dette
Festlige gjøre Soldaten vel! han føler han erkjendes, har en
Hæders Plads efter sin veløvede Gjerning. — Da jeg kom til
Ridehuset i Dag følte jeg mig nerveus og ilde; det gik
imidlertid over. Talerne vare ikke videre. Ræder talte evig
og altid — (igaar talte Rigsdagsmanden Hjerild, det var ingen
Ting, noget enhver vidste. I er fra Jylland, jeg er fra Jylland,
Fjenden var engang oppe i Jylland og vi døiede meget
og I har døiet og nu er vi her, nogen af jer er fra den By, og
andre fra den By og jeg er fra den!) — Dronningen og
Prindsesserne kaste daglig deilige Bouquetter og Krandse ned
til Soldaterne, som de gribe efter. Fire Stakler maa blive ude
og holde Vagt ved Geværerne, de faae Intet jeg gik i Dag
om for at overtale Kammerater til at løse dem af. — Der var
en Slesviger jeg talte med, som af al Comedie, helst vilde ud
i Tivoli. — Men det er lukket nu! sagde jeg — »De lukke nok
op for os!« sagde han. — I Casino iaften ved Giftermaal ved
Tromen, skaffede jeg flere Plads, en Fyenbo fik min egen.
Jeg kom med flere Soldater, i det Ræder kom, de gik fortrolig
med mig, men standsede ved Ræders Ankomst, / vi

3) ældre] foran er overstreget g 28) men] først skrevet med

den ene gav hun een fra Horsens Egnen, Iversen, der havde
været Seminarist og da han havde læst af mig, blev jeg
kaldt hen, han fik den sidste jeg eiede. Een stakkels Saaret
med Jernring om Hovedet fik Boyesens Vise-Samling. Der
vare flere der vilde gjerne have men jeg havde ikke fleer. Det
var en stor Glæde at dele ud. — Een fortalte at ved Frederiksstad
blev et Skandsehjørne især beskudt, det stod belyst
af den brændende Stad og alle de Soldater som stege derop
faldt strax, men saa holdt de sidste deres Tornystre for og
skjød ud mellem disse. — Nogle havde paa Post staaet i Vand
til høit paa Livet. — Der var ingen af Talerne der huskede
paa at det netop i Dag var den 11 Februar, Kjøbenhavns
Beleiring. Jeg sagde det til sidst til een af Comiteen Naalemager
Hjort og han bad mig om jeg ikke vilde træde op og
improvisere en Skaal, men det turde jeg ikke og havde ogsaa
graabrune Buxer paa. — Den hollandske Menister Martini
fik i Gaarden hvor han boer 8 Indqvarteringer han bad dem
indbyde 8 Kammerater til, gav dem Dands og Beværtning
og som Desert en Tallerken Sølvdalere, det vil sige 16 nye
Sølvdalere, men han havde ikke kunnet faae nok med Frederik
VII paa maatte ogsaa have Christ: VIII. Hartmann
gav sine to Boller Punsch. — Iaften var ikke Comedie i
Casino.

Onsdag 12. Kom 8 Liniebattaillon; det var vaadt Veir
og mindre med Krandse og Folk paa Gaden, men i Ridehuset
laae paa hver Couvert en Sang af Hertz, een af en
Anonym. H. P. Holst Sang over de Faldne, sjunget i Kongenshave,
og mit Digt Soldaternes Hjemkoms[t;] jeg bragte

28) Hjemkoms[t;] linieudgang

kunde næsten ikke staae, og da jeg frøs gik jeg ovenpaa og
snart hjem. — Ankers Gaard, forrige Holtens er smukt decoreret;
hos Lagerheims Vaaben, svenske, Norske og midt
det danske Flag; flaggrende svenske Baand. — Mars staaer
i Gips paa Charlottenborg med rød Baggrund, ved den store
aabne Altan, den rusiske Menister har rusiske og danske
store Flag. Salomonsen det danske Vaaben øverst paa Altanen.
Skandinavisk Fest i Phønisk for Officererne fra Frederiksstad,
Ploug glemte at sende mig Billet, kom at hente mig,
men jeg var afsted. Skrev Visen til Collin.

Søndag 16 Smukt Solskins Veir. Klokken tolv gik fra
Holmen til Ridehuset, Holmens faste Stok, de gik lidt før
tolv saa jeg kom idet de var forbi; inde i Ridehuset var
dette forøget prægtigt under Loftet, med store Danebrogs
Vimpler der hang som Guirlander og over de tre Palmer
svævede et mægtigt Konge Spids Flag. For Enden af Salen
var kommet det danske Vaaben med to store Ankere. Kongen
/ var der og hilsede paa Søefolkene. Disse havde ganske
andre Physionomier, de saa fiffige, kjøbenhavnsk feiende
ud; de vare vel vadskede og Haarene kjæmmede til Siden. —
De saae ikke gemytlige ud til at indlade sig med, som de
jevne Soldater, jeg talte dog til Een, sagde: see hvor vor
Marine har et deiligt Solskin Veir til deres Fest! — »Vi have
altid godt Veir!« sagde han rask frastødende og jeg drog
mig tilbage! Nu kom lille Kolberg og fortalte at der laae
ham en Ting paa Hjertet, bare Majestæten vilde gjøre mig

8) Skandinavisk] indføjet over linien 8) Fest... afsted.] senere tilføjet
10) Skrev Visen til Collin.] senere tilføjet 17) kommet] først skrevet det
20) ud] først sat komma

Torvet. — Om en Victoria sagde en Soldat, at hun var sat
ud fordi hun sendte dem de uldne Tepper. En Solda[t]
ved Frederiksstad fik flere Kugler i Kappen, »ja det er
Kongens Klæder!« sagde han, men da en Kugle slog i
hans Smør-Æske blev han vred: »nu bliver det for galt! det
har jeg ikke Raad til!« — (I Torsdags fik jeg Ideen at udgive
til en Indtægt for de Saarede og Faldnes Efterladte, de Vers
og Sange jeg har skrevet under Krigen, Reitzel var villig
at besørge det Hele og nu imorgen kommer Bogen ud, igaar
læste jeg sidste Correctur. Til Middag hos den svenske Minister;
jeg følte mig svindel og gik ikke i Casino hvor Matroserne
iaften er. — En Soldat kom hjem til mig og bad om
en Vest, han fik min grønne Vintervest. — Enken har været
at faae Buxer til sin Søn der er Soldat. — Jeg fik i Dag fra
Sverig »Sagor« dedicerede mig. — Sorg og Glæde for mig
vandrer tilhobe. /

Tirs 18. Saae fra Fru Hancks Vindue Batteriet Glahn.
Det er smukt at see, selv de fattigste Gadedrenge, tage Bouquetter
op og give dem strax til Soldaterne eller trænge sig
frem for at pynte deres Heste. Man siger at en Dreng er
traadt ihjel, af Poletiet hører jeg, at slet ingen Uordener
have fundet Sted under disse Festligheder. — Knippelsbro er
prægtigt decoreret. — (Idag er det gamle Collins 50aarige
Embeds Jubileum; hans Portræt af Hansen er hængt op i
Thorvaldsens Musæeum; Middagsfesten var hos Gotlieb
Collin; om Aftenen gik jeg i Theatret til Kong Lear). Mine
»Vers og Sange« udkomne.

Onsdag 19. Idag kommer Batteriet Mossin, altsaa Camillo;

2) Solda[t] ms. har Soldag 21) Poletiet] først skrevet Poll

Blik ned paa Kisten var saa uendeligt smertefuldt, jeg græd
krampagtigt. — (Imorges da jeg kom ind til Hartmanns var
lille Maria død om Natten;) den stakkels Hartmann. Iaftes
da Fru Hartmanns Kiste blev slaaet til og skulde bæres bort
gik de alle ud ad Tolboen og paa Volden, jeg kom da de gik
og fulgte med Fru Drevsen til Marmorkirken, gik saa hjem
med hende; da jeg kom hen imod Hartmanns Huus, var
Liget bragt langs Nyhavn i klart Maaneskin, jeg gik med
Eduard og Jette hen i Garnisons Kirke, der kom de, jeg lagde
Haanden paa Kisten og fulgte med ind, det var uhyggeligt
hvor de løftede og vendte, for at faae den [bag] Sto[le]ne,
(det var [sa]a haandværksmæssig, som med / en Kasse man
fløtter). — Jeg var iaften efter Beg[ravelsen hjemme] hos
Hartmanns; de bære deres Sorg saa smukt[, den lille Maria]
seer saa yndig ud, Thorvaldsen kunde ikke ha[ve......
....] et Englehovede. — Hun er som et guult Vox af
[........] Hun er død i Hjernebetændelse og Krampe;
Brystet og [begge] Arme vare rødblaa, under Neglene sort.

Søndag 16. Ørsted blev af Politeknikerne baaret fra sit
Hjem efter Sang og med Fakler.

Mandag 17 Idag blev lille Maria begravet Klokken 12;
lidt forud gik jeg ind ved den aabne Grav, den var tæt ved
Moderens og hele den ene Side af hendes Kiste gik derind,
een af Krandsene hang saa frisk ind i Barnets Grav.

Tirsdag 18. Hver Dag, kun ikke i Dag har jeg været hos
Ørsteds, ligesom hos Hartmanns. Klokken 11 var Tilsigelsen
til Ørsteds Begravelse; jeg kom 11½ og blev af een af

3) død] derefter er overstreget komma 11) [] i linierne 11—12] huller i papiret 13) [] i
linierne 13—18] hjørne afrevet 19) Søndag 16... Fakler.] indføjet mellem to linier

Marskallerne viist til Consistoriet hvor Familien, Diplomater
og de i øvrig Huset og Universitetets nærmeste var, — Berling
var da ogsaa — der var hedt! jeg leed af den skrækkeligste
Hovedpine, min Forkjølelse nu et Par Dage gammel,
knugede mig. Jeg talte med Ørsteds Sønner, Gamle Rhode
kom og sagde: det er den ene af dem der var Dem en
Fader, De har mistet, nu har De kun Collin tilbage! —
Vi kom Alle først ind til Kisten og nu gik Arangementet
saa langsomt med de andre af Følget at Klokken blev 12½
for Høitideligheden begyndte, (Hauchs Sang og Clausens
Tale, der fra dette Sted var værdig og smuk). Klokken eet
blev Toget sad i Bevægelse, jeg var saa nerveus at jeg maatte
bede min Naboe Linde at holde hans Haand, da vi naaede
ud af Salen og kom paa Gaden hvor Folkestimlen var paa
begge Sider, var jeg ved at gaae bort, saa syg, betaget var
jeg; det var en Qval, en Lidelse at gaae; først tænkte jeg
dog at see at naae Violstræde, der tænkte jeg, maaskee naar
jeg Pladsen derhen[ne] ved Vognmand Holstes; nu gik
Toget saa uendeligt langsomt op ad Klareboderne, her var
jeg en Smule bedre i det jeg saae Muelighed i, dog hvor jeg
vilde at komme ned i en Kjælder eller ind i en Port. — Klokken
var to, da vi naaede Fru Kirke, altsaa en heel Time fra
Universitetet til Fru Kirke. (Gamle Adler, der er halv død,
sad i Joh: Øehlenschlægers Vindue og saae paa Begravelsen).
Jeg naaede ind i Kirken og her rev jeg mig ud af Toget,
søgte ind i en Sidegang, kom i en Stol og sad her, træt, sammenfaldet,
betaget af Legemlig Qval. Trydes / [Tale indeholdt]

19) Klareboderne ɔ: Klædeboderne 27) Trydes] T først skrevet N 27) []
s. 20, linie 27—s. 21, linie 3] hjerne afrevet

bragte den tydske Udgave af mine Eventyr (Schiller-Udgaven)
til den lille fattige, musikalske Dreng Levy Samson,
som jeg i Søndags hørte spille, hans Fader var Barometmager
og døde i Fiinland, Moderen naaede her ned, nu tager en
Spillelærer Feddersen sig af ham. Gik til Collins; iaften er
Jonna med sin lille Rigmor kommet her. Jonna klappede
mig med sin Haand paa min Kind; — jeg gik lidt ind til
Hartmanns og hjem i Seng 9½. (i Havnen her var hele Dagen
for Ørsted, Skibene med Flag paa halv Stang.) /

Onsdag 19. Sov til Klokken 8; mit Legeme var saa træt,
jeg vaagnede inat flere Gange og følte ordenlig Hvilen.
Gik hen til Ørsteds men blev meget afficeret, mit Hoved
var saa underligt skjørt; jeg fik Hofmanns Draaber. Fru
Ørsted og Mathilde havde ene siddet hjemme og hørt Klokkerne
ringe og altid ringe, lige til Klokken to da Liget kom ind
i Kirken, de saa mange Gange til Uhret. Basunerne gjorde
dem vel. Vi talte om det underlige at i Kirken lød Hartmanns
Sørgemarsch, og da Ørsteds sidst hørte den, var det hos Frøken
Bræmer, da de med Martensens var der ved den lille
Afskeds Fest hun gav for mig før jeg reiste til Sverrig. Da var
lille Maria Hartmann, som nu begravedes Dagen før Ørsted,
klædt ud og skulde række mig Krandsen og Sølvbægeret;
Hartmann spillede for os, og tilsidst bad Frøken Bræmer
om Sørgemarschen for Thorvaldsen og da den brusede
fra Strengene blev hun grebet og bad mig ikke at see noget
sørgeligt deri, det var gaaen frem til Storhed. — Og nu kom
det dog til at passe; for Ørsted hvem jeg troede Festen var
for, hans Festmarsch tonede. — Vi talede hos Ørsteds om de

19) der] først skrevet det

underlige Vers hvor der idelig taltes om Ørsteds Længsel op
efter Øehlenschlæger, det var slet ikke Tilfældet[.]

Jeg gik siden til Geheimeraad Ørsted. — Siden til Collins,
den gode Gamle her tvivlede paa Noget jeg sagde og saa var
det dog almindeligt og rigtigt men han misforstod og skal
jo altid betvivle hvad jeg veed, jeg blev pirrelig. Hjemme tog
min Sygelighed til. Hovedpine, Lede med Livet. Idag er det
første Onsdag jeg er fra Ørsteds; tænkt paa hvor han skattede
mig, hvad han var for mig; tænkt paa hvor Fru Hartmann
skattede mig. — Jeg gik tidlig paa Restauration for Ingen
at træffe. Drev hjem, drev ud; ved alt blev jeg ærgerlig.
Mødte Grimur Thomsen og skraaede tvers over Gaden for
ikke at tale med ham, han løb efter, jeg rev mig løs; ilde
stemt hos Boyes; — Fru Zinn vilde have et Guldbryllups Vers
jeg sagde nei, var gnaven og lidende hos Hartmanns, tyede
hen til Fru Drevsen der var deeltagende og god hun er den
sidste af de 3 nu; gik hjem; kjed af Livet, tænkt paa Sygdom
og Død; Ønsket Døden, men fri for Pine. — Iaften lidt mindre
lidende i Sjælen. — /

1) Vers] først skrevet Sang 2) [.] hul i papiret 4) tvivlede] først skrevet
sagde nu 13) ikke] først skrevet at 14) Zinn] Z først skrevet S 19) Her
ender dagbogsbladene fra februar—marts 1851, men på den tomme bagside af sidste
blad findes følgende optegnelse:

Fru Hartmann borte, Ørsted borte, Alle de gamle Venner gaae, men endnu
den ældste Collin kun tilbage, traadt tilbage fra sin store Virken, stille inden
for den gittrede Gaard, hvor det vilde Viinløv hænger som Tapeter op af
Muren, og Graaspurvene i hundredeviis finde et Fristed; netop i disse Dage
indfaldt hans Jubilæum, der kun feiredes i Hjemmets Kreds og hvor jeg
sang: —

Reise over Christinelund til Paris
1851.

24 Mai. Sov i Nat meget lidt, var tidlig oppe og altfor
tidlig paa Jernbane, herud kom Fru Drevsen, Viggo og
Gottlieb. — Jeg havde bestilt Plads i Taastrup fik Nummer
eet og var sammen med Candidat Liebe og en flink Skipper
fra Karebeksminde der foer paa Engeland. Han lignede lidt
afdøde Carl Bagger. I Rønnede tog jeg Extrapost og i Solskin
og kold stærk Blæst kjørte jeg forbi Nysøe, hvor jeg ikke
har været siden Thorvaldsen levede her, gjennem Præstø til
Christinelund. Kudsken vilde have kjørt mig et andet Sted
hen, til Christinelyst. Jonna tog glad og hjertelig mod mig;
siden kom Henrik der var kjærlig og opmærksom. En stor
Hund Balám maatte jeg gjøre Bekjendtskab med; vi gik lidt

i Skoven, der er frisk udsprungen, men det er koldt. Da jeg
nu til aften kom i Seng var jeg to Gange oppe for at rede
Sengen om. —

25 Mai. Søndag, sov urolig. Koldt Veir, spadseret, faaet en
Rose af Jonna. — Tog efter Indbydelse med Henrik og Jonna
over til Nysø. Baronessen der var meget net; vi spiiste Krebse-
suppe, saae Thorvaldsens Atellier, hans Værelse &, jeg har
ikke været her siden han levede, det var ganske underligt at
komme her. Janina og Elisa bad mig meget om at læse af
»I Sverrig« som var der; jeg læste og gamle Baron var meget
opfyldt. (I Formiddags paa Christinelund har jeg ogsaa læst
og Henrik var saa grebet over Poesiens Californien og Tro og

3) 24] først skrevet 25 18) 25] først skrevet 26 19) Tog] T først skrevet
B

Videnskaben,) Klokken 9 kjørte vi hjem, Rigmor græd, jeg
sladdrede hende i Søvn. Da jeg siden kom paa mit Værelse
og Skodderne var lukket og Alt stille og mørkt, kom alle
Mordhistorierne, fra Laaland, mig i Hovedet, jeg blev angest
og troede at høre nogen gaae udenfor; Storken knæbrede,
det var som der bankedes paa et Søm i Skudderne, jeg tændte
Lys, Klokken var kun halv tolv; sov først efter Klokken to,
og det var halv 9 da Henrik kom og kaldte paa mig. /

26 Mai. Koldt Veir; spadseret i den lyse Bøgeskov; digtet
Prologen for Rosa Price; opad Dagen kom i Besøg Frøken
Charlotte Raben og hendes Søster fra Beltringe. — Dagmar
Dalgas er kommet for at blive i denne Uge, medens de paa
Nysøe er borte. Nu mod Aften smukkere, mere stille Veir.

27 Mai. I Nat Klokken 2 vaagnede jeg ved Banken, jeg
troede det var Vinduesskaaderne der lukkedes op, men da jeg
saae at Klokken ikke var mere tænkte jeg det var Balám
(Samson) der slog med Halen, jeg gik ud, men han laae
ikke paa Gangen, efter Løfte, jeg blev ærgerlig derover. I Dag
hører jeg det er ham, han har ligget uden for og slaaet med
Halen paa Døren. Koldt Veir. — Barberen fra Præstøe kom
herud og jeg blev da en[d]elig reen paa Hagen. Kjørt med
Henrik hen til Holger, Dagmar var med, en ret livlig Pige,
med Sands for Naturen. Elise er hos Holger i hans Gaard,
vi to sad sammen paa Turen til store Hestehave der ligger
paa Pynten af Jungshoved, ud mod Præstøebugt. — Vi kjørte
gjennem Skoven af snevre Skoweie, hvor hvor bredsporede

1) Videnskaben,)] derefter er overstreget jeg 3) og mørkt] først skrevet kom
4) fra Laaland] først skrevet mig i H 9) 26] først skrevet 27 11) Dagmar]
foran er overstreget Læst for 14) 27] først skrevet 28 20) Barberen] foran er
overstreget Kjø

Vogn hældede idelig. Jeg gik ned og stak Fingeren i det salte
Vand, Havet var speilglat. Da vi kom tilbage rettede Elise an.
Holger udbragte min Skaal: »Danmarks store Digter«, Henrik
hvidskede ham Noget i Øret. Præsten Thestrup kom, jeg
læste og havde saa en stor Disput med Elise om »Tro og
Videnskab«, Præsten hældede til mig; Elisa ganske orthodox.
Kjørte tidlig hjem. Jomfru Brammer spøttet Blod i stærk
Grad, saa Doctor Frost maatte hentes fra Præstø — Jeg fik
Balám udenfor Døren, neppe vilde jeg sove, saa styrtede
Noget inde i Havestuen, jeg tændte Lys, stod op, idet jeg
troede at Hunden væltede noget, han var der ikke. Jonnas
Sybord var faldet om.

28 Mai (Onsdag) Regn, koldt, Blæst. Sendt Brev til Mad:
Rosa Price med Prologen, samt til Fru Drevsen. Fik selv
Brev fra Fru Malle Drevsen paa Silkeborg og fra Ingemann.
— Plantet ind i Haven Forglemmigeier, 9 Buske i Grøften,
samt midt for Huset et lille Bøgetræ. Klokkerne ringede til
Aften smukt fra Byen. /

29 Mai. Koldt, Blæst. Christihimmelfartsdag. Efter Bordet
kjørte Henrik os uden om Præstø, ved Veirmøllen hiin
Side blev den ene Hest lidt sky, jeg meget ængstelig, vi kjørte
over Vadestedet hjem og ind i vor egen smukke Bøgeskov
og der over Græs og Stubbe, Stier og ubanet Vei ned til
Engen, et stort Fartøi fra Finland laae strandet paa Feddet.
— Om Aftenen kom gamle Baron med Æbler. I Seng efter
Klokken 11. Skrev i Dag Visen til Stellas Bryllup.

30 Mai. Brev til gamle Collin med Visen til Stella og et

4) Præsten] foran er overstreget en Giessing er der Forvalter 17) et] først skrevet
en

Par Ord til hendes Søster Jette. Idag lidt nerveus. Mod
Aften stærk Blæst; Dagmar igjen taget til Nysø, men da der
Ingen ventedes hjem til aften kom hun her tilbage igjen.
Alle Buske fulde af Oldenborger. —

31 Mai. Sov, inat, først henimod 3; her er uhyggeligt, afsides,
Værelset tæt ved mig mangler en Skudde for Vinduet,
jeg barikaderede Døren; hørte hele Naten en Dundren paa
Huset, det var, vidste jeg nok en Luge der ikke var lukket. —
Det lød som Vægterpiber langt borte, det var fra Frøerne i et
Kjær. — Kattene løb paa Loftet, Rotterne gnavede under
Gulvet; jeg syntes at høre Fodtrin ude i Haven, tændte et
Par Gange Lys. — I Dag har jeg med Smaasteen brolagt det
første Trin paa Terrassen og endt Hammerichs Bog om
Christjern den anden og Carl X. Føler mig ikke vel! Mod
Middag rask igjen; om Aftenen læst høit Eventyr.

Juni

Søndag den 1ste Juni. Jonna, Henrik og Jomfruen til Alters
i Skippinge, jeg drevet her hjemme; bestilt Vogn til Afreise;
stormfuldt Veir. Brev fra Fru Drevsen. Jeg pyntede Bordet
med Bøgegrene; det var meget stormende Veir og jeg var
ilde stemt for Søetouren imorgen. Efter Bordet kom gamle
Baronesse, der var aimable og vilde at jeg skulde tage
Extrapost gjennem Landet i det haarde Veir, jeg hældede
der til, men vilde see an i Morgen. Læste for dem og skrev
Bouts rimés, Dagmar, Elise, Holger og Janina var der. —

3) ventedes] tilføjet over linien, derunder er overstreget kom 3) kom] først skrevet
v 20) Veir] først skrevet Jeg

Mandag 2 Juni. Sov daarlig hele Natten, havde en forunderlig
Angest for Reisen og Kallehave at min Kuffert
skulde falde i Vandet. — Sagt Farvel! Jonna stod paa den
lille Høide i Haven og svingede med Tørklædet, jeg var saa
veemodig, Taarerne kom mig i Øinene, det var som saaes
vi aldrig mere. Henrik har været kjærlig og god! lille Rigmor
er et sødt Barn. — I smukt Solskin kjørte jeg med Extrapost
Klokken 10 til Kallehave, i det jeg nærmede mig det, gik et
Dampskib forbi, jeg fik Angest for at komme for silde; men
det var Flora der Klokken 6 var gaaet fra Kjøbenhavn.
Kammerherre Raben til / Belvue, traf jeg, han var kommet
med det. Klokken to først kom Zephyr; jeg var eneste Pasageer,
Seilbaaden krydsede med mig, Søen over sprøitede mig;
da jeg kom til Dampskibet, tabte Matrosen min Natsæk lige
mod Vandspeilet, men jeg beholdt den dog. Ombord Conferensraad
Ole Bang med Familie til Besøg hos Sønnen paa
Als. Fru Wilde, ledsaget af Onkelen Thiele. Det var godt
Veir, Søen gik jevnt; ombord var en gammel Krohn fra
Langeland 83 Aar gjorte ene Reisen, havde en lille Landeiendom
der og havde tabt 3000 Rdlr engang ved Laan til
een af Ørsteds Brødre, men lille Christian Madsen Ørsted
var sendt til ham om Laan fra Faderen og naar han saae
Barnets Taarer kunde han ikke modstaa, han fortrød det
ikke. — Var meget frisk i Sindet, sagde at nu levede han i
Erindringernes Hav, de slemme Minder puttede man i Posen

11) traf] t først skrevet v 12) Pasageer] først skrevet Pagaseer 13) krydsede]
k først skrevet h 18) Krohn] indføjet på åben plads 21) Ørsteds] først skrevet
Ørsteder 23) modstaa] m først skrevet b 25) slemme] foran er begyndelsen
til et ord overstreget

bag til og de gode i Posen fortil. Født paa Angelen vilde han
nu derover og tale et Alvors Ord med sine gamle Bekjendter
der, over Oprøret. — Restaurateuren ombord underholdt sig
med mig og spurgte om jeg gjorte en stor Reise denne Gang,
jeg pleiede nok hvert Aar at reise for at samle Stof. Ombord
Jøden, Litteratus Magnus. Sangerne Schram og Ferslev,
Violoncelisten Rauch og Hofpjanisten Dahl, en simpel, udannet
Person. Klokken var 9 før vi naaede Svendborg. Indseilingen
smuk, Langelang lukker for Sundet, man seiler som
fra een Indsøe, ind i en anden. Mit Tøi fik jeg ikke i Land,
men Fru Bang tog det med i sin Baad, Vognen fra Glorup
holdt ved Broen, jeg kjørte strax og kom halv tolv til Glorup,
fik de sollyse Værelser ud til Vandbasinet, drak Thee og var
glad ved at være her og komme i Seng. Et rart Brev til mig
fra Hauch om »I Sverrig« laae til mig; jeg læste det, glad
og hyggelig. — Jeg har ved min Ankomst her 305 Rdlr. — /

Tirsdag den 3 Juni. Leon er her. Spadseret i Haven, hvilet
og skrevet Breve. —

Onsdag 4 Juni. Underlig tung Luft, vilde gaae til Doctoren
mødte ham og meget nerveus vendte jeg om. Skrevet og
læst, spadseret og om Aftenen læst høit i »Sverrig«, Winther,
Bjerring og Kone var her. Følt mig ikke ganske vel.

Torsdag 5 Juni. Leon reist til Fritz Moltkes Bryllup med
Caroline van der Maase, det skal holdes i Morgen. Sendt
Brev til Jonna, deri et Vers for gamle Baronesse til Frøken
van der Maases Stambog, som hun giver hende i Brudegave.
Brev til Ingeborg og Theodor. I Haven staae Frugttræerne
saa blomstrende, der er en heel Blomster-Snee over dem.

7) Hofpjanisten] j først skrevet i 28) der] først skrevet det

Æbletræerne ere saa overdyngede at næsten alle grønne
Blade skjules, paa Pæretræerne ligger den hvidere Blomstersnee,
ligesom i store Klatter paa de bladfulde Grene. Her er
et stort Tulipanbed, det pranger i Solen saa østerlandsk
broget. — Læst høit om Aftenen.

Fredag 6 Juni. Fritz Moltkes Bryllup paa Frederiksberg
Slot, sendt Brev til ham, Brev til Frøken Mathilde Ørsted,
Fru Læssøe og Fru Jerichau. En underlig Brandtaage fylder
hele Luften efter Klokken fire, Solen seer ud som en
Blodplet, saa stor, som Maanen, Taagen lugter brandagtig,
aficerer mig, jeg føler mig nerveus i den. — Igaar, hører jeg
stod »I Sverrig« omtalt i Fædrelandet. — Endt Schackspears
»Viel Lärm um nichts«. —

Løverdag 7 Juni. Festen for Soldaterne er nu bestemt her
til den 6 Juli. Læser Capitain Ross's anden Opdagelses
Reise til de nordlige Polaregne. Sov paa den haarde Sopha,
mit Øre og halve Hoved var som dødt. Regnveir.

Søndag 8 Juni, det er endnu halvdødt i Øret; Regn. Til
Middag Pastorene Sidenius, Bjerring og Laub, Docter[en]
& Kammerjunker Føns; jeg læste en Deel. Fik Brev fra Faderen
Collin, fra Theodor, fra Bonnier og Beskow i Stockholm
der satte mig i godt Humeur ogsaa fra Fru Due,
samt fra Beaullieu i Weimar, men hans / Brev gjorte mig
lidt ilde. — Gade og Sophie Hartmann forlovede.

Mandag 9 Juni. Skrevet Breve; Regn og Blæst; i Corsaren
for i Fredags staaer:

»En Skandinav«, hos hvem der var mindste Gnist tilbage
af den nordiske Aand, maatte indsee, at vi ei havde Brug

24) Gade og Sophie Hartmann forlovede.] senere tilføjet

for en Artikel, som [den] indsendte angaaende H. C. Andersens
sidste smukke Arbeide. Det er paa Tiden, at den danske
Critik vender sig mod de solrige Partier af denne Forfatters
Arbeider og ikke forbliver liggende i Skyggen for derfra at
udskyde Pile, hvæssede paa Ondskaben. Det er i Grunden
ogsaa en Skam, om vi lode Fremmede være mere skarpsynede
i saa Henseende end vi selv.« —

Det er jo en mærkelig Corsar-Artikkel. Sendt Brev til
Eduard Collin, Faderen og Ingeborg, Forlovelses Gratulation
til Sophie Hartmann, samt Brev til Boghandler Reitzel,
hele Formiddagen er gaaet med al den Skrivning. Brev fra
den unge Nicolai Holten. —

Tirsdag 10 Juni. Altid Blæst og koldt, Jomfru Ibsen astmatisk
syg. — Jeg læser Ross Nordpol E[x]pedition. Efter
Bordet kjørt med Excellensen hen til Præsten Sidenius i
Gudbjerg, hvis Kone er en Søster til Digteren Poul Møller;
der var een smuk Datter, som efter at have stødt Knæet, gik
med Stok. Vi var ovre i Kirken, paa Kirkegaarden ligger
Præsten Vandall. Meget koldt. I Formiddags gik jeg op til
Doctoren første Gang. —

Onsdag 11 Byge-Veir; koldt; travlt med at tænke paa og
tale om Arangementet til Festen 6 Juli. — Ikke ganske vel
mod Aften.

Torsdag 12. Skrevet Breve; koldt, lidt Regn, ikke ganske
i Velbefindende. — Med Gartneren aftalt til Festen den 6
Juli. — /

Fredag 13. Hoven i Tand-Gummerne. Stærk Regn, saa at

3) denne] foran er overstreget den 8) Artikkel] først skrevet Artikel 11) Brev
fra den unge Nicolai Holten. —] indføjet mellem to linier

jeg kun kom eengang Haven rundt. Brev fra Hertugen al
Weimar og fra Mathilde Ørsted. Skrevet til Amalie Drewsen
paa Silkeborg og til Fru Augusta Collin, Nicolai Holten og
lille Agnete, samt til Faderen Collin, med et Anbefalings
Brev for Casinotheatrets Maskinmester Wedén. — Læst høit
»den Usynlige paa Sprogø«. Ondt i Tandkjødet.

Løverdag 14 Gaaet op til Doctoren og til Bjerrings hvor
jeg drak Kaffe; Blæst og Kulde. Lidt ondt i Halsen og i
Tænderne. Talt med Gartneren om Fest-Arangementet. Grev
Otto Moltke til Espe er kommet. En Comtesse Moltke, Datter
af Lotto-Moltke er ogsaa, for første Gang indtruffet. —
Gik omkring med hende i Haven; disputerede om Aftenen,
i al Mindelighed med Otto Moltke. — Brev fra Jonna Stampe
paa Christinelund.

Søndag 15 Ret smukt Veir. Skrevet Sangen til Festen for
Soldaterne. — Præsten Sidenius fra Hesselager, Broder til Sidenius
i Gudbjerg var her til Middag. Excellensen sagde han
ikke havde Nøglerne til Bogskabet, men Winther havde dem,
og saa saae jeg at han stak dem til Winther og hørte ham
hvidske: siig De har dem! »Det var daarlig gjort«, sagde
jeg men blev dog lidt ilde stemt og beklagede mig for Frøken
Raben; Et Brev jeg i Dag fik fra Ingeborg, der paa mine
Vegne var ildestemt over Beaulieus Brev til mig virkede
ogsaa ind og i en Veemod gik jeg til Ro.

Mandag 16. Gamle Excellense kom imorges tidlig for at
gjøre godt igaar med Nøglerne og forklarede at det var
for Broderens Skyld, Otto der ikke maatte faae dem, da han
bragte Alt i Uorden; han var saa særdeles kjærlig og god den

13) Brev] foran er overstreget Søndag 22) paa] først skrevet var

gamle Mand. Skrev Brev til Ingeborg Drevsen og til Jette
Collin. Middag var her en Propritair Langkilde med Kone
og Præsten Espensen med to Døttre, han var skrækkelig
ydmyg i Ord og lugtede fælt af Tobak.

Tirsdag 17. Til Morgen reiste Grev Otto Moltke over til
sin Søn, der er ansat i Byen Schleswig. Endt Ross's Opdagelses
Reise i Polaregnen; da han med Mandskab traf paa
Skibe igjen og han var frelst, trængte Taarerne mig i Øinene.
/ Fik Brev fra Fru Læssøe!

Onsdag 18. Storm hele Dagen, kun 7½ Grad. Fik Brev
fra Eduard der var iriteret over Beaulieus Brev. Brev fra
Sophie Hartmann og Gade; Brev fra Gusta Collin. Tandpine;
Krydderpose paa; sat oppe til over tolv og skrev til
Eduard et Brev som gaaer af imorgen tidlig.

Torsdag 19 Regn hele Dagen; koldt; beregnet hvorledes
jeg kan udvide Touren med Viggo; fik noget brændende i
mit bedste Øie. Svie i Huden paa min Ankel. Middag Docteren
og Pastor Espensen med Døttre, nei hvor han fortalte
Historier, om Skuespillerinden Madam Hansen der havde
brugt to Dreiels Haandklæder, hver til een Rigsdaler, til at
vadske Gulve med. Om Ørsteds Aanden i Naturen, sagde
han at den kun hang sammen ved Bogbinderen, jeg indlod
mig aldeles ikke med ham om Ørsted. Fik Brev fra Faderen
Collin om det Beaulieuske Brev og et kjærligt Brev fra Ingeas
borg, hun foreslog mig, med Hensyn til Viggo, ei at lade
mig binde til Reisen i Tydskland. — Min Tandbyld blev i
Dag skaaret, der kom meget Blod og jeg fandt Lettelse.
Ubestemt med min Reise.

11) Brev fra] Br først skrevet Ta

Fredag 20. Hele Formiddagen skrevet Breve, og afsendt
eet til Arvestorhertugen af Weimar, eet til Delbanco og eet
til Boghandler Lorck. Brev til Ingemann; i Dag Veiret lidt
bedre. Kjørt hen til Hesselager at besøge Propritair Dons
hvis Søn Officeeren er blevet forlovet med en schleswigholsteensk
Pige fra Ekernførde. Der var ingen hjemme, vi bleve
paa Vognen og vendte om; klart Veir, men bidende koldt, jeg
frøs meget da jeg kom hjem; Brev fra Fru Jerichau, det var
meget godt danskt og ganske naivt og hjerteligt skrevet. — /

Løverdag 21. Godt Veir. Efter Bordet kjørt hen til Møllen
hvor den svære Møllerkone er, derfra over Frørup hjem;
vi saae Dampskibet fra Kiel passere Kysten til Nyborg. —
Comtesse Moltke, Lotto Moltkes Datter, har ikke Interesse
for noget, hverken at gaae eller læse; det er kjedeligt! Brev
fra Reitzel; af I Sverrig har han solgt 500 Exemplarer. Det
er i Dag lille Thors og Pastor Bjerrings Fødselsdag, gik
derop; paa hjemveien var jeg saa nærveus at jeg paa Veien
maatte sætte mig ved Grøften, hele Dagen noget ilde. Læser
Billes Verdens Omseiling

Søndag 22. Fik »Eva Homo« sendt fra Conferensraad
Bang, fik den tydske Udgave af »I Schverrig«. Desuden et
velsignet Brev fra Eduard, jeg gik strax op for endnu at
skrive et Par Ord til at han kunde faae og ligesaa Ingeborg.
I Formiddag var God[s]eier Dons med Søn og Brud fra
Ekkernførde. — Efter Middag stærkt Tordenveir. Læst om
Aftenen sidste Deel af Hammeriks Bog om Krigen, men
var ikke ganske rask. —

1) og afsendt] indføjet over linien 2) Delbanco] c først skrevet k 15) Sverrig]
først skrevet Schverrig 23) Ord] indføjet over linien

Mandag 23. Sendt Brev til Professor Hauch. Brev til
Eduard Collin og til Fru Ingeborg Drevsen, Breve til Fru
Kock og Fru Balling. — I Nat sovet meget lidt. I Dag Kildemarket
i Frøerup, jeg gad ikke tage derhen; det er altid det
samme, gale Stimmelen og Boutikkerne paa den smalle Landevei.
— Læst stadig hver Aften høit i Hammerichs Bog om
Krigen, 3die Hefte. — Regn og Blæst vexlet med Solskin,
altid koldt.

Tirsdag 24 Det er St Hans Dag og dog kun 7½ Grad om
Formiddagen. i Dag Regnskyl og Blæst, gik med Parply lidt
og fik vaade Fødder i Græsset, sendt imorges Brev til Ole
Bang og forresten læst stadig om Nikobar-Øerne i Billes
Reise 1ste Deel. Om Aftenen besvimede Comtesse Moltke og
fik Krampe.

Onsdag 25. Idag begyndte Folkene paa at reise Teltet,
jeg havde et Par Timers Deel i Arangementet. Graat Veir
og efter Middag stadig Regn. Brev fra Viggo og Fru Drevsen
i eet. —

Torsdag 26. Overtrukket Veir, men mildt. Ikke vel! Frøknerne
Benzon her i Besøg fra Svendborg, sang stor Arie til
Orgel og ny egne Compositioner til nogle Ord af mig. —
Skrevet Breve. — Læst Hammerich om Frederikstad.

Fredag 27. Syvsoverdagen. Graat, truende med Torden,
men der kom ingen Regn og var en deilig mild Luft. Kjørt
til Broholm, hvor vi ingen traf hjemme; sendt Brev til
Eduard Collin, Fru Ingeborg Drevsen og til Viggo. /

28 Øm. — Meget varmt, ganske Sommerdag; til Aften kom
Grev Otto Moltke fra Schlesvig, henrykt over »Tro og Videnskab«,
han og Svogeren Düring opfyldte deraf. — Et
Qvarteer efter kom Grevinden med Dampskibet fra Kiel til

Nyborg. Jeg fik et kjærligt Brev fra Faderen Collin, et Brev
fra Bonnier i Stockholm og et fra Jette Collin. — Brev fra
Faderen. —

29. Øm. Meget varmt; Middag Præsterne, Doctoren

30 Øm. Samme Varme; Kjøretour; Brev fra Viggo med
en dansk, en svensk og en engelsk Anmældelse af »I Sverrig«.
Imorges sendt Brev til Faderen. — Iaftes Baron Juul
fra Juulsberg. — Teltet meget fremmet. —

Juli

1. Øm. Skriver daglig lidt paa Hyldemoer, stadigt stærk
Hede uden Skyer.

2 Arbeidet med Decorering; bedre; hele Dagen i Beskjæftigelse.

3 Ikke faldet isøvn før Klokken 3 om Morgenen. Mit
Hyre med Folkene i at arangere. — »Det bliver saa net at
selv Kongen turde see det!« sagde een af Folkene. — Hele
Dagen gaaet i Travlhed.

4 Sovet godt. — Sendt Brev til Drevsen og Eduard om Pas.
Brev til Viggo; Ministerskifte, som ogsaa gjør lidt i min
Stemning over Udfaldet med Fred og Krig. — Øm i Øiet.
Maleren oppe hos mig til efter Midnat.

5 Faldt ikke i Søvn før Klokken 3 til Morgen. Doctoren
kom Klokken 7 for at tale om Æreporten. Bygkorn paa
Øiet. Veiret idag, koldt, vindigt og graat. Stor Travlhed med
Folkene. —

6 Om Formiddagen midt under Arbeidet kom Sehested

7) Faderen] foran er overstreget Edua 26) 6] først skrevet 5

Landsoldat

For hvad Du maatte prøve og døie,

I Kamp, paa Vagt og i Slud,

Staae Taarer i mangt et Øie,

Gud signe Dig: — Du holdt ud! —

Ovenfor en stor Krands af Blodbøg og øverst Guld Laurbærgrene
med en Guldkrone (sprættede af et gammel Alterklæde
fra 1750 (Klædet selv hængt over den grevelige
Loge) Der kunde skrives en Digtning herom; den
Tids Mennesker og religieuse Stemning hvor under det blev
syet og nu 100 Aar efter, da det revet fra Alteret og kastet
hen kommer igjen til Fest: Soldaterfesten). — Den grevelige
Loge til 12 Personer; Vaabenet oven over og Rækværket med
en Gran-Guirlande paa grønt Klæde. Tæt ved Büffettet. Med
røde Skjolde paa hvidt. — Malerie; Oplysningen af to Lamper
— Kjørt op at see Æreporten uden for Doctor Winthers.

7 Juli. Smukt Veir; Alt istand. Klokken eet kom Soldaterne
i Procession og stillede sig i Borgaarden. Musikkoret
fra Nyborg blæste: »Vor Gud han er saa fast en Borg«;
Pastor Bjerring traadte ud paa den decorerede Trappe og
holdt en Indlednings Tale, saa spilledes den tappre Landsoldat
og Processionen gik til Dandsesalen hvor lange Borde
paa hver Side var dækket; hver Karl sin Flaske Viin; jeg
sad øverst ved det boer hvor Excellensen satte sig med sin
Broder Grev Carl Moltke. Vi fik temmelig feed Suppe. Kjød
med Peberod, Dyresteeg og to Slags Kage, Excellensen udbragte
Kongens Skaal, jeg sagde som Digt min Vise til Landsoldaten

8) (Klædet selv hængt over den grevelige Loge)] indføjet over linien 16) Kjørt
.. Winthers.] senere tilføjet

og Excellensen udbragte deres Skaal; saa fik Krogh,
Hansen ɔ: Krigsministeren, Officererne, Søe-Etaten, Provst
Engelbrecht udbrag[te] H. C. Andersens Skaal, og jeg fik
et skingrende Hurra, Damernes ɔ: den grevelige Familie
oppe i Logen. Jeg udbragte senere een for Kjæresten, der
gjorde megen Lykke; ja det er en Skaal man mener med
sagde naivt een af Karlene (Viggo havde jeg undt at see
denne Fest). Musik og Sang / »Det er ligesom Himmeriges
Rige!« sagde den gamle Gartner Møller. Den Livlighed, den
Musik, og al den Deilighed. Det er Himmeriges Rige. Efter
Bord og Kaffe blev spadseret i Haven. »Den Mand maa
have et fiint Hoved!« sagde om mig Een af Karlene; og
til Lægen om mig: »ja Excellen[sen] giver ham vist ogsaa
en god Drikkeskilling!« — Lysene lyste godt i Lysekronerne.
Lamperne bleve tændte i Aleen; een af de chinesiske Figurer
spurgte en Soldat mig om det var en Preuser. Gik ud
paa Aftenen med Grevinden & rundt om Vandet, Lamperne
skinnede med Regnbufarver, som lange Orgel-Piber paa
Vandspeilet, ligesaa ude fra det lille illuminerede, tomaster,
Skib. Igjennem de to Aabninger af Teltet saae man de Dandsende
hvirvle rundt, det saae ud som Dukker i en Lirekasse;
Klokken halv eet gik jeg til Sengs. —

8 Juli. Da jeg vaagnede Klokken 3, saae jeg endnu Lamperne
brænde paa det lille Skib. Det blev Skylregn hele
Dagen, Teltet flød med Vand. Brevene for Goldschmidt
bleve ikke afhentede. —

2) Officererne, Søe-Etaten] tilføjet over linien, derunder er overstreget Officererne,
Søe-Etaten 4) Hurra,] derefter er overstreget jeg 26) afhentede. —] derefter
er overstreget I Dag kom

9 Juli Iaftes kom Frøken Raben og en Comtesse Knuth. —
Meget stormfuldt Veir; gik i en ilde Stemning. — Op ad Dagen,
Klokken var efter to kom jeg ind i Teltet, som de for
det stormende Veir / brøde ned! jeg vilde gaae igjennem
det og i det jeg kom mod Enden, laae noget nedrevet Gran,
jeg gik over det og traadte mig gjennem Støvlen et stort Søm
op i Foden, det gik gjennem det tykke Lædder paa Siden,
tæt ved Saallen, nedenfra op i Foden; jeg skyndte mig op;
Blodet flød ud i Strømpen; der blev strax sendt ridende Bud
efter Dr: Winther, jeg var ganske fortvivlet, tænkte paa
Mundklemme, paa at Foden kunde sættes af. — Winther kom
forordnede kolde Omslag og meente at der var Muelighed
for at jeg kunde blive istand til Mandag, da Reisen med
Viggo er bestemt, og jeg da om Aftenen skal træffe ham i
Svendborg. Excellensen kom flittig at besøge mig, var Omhyggeligheden
selv. Jeg laae paa Sophaen.

10 Juli. Sov ikke hele Natten, med Undtagelse af en febril
Tilstand igaaraftes fra 11 til 12 og senere mellem 5 og sex!
Koldbrand, Mundklemme, alle Angester fyldte mig. — Da
i Morges Docteren kom sagde han Saaret saae reent ud, at
han haabede Alt Godt. — Hele Dagen laae jeg paa Sophaen,
fik Besøg af Forvalter Møller; Skriveren Madsen, Pastor
Bjerring og den unge Sehested-Juul. Imorges skrev jeg paa
Sengen til Fru Drevsen hvorledes det var gaaet mig, bad
Viggo udsætte det med Reisen; eller havde han alt taget
Plads med Vesper, da ligge Mandag Nat i Svendborg og /
komme her Tirsdag. En Staffet gik med Brevet til Nyborg
og bragte mig igjen mit Pas og mine preusiske Sædler. —

26) Plads] først skrevet Bi

Gamle Excellence kom selv flere Gange og vartede mig
op. —

11 Juli. Sov en Deel i Nat; syntes at føle mig lidt bedre i
hele Foden, men mindre godt i Saaret. Doctoren kom og
sagde at det gik yperligt; men efter at han var borte viiste
det sig mere rødt og hovnet, jeg frygtede for Rosen. — Ikke
ret i Humeur. I Dag 3die Dag, seer jeg noget daarlig ud, og
føler mig meget mat. — Mod Aften bedre; skrevet Brev til
Fru Drevsen. Doctoren kom og sagde det gik godt fremad.

12 Juli. I Dag fjerde Dag; jeg har sovet fra at bade Foden,
den brændte lidt, men saa bedre ud. — Doctoren kom
og var meget tilfreds; sagde at Andre tabte Taalmodigheden,
men hos mig tog den til! »Det ligger i, jeg haaber at det
gaaer stadigt fremad.« — Læser i anden Deel af Steen Billes
Reise, (om China og om Java). Sat med vaadt Omslag til
jeg gik i Seng altsaa i henved 80 Timer.

13 Juli. I Nat vaagnede jeg veed stærk Hede i Foden,
Brænden og Trykken i Tæerne; Strømpen der yderst ude
havde hedet saa stærk som Ild; jeg rev den af badede
og imorges var jeg mere øm end igaar. Doctoren kom og
paastod imidlertid at det var godt, gav mig Bandage om
meente jeg vilde kunde gaae; dette var mig imidlertid plat
umueligt; opad Formiddagen bragte jeg det imidlertid til
ved en Stok at gaae hen over Gulvet og tilbage igjen. —
Senere vovede jeg mig til et Besøg hos Grevinden der boer
nogle Skridt fra min Dør. Middag var jeg nede og sad med
til Bords, men med Tøffel paa den svage Fod; gik siden op
og derpaa endnu engang ned til Thee. Fik Brev fra Fru
Drevsen, Viggo havde endnu ikke taget Billet. Blev dog /
lidt mat og gik saa, henimod 9 op. —

14 Juli. Det var en stor Behagelighed i Nat at kunne
ligge udstrakt med Foden, som jeg vilde, taknemlig, glad,
skjønnede jeg derpaa; imorges var jeg saa vel i Foden at jeg
sprang lidt for rask ud af Sengen. Endnu har jeg noget ondt
ved at træde paa Foden, men jeg har i Dag været rundt om
i Huset og aflagt Visitter og dernæst alt to Gange netop ude
i Haven. Hos Jomfru Ibsen traf jeg en gammel Bonde fra
Øxendrup, hvis Datter og 4 Sønner havde været til Festen
og vare opfyldte af den. »Den Mand maa have megen Medfølelse!«
sagde han om mig og da Forvalteren lod ham forklare
hvad han meente var det at jeg maatte være født med
meget, »saadan ligesom Musikanterne,« for det kan ikke
enhver blive, naar de ikke med Fødelsen har det.« Skrevet
Brev til Faderen Collin. Læst til henimod 12 om Natten i
Billes Reise.

15 Juli. Sov ikke saa godt i Nat. — Saae Folkene trække
Fisk op her tæt udenfor; de fik en eneste Krebs, men Fisk
i Masse. Jeg gik to Gange Vandet rundt. — Opad Dagen
gled Forbindingen ud, har ikke ret kunnet faae den i Orden
igjen og føler mig mindre vel. — Skrevet Breve. Ordnet til
Reise. Regn og Blæst. Om Aftenen da jeg kom i Seng gik
Bindet igjen løst. I Dag ikke ganske vel. —

16 Juli Doctoren sagde at Bindet kunde tages af, men lod
mig dog beholde det. — I Formiddag reiste Grev Carl Moltke
med Datter Teckla. Spadseret Haven rundt; ud paa Eftermiddagen
gaaet op mod Rygaard; saae stærk Røg i Sjælland,
som om det var Ildløs. — Sendt Brev til Jette Wulff i Vestindien
og til Fru Kock; skrevet til Postmesteren i Nyborg,

25) Datter] derefter er overstreget til

fik Svar at han havde gaaet hen at frankere mit Brev til
Weimar, i det han troede det var glemt. — Pakket ind; noget
ondt i Saaret. Læst i Bille. —

17 Juli. Først reiste Comtesse Moltke, jeg fik ikke sagt
hende Farvel. Klokken i kjørte jeg, Forvalter Møller var
med; smukt Veir; tog ind til Madam Madsen, hvor jeg /
fik Stuen, som jeg sidst regnoserede paa, med Udsigt til Søen;
fik en Paategning paa mit Pas, fortrød mig siden da Viggo
ikke havde den, kom i pinligt Lune. Klokken 9 kom Dampskibet,
Viggo var med i Baaden i Land, bragte mig Brev
fra Faderen, jeg fik redt Seng til ham paa mit Værelse, da
jeg ikke kunde komme ombord; spiist gemytligt til Thee og
iseng Kl 11½; jeg sov saa godt som slet ikke;

Fredag 18 Oppe Klokken 3 om Morgenen og kom ombord
Klokken 3½; smuk Morgen; traf en Broder til Scharling;
Vi kom til Als, hvor endnu nogle Forskandsninger
saaes, ligesaa ved Brohovedet. — Ombord Baron Retz Tott
med Frue; der kom fra Als Statsphysikus Krügers Frue; hun
havde seet mig for flere Aar siden paa Augustenborg og
talte om den Tid. — Vi seilede ind i Fjorden, den har venlige
Kyster, alt stod frodigt og friskt, hvor før Blodet flød.
Viggo sad og tegnede Folk af. — Saae mellem Skovene Slottet
Glücksborg. — Igaar eller i Dag var de danske Troppers
Indmarsch, der for flaggede Skibe og Huse. — I Rasks Hotel
var opfyldt, vi maatte da drive hen til Madam Döll; her
holde de ikke Flensborg Zeitung. — Jeg gik hen at gjøre

1) hen at] først skrevet hen og 13) ikke;] derefter er overstreget oppe Klokken
3 om Morgenen og kom 3½ ombord; smuk Morgen, tra 16) nogle] først
skrevet ved el. lign. 22) Saae] foran er overstreget Klo 22) Skovene] først
skrevet B.. 25) var] ms. har ved linieskift var/var

Statue stod her, han var særdeles venlig og forbindt[l]ig,
jevn og ligefrem, mindede mig i sit Væsen om Thorvaldsen.
I Flensborg følte jeg mig fremmet, der var Ingen som tog sig
af mig, her er Venlighed og jeg er som hjemme i Sleswig. —
Da jeg kom hjem var jeg saa træt at jeg ikke tog til Stampmühle
hvor Mad Esselbach vilde have mig hen, men henimod
Ti blev jeg dog hentet op i den store Sal hvor Jomfru
Hansen spillede Claveer og Violin, fik Jordbær og Viin.
Klokken lidt over 11 var jeg paa mit Værelse men maatte
vente til henved eet paa Viggo, var lidt ærgerlig derover.

Søndagen 20. Gik hen til Helgesen og sagde Lev vel!
»den standhaftige Tinsoldat« fortalte han mig var ham et
kjært Eventyr. — Kjørte med Fru Dumreicher ud til Domkirken;
Menigheden sang, vi gik hen for an Alteret der af
Brüggemann er udskaaret, ganske fortræffelig i Proportion,
Forhold og Tegning. — Kjørte i en Boglade for at faae mine
Eventyr, men de vare udsolgte Goldschmidt sagt Farvel.
Viggo, Fru Dumreicher og jeg vare i Vogn sammen; hun
drillede ham lidt og han sagde »Sie hat eine böse Seele«. Ved
Rendsborg nikkede jeg ret til vore danske Soldater, der nikkede
igjen, der var mig uhyggelig i Rensborg, vi foer til
Jernbanen den unge Dumreicher kom ind i Vognen ret ein
guter Junge; Viggo drillede med Schvarz roth golden, et
saadant Flag vaiede just i det samme. En Landmand kom
i Vognen med sin særdeles døve Tante, Samtalen var til at
lee sig fordærvet over, han var ellers kjærlig og god mod

7) Ti] ms. har Tid 8) Viin] V først skrevet W 12) standhaftige] foran er
overstreget tappre 17) Goldschmidt] G først skrevet S 19) Ved] foran er overstreget
Som 23) Junge] J først skrevet G

hende. — Der var mange Folk ved alle Banegaarde; i Pineberg
forlod Fru Dumreicher os. Der var en Rensborger, som
ikke vidste jeg var Dansk og fortalte om hvor slet alt var under
Danskens Herredømme / Vi kom Klokken 7 til Altona,
tog en Droske og kom ind i Victoria Hotel hvor vi boe smukt
i Stuen til Gaden, saa paa Alsteren, Ilumination, Folkemængde
og Drikken Punsch.

Mandag 21. Gik hen til Holcks og siden med Viggo til
Børsen, den ny opbygte Kirke, Esplanaden, drak Chokolade
i Pavillonen og besøgte saa Töpfer der var glad ved at see
mig og meget livlig. Sendt Brev til Faderen, hvori Viggo
lagde et Brev til sin Moder, Brev til Moltke Hvidtfeldt paa
Glorup; Ved Tabl d hote mange Svenske, en Kjøbmand
Albert Raffel fra Aalborg der var venlig mod mig. Saae
Schlesvig-Holsteneren Feldtmann, undgik at hilse, pludselig
kom han ind til mig paa mit Værelse, han vilde hilse paa
mig, det var mig ubehageligt, jeg var venlig og høflig, da han
gik, syntes jeg ikke ret om Viggos Reprimand, i det Hele troer
jeg at jeg vilde være elskværdigere mod Een, der er som jeg
mod ham, end han egenlig tyder paa at være. Gottschalk
og hans Søster var her ogsaa tilbords. tog i Thalia Theater
og saae »Mein Freund« Posse af Nestroy, morede mig ikke
og var hjemme efter anden Act; heller ikke ret lykkelig i V —
Jeg er i en mindre glad Stemning. Det er lummert. — Livet
bevæger sig udenfor paa Jungfernstieg, Musiken høres fra
Pavillonen

Tirsdag 22. Oppe Klokken 5, kjørte Klokken 6 og traf paa
Dampskibet en Hr Ibsen, Svoger til Bang i London hvor hen

14) Albert] indføjet over linien

begge at Ørsted havde opdaget den electomagnetiske Traad;
jeg gav Manden tilsidst mit Kort og fik hans. Der var en
gammel Franskmand, som talte tydsk, han kom ind paa
Astronomi og var meget vildfarende, thi han troede endnu
paa de 7 Himle, thi det stod jo paa Tryk, der var faldet et
Stykke af Glashimlen ned og havde spaltet et Træ i Pyrenæerne.
Han vidste der var flere Himle end den Stjernerne
sad paa, saa langt ud i Rummet gik hans Tanker, men hvor
mange Mile det var til Enden, havde han ikke læst om. —
Viggo elskværdig! — Kom Klokken 3½ til Leipzig tog ind
i Stadt Hamburg hos Lorcks Svigerfader, Lorck er iaftes
reist til Kjøbenhavn. Gik, efter Bordet, med Viggo til Raadhuset,
Universitetet og i et Par Gader. Boer paa første Sal
№ 6; det er trykkende varmt. / Fik stærk Diaréh, sov seent.

Torsdag 24. I Nat Klokken eet Lyn og Hagel, jeg var oppe
at lukke Vinduet; gik i Morgenstunden til Fru Lork og derfra
til Gellerts Grav, der nu ligger eensom foran Kirken;
de andre Grave jeg her tidligere saae ere nu glattede; det
er blevet en Plads[,] kun han, den Udødelige, sees prange
med sit Navn. — Kjørte hjem, da det var for varmt at gaae. —
Følte mig ikke rask ved Middagsbordet. Klokken fem med
Jernbanetoget. Der var en særdeles livlig og dannet Tydsker,
der havde engang besøgt Norge og Kjøbenhavn, han var
ganske humoristisk havde et Gods i det Saxiske, vi skildtes
i Riesa, han gav mig sit Kort: Otto Seiler, Neuensalz. Desuden
en saare livlig Dame der i flere Aar havde været i Engeland
flere Aar og kom fra Breda. — Hun var koquet og

24) Gods i] derefter er overstreget V 26) i Engeland flere Aar] flere Aar indføjet
over linien

høist livlig, en ung mere stille Dame var med og en Dreng
paa 11 Aar, de havde reist nu to Dage og en Nat hertil i een
Tour. Med eet hvidskede den Gamle til mig det er »Demoiselle
Bourbon«, og lagde saa Fingeren paa Munden to
Gange. Hun hedte Antoinette, den anden Ameli! Drengen
Adelbert. — Der var noget hemmelighedsfuld ved Pigebarnet;
det havde Hr Seiler ogsaa troet, først at hun var et »Fruentimmer«,
saa en Gouvernante; hun blev underlig taus da jeg
ikke syntes om Taglioni og vi gjættede paa at det var Taglionis
Broderkone. Klokken 8½ kom vi til Dresden og toge ind
i Stadt Rom. —

Fredag 25. Gik til Posthuset, men der var ingen Breve til
os; kjørte til Dahl, Sønnen er i Paris, saae et Billed af denne
Aristokrati og Fattigfolk; en Poppegøie i sin Pragt i Stuen,
udenfor Vinduet i Snee og Kulde to forsultne Spurve. — Gik
til Fru Serre, der var henrykt over min Ankomst, indbød mig
og Viggo til Marsken paa Mandag, hendes Mands Fødselsdag,
Carus havde særdeles roest for hende: »I Sverrig«. —
Gik paa Brühlske Terrasse; derfra til katholske / Kirke og
saa til Fru Deeken der jublede mig imøde; hun var ganske
dansksindet; Vi gik saa over Zwinger hvor nu en ny Bygning
reises, store Orangetræer stode i Ballier; derpaa til Galleriet.
Roed stod og copierede Madonna del Dresda; hun er
saa jomfruelig, saa reen, saa svævende, Jesusbarnet har en
Verden i Øinene; de mange andre herlige Billeder traadte

5) Ameli] først skrevet Emili 5) Drengen] derefter er overstreget Aliber
6) Adelbert] først skrevet Adelberth 6) ved] først skrevet m 14) Fattigfolk]
først skrevet Demokra 17) Marsken ɔ:: Maxen 18) Carus] foran er overstreget
gik 19) Terrasse] først skrevet Th. 19) katholske] først skrevet h. 20) Decken
ɔ: Decken

i Skygge for dette ene, hun er Dronningen i Galleriet. Saae
Rubens Drenge, Mieris s smaa levende porcelain Billeder. —
Middag i Hotellet. — Besøg af Dahl, han gik med til Fru
Deeken, hvor Hofpræstens Frue var for at see mig; jeg læste
lidt af »I Sverrig« som jeg forærede Fru Deecken. Vi fik at
vide at Demoiselle Bourbon var een Datter af Ludvig den
XVIII Søn, der kom til Skomageren fra Fængselet, hun var
altsaa opkaldt Antoinette efter sin Bedstemoder Marie Antoinette.
Nu har jeg da Viggo med som Vidne om det Underbare
der altid møder mig og han agerede ogsaa Zeigniss hos
Deckens. Gik til Theateret hvor vi hørte Mozart » Zauberflöte «,
en daarlig Een fra Cassel var Tamino; smukke Decorationer,
en ret lunefuld Papageno; jeg mødte Theodor Hell,
og Datter der førte mig op paa Theatret, blev presenteret for
nogle [af] Sangerne, dernæst for Excellensen Lüttichau, Intendant,
der er en stiv Herre; Kongen af Preusens Kammerherre,
som jeg havde været sammen med i Postdam var med
ham og talte til mig om Humboldt. Klokken 9½ gik vi hjem
og drak os hver et Glas Punsch; Viggo var henrykt for denne
Dag, takkede mig og sagde at den var den rigeste han havde
havdt.

Løverdag 26. — Brylske Terrasser. Intet Brev; skrev et Par
Ord i Viggos; var om Formiddagen hos Fra von Decken;
Table d hote, gik saa hen til Aue[r]bach der boer i Gaard med
Reinech og Bendemann. Auerbachs Kone net, hendes Broder
skrækkelig døv; min »I Sverrig« Feuleton i en sachsisk
og 2 wienske / Blade; Auerbach har en lille Dreng og Pige;

6) Ludvig den XVIII ɔ: Ludvig XVI 10) Zeigniss] foran er overstreget
Zeugniss 15) [af] ms. har og 25) Reinech ɔ: Reinick

vi gik op til Reineck; Haven støder op til Kohls Huus og til
Gutzkows. — Gik i Theateret og saae Romeo og Julie, (Mad:
Bayer-Birk); her kom Hr Schobert fra Weimar og søgte mig.

Søndag 27. Brev fik Viggo, jeg en Stump, Brev fra von
Kræmer og en Engelænder der indbød mig til London i denne
Udstillings Tid. Schober var her da imorges og fortalte
om Cholera i Prag og raadede meget fra at tage derhen. —
Gik paa Terrassen og i chatolsk Kirke, hvor der var Musik;
saa besøgte vi Udstillingen, der var norske Stykker af Dahl
og af Sønnen nogle Spurve ved en Lænkehunds Trug. —
Körners Død. — Spiiste til Middag paa Terrassen. Kjørt ud
med Dahl til »grosse Garten« hvor vi besøgte Fru Zöllner,
Forfatterinden til Adoptivtochter; var inde at see Slottets
store Sal derude. Da vi kom hjem fik vi Besøg af Kohl. —

Mandag 28 Klokken henved 9 med Dahl til Maxen, Fru
Serres Vogn hentede os; det var smukt Veir; paa Veien indhentedes
vi af Zöllners, der havde Grev Ries med; det var Hr
Serres Fødselsdag, der var Guirlander, Krandse og Inskriptioner;
Musik Sang, Forelæsning over Solformørkelsen, der
var 11—3 altsaa ikke total; den begyndte under Middagsspisningen,
vi gik med sorte Glas op paa Taarnet, det blev
underlig koldt, hele Egnen saae ud som seet gjennem et guult
Glas, Skyggerne vare saa maaneskins skarpe; jeg gik ned i
Haven ene. Siden med Fru Serre hen til »Andersens Baum«;
da jeg for flere Aar siden var her, fandt jeg et ungt, knækket
Fyrretræ, jeg sagde det »stakkels Træ« og plantede det ved en

10) Spurve] først skrevet Spurv 11) Spiiste] foran er overstreget Om Afte
17) Ries ɔ: Riesch 17) Hr] indføjet over linien 20) 11—3] først skrevet 11—2,
meningen er ⅔

Afgrund, Fru Serre har pleiet og passet det, nu er det et stort
Træ, de andre rundt om lede af Stormene, dette ikke; et
prægtigt Birketræ tæt ved har Lynet knuust[,] mit Træ staaer,
hun som pleiede det og Gud er Skyld deri; jeg saae dog ogsaa
her mit uforklarlige Held. Fru Zöllner læste af sin Roman,
tidligere jeg af Sverrig, hendes var et Besøg i Maxen. — / Klokken
7 vilde jeg afsted, men først Klokken 8 kom Vognen. En
smuk Tone laae over Bjergene. Klokken 10½ vare vi
hjemme.

Tirsdag 29 Sovet godt. — Gik paa Terrassen og siden til
Dal og Baronesse Deecken. Om Aftenen i Theatret og [saae]
»Die Gefangenen der Czarinn«, et fransk ret pikant Lystspil
af Bayard; derpaa en Posse T. F. oder der Enthusiast, meget
grinagtigt. — Kom hjem og pakket ind. —

Onsdag 30 Oppe Klokken halv fem, reiste Kl 6 med Jernbanen,
Toget gik gjennem den smukke Elbdal, forbi Bastey
og Königstein; smukke vexlende Bjerge. Varmt Solskin;
smaa lette Baade giede over den kaffebrune Elben, lange
Tømmerflaader, syntes at ligge ubevægelige. Ved Bodenbach
bleve vore Pas og vort Tøi efterseet, vi vare her en Time, lige
over for ligger Teschen med Grev Thuns Slot paa en Klippe.
— Vi kom i østeriske Vogne, Dalen udvidede sig og ved
Aussig forlode vi Jernbanen og tog med en Stellwagen, meget
langsomt, til Teplis, kom forbi ved Kulm tre Monumenter
for faldne eet rejst af Østerig, et af Preusen og et af Rusland;
halv to kom vi til Teplis og tog ind »zur Post«. — Efter Bordet
vilde jeg gaae med Viggo, men det var en saa trykkende

2) et] først skrevet en 5) Zöllner] Z først skrevet S 10) 29] først skrevet
23) Aussig] foran er overstreget Azig Aus

Kirke tæt ved. — Kjørte til Jødeqvarteret; var paa Kirkegaarden;
Steen paa Steen, flere under en Skov af Hyldetræer,
der lave og aldeles udgaaede underneden, saae ud
som døde Træer; Jorden var voxet op om Stenene, Veien
snoede sig der hen til en lille Græshøi, hvor man stod indesluttet
af Huse; jeg følte mig saa trykket og beængstet, jeg
var nær ved at faae ondt. vi kom til den ældste Synago[ge]
fra det 600 Aar (?), den var sort af Røg og ælde, bygget
i Form af Salomons Tempel, her var en høist fæl Luft; da
vi kom ud og kjørte blev vor Vogn paa kjørt af en stor Pakvogn.
Saae ved Moldaubroen det ny Monument for Carl IV;
Møllen tæt ved er nu nybygt. — I Dag lidt Regn, meget
varmt. Saae Wallensteins Huus; der var et Badekammer
med kunstigt Drypsteen; Opgang til / det astronomiske
Taarn er fra Badehuset; en stor Halle ud til Haven, med
Malerier af Trojas Ødelæggelse. Ud til Haven en lang Muur
af Drypsteens Masse; — Saae Huuskapellet. — Da vi kom
hjem var endnu ikke Franzi kommet med Pas; jeg var lidende;
det blev Spisetid, da kom han og Alt var i Orden;
jeg blev let og glad, Viggo slog Armene om mig, saa haardt
mod min Ryg at jeg vaklede og var ved at besvime; efter
nogle Minutter kom jeg til mig selv; gik til Table d'hote i
Haven. — Derpaa spadserede vi i de smalle stinkende Gader.
Prag giver ganske Billedet af Middelalderens snevre Hjem. —
I Dag havde vi en voldsom Pladskregn, hele Gaden flød,
Vandet sprøitede ned. — Om Aftenen i Theatret, der er opmalet,
saae »die Schule der Verliebten« af Blum efter Scheridan

3) aldeles] foran er overstreget hal 7) vi kom] tilføjet over linien, derunder er
overstreget Vi kom

Knowles: The Love chase; meget godt Stykke, men
mat og træt gik jeg hjem i 4de Act. Viggo fandt ene hjem
om Aftenen. —

2 August Løverdag. Oppe halv fem; Husknægten sagde vi
tidlig maatte paa Jernbane for Tøiet[s] skyld Klokken halv
6 var vi der. V var ikke rigtig i Humeur; da vi skulde i Vognen
var han borte for mig; han var i det sidste Øieblik gaaet
at kjøbe sig Zigar, jeg blev meget angest sagde da han kom:
hvor kan Du nænne det mod mig, da Du veed hvor ængstelig
jeg er; han var mindre elskværdig; talte ikke til mig; lod
mig høre siden om min Angest for hans Pas, jeg gav ham Ret
og vilde ikke stride, nu blev han vred og sagde jeg behandlede
ham som et Barn. — Jeg havde Følelse af at lide Uret. —
Vi naaede Klokken 10 Aussig hvor vi ihast maatte skynde
os ombord paa Dampskibet Germania, neppe vare / vi ombord
før det blev en skyllende Regn; fuldt var der i Kahytten
og hedt, jeg blev saa paa Dækket, svøbt i min Plaid, der blev
dyndvaad; Fødderne gjennemblødte og kolde; hele Elbdalen
meget smuk; Passene bleve igjen taget fra os og ved Niedergrund
viseret; der var smukt ud for Teschen med Grev
Thuns Slot paa Klippen. Skyer dampede frem mellem de
grangroede Bjerge. Alt drev med Vand. Min Paraply knækkede
i et Vindstød; i Hernitzkretschen steeg vi i Land i
Vertshuset med smuk Udsigt over Elben, Jernbanen paa den
anden Side; vi saa flere Tog fra begge Sider. (Ved Teschen
saae vi to Tog gaae gjennem Bjerg-Tunnelen) Dampskibe
kom og lagde til. Drenge sad nede paa Klippen mod Elben.
En Syg kjørte forbi. Det regnede, vore Støvler vare dynd

14) Aussig] foran er overstreget Aug el. lign., dette først skrevet S

vaade endnu og vi bleve hjemme hele Eftermiddag og Aften.

Søndag 3 August. Gik en Tour gjennem Herrnkretschen
ad Prebischethor, derpaa over den lille Flod op paa Bjergene
forbi en lille Kirkegaard og et Crusifix; Viggo steeg op
paa een af Bjerghøiderne. — Jeg sad nede i Skygge af Klippen
og ventede, en Flod brusede nedenfor, Folk kom fra Kirke.
(Igaar foer vi paa Jernbane ved en By lige igjennem en halv
nedrevet Synagoge, paa Muurresten stod endnu hebraisk
Indskrift.) Vi steeg paa et Dampskib Klokken eet og var
omtrent Klokken halv to i Schandau hvor vi toge ind »zum
Dampschiff«; gik saa hen til Badehuset og toge os hver et
varmt Bad; man er der ved en Eng mellem Klipper; paa
Hjemveien gik vi / en snever fattig Gade, men hvor Husene
laae op til Klippen og med Espalie af Pærer og Viin. — Da
vi havde været lidt i Hotellet fik jeg Lyst at gaae herfra med
Dampskib til Königstein, Kuffert var pakket, Middagsmad
spiist, men Verten raade[de] derfra og sagde vi vilde ikke finde
det saa godt derhenne og jeg besluttede at blive da vi fik en
prægtig stor Stue med særdeles gode Senge, Udsigt til Elben.
Dampskibe komme og gaae; Banetog krydse. Maanen staaer
lige for! Viggo er igjen behagelig. — (Igaar blev jeg meget
ærgerlig indvendig, da han sagde mig, at var jeg gaaet i Land
ved Hernitskretschen og ikke havde faaet ham med, var han
gaaet til Dresden, hentet sit Tøi af Hotellet, fløttet andet
Sted ind, alt for at ængste mig). Mange Folk vare her i
Grupper ved Borde med Øl, Brød og Ost, nu ere de alle
dampede bort. — Aften, Maaneskin. Et meget godt Værelse.
Viggo meget aaben og hjertelig.

Mandag 4 August Tandpine. Stærk Taage, men da vi
henimod 8 var oppe deiligt Solskin. — To Mennesker med

onde Ansigter, den ene hører jeg siden er en fæl »Wühler«
stirrede ondt paa os overalt. — Vi mødte Maleren Roed her
med Kone, Børn og Svigerinde; satte i en Baad over til
Krippe-Schandau og herfra med Jernbane først til Königstein,
som V besteeg, saa til Rathen, derover kom vi i Baad,
Vertshuset var fuldt, vi fik et skident Værelse, Viggo var
utilfreds dermed og vi lode Tøiet blive, toge en Bærestoel og
lode os af to Mænd bære op paa Bastey; smukke svimlende
Nedsigter. Fik oppe i Vertshuset et ret godt Værelse i Qvisten.
— Jeg var lidende. En usædvanlig deilig Aften; vi sad
paa Bastey / og saae ud over Fjeldblokkene. Jeg var lidende
i Tænderne.

Tirsdag 5 August. Sov ikke hele Natten for voldsom
Smerte; halv fem stode vi op for at see Solen komme. Hele
Elbdalen var fyldt med Skyer, det saae ud som svømmende
Iis og Snee. Viggo overrasket og glad der ved. — Solen kom
frem; siden blev det graat; og Klokken 10 gik vi ned; jeg
var meget mat. Fra Rathen seilede vi over til Banetoget,
hvor vi ikke fik Beviis for vort Tøi. Jeg var meget forpiint
og kom, som i Feber til Dresden, fik i Stadt Rom, spansk
Flue og Kryderpose; spiiste ikke hele Dagen, var i Seng halv
otte. — Viggo Brev fra sin Fader.

Onsdag 6. Hele Natten sovet i afbrudte febrile Partier;
Tandpinen lagt sig men det halve Ansigt svollent; ondt i
Hoved og i Lemmerne. Gik til Fru Deecken og kom angrebet
hjem. Skrevet et Par Ord i Viggos Brev til hans Moder. —
Besøg af Borries, hvem jeg gav nogle Kort med til Wien og

4) først til Königstein, som V besteeg, saa] indføjet over linien 18) Fra] først
skrevet I

München. Gik paa Galleriet, men maatte strax vende om.
I Theatret at see Faust; Jomfru Genast gav Gretchen; det
Hele blev daarligt givet; Mephistopheles var en gammel
Karl, en halv Comiker, der ikke syntes at have opfattet andet
af Mephistoph end at han havde en Hanefod; jeg sad i en
Hovedpine der var ulidelig og maatte længe før Slutningen
afsted, kom i en Vogn og havde Febergys af Kulde.

Torsdag 7; hele Natten sovet i Portjoner, stærk Hovedpine,
mere svollen, men dog bedre; gik med Brev til Fru
Serre, førte Viggo til Dahl at sige Farvel og over de bryhlske
Terrasser til Kirken. Gik hjem at skrive Brev. Table d hote
med hovent Ansigt. Gik til Deckens at Viggo kunde sige
Levvel. I Theatret Spontinis »Vestalinde«. — Febril da jeg
gik hjem.

Fredag 8. Varmt, dog gyser jeg! min Kind er endnu
hoven. / Viggo reiser i Dag over Berlin hjem; jeg har givet
ham 10 preusiske Thaler med, Brev til Bjelke og hjem til
Excellensen paa Glorup, til Fru Drewsen og til Eduard. —
(Talte i Theatret i gaar endeel med Theodor Heils Datter).
— Klokken 3 kjørte jeg til Banegaarden med Viggo, der tog
3die Plads til Berlin; jeg var ganske veemodig stemt ved at
slippe det kjære Menneske, gik hen til Deckens hvor Hofpræsten
og Flere vare, en Grevinde........ fra Breslau,
som bad mig besøge sig der; jeg læste saa jeg var udaset. Gik
i Theateret Coriolan, (Emil Devrint) fortræffeligt! Moderen
ypperlig; morede mig særdeles; fandt mig eensom hjem[me];
Larm af Vogne der kom fra »Vogelwiese«. — Efter Comedien

1) München] M først skrevet B 4) Comiker] C først skrevet Ch 7) afsted]
først skrevet af S 19) i gaar] indføjet over linien

kom hjem Borries, der i Kjøbenhavn har glemt at faae østerisk
Visa og ikke kan komme til Wien og Tyrol, jeg raadede
ham at skrive om Pas hjem og gaae nu til Nyrnberg og
München.

Løverdag 9. Ikke ret vel. Indbydelse af Theod Hell
(Winckler) at komme ud til ham i Pillnitz, men Serres Vogn
fører mig i Dag til Maxen; Besøg af Borries, der havde taget
Beslutning at gaae strax til München. Gik ud at kjøbe Skjorter
og Strømper. Klokken 4 kom Fru Serres Vogn, jeg kjørte
ud tog Fru Zöllner med og vi kom, under et stigende
Uveir til Maxen, hvor jeg fik et hyggeligt Værelse, kom tidlig
til Sengs og sov særdeles vel, uagtet jeg hele Dagen havde en
Fornemmelse af ikke at være vel. —

Søndag 10. Fru Zöllner læste to af sine Eventyr for mig,
som hun efter mine Raad vilde omarbeide. — Febril! — Middag
Kl 2. Fru Serre og Fru Zöllner læste Mulatten høit,
derefter besluttede Fru Serre at skrive til Emil Devrient om
at læse den og bringe den paa Dresdner Theater. — Om
Aftenen læste jeg Eventyr. Tænkt paa »lille Viggo«, og efter
Klokken 10 til Ro. / Fru Zöllner fortalt om Revolutions
Dagene i Dresden hvorledes Bjergmændene vilde sprænge
Slottet, men Kjælderne var sat under Vand, hvorledes Pigerne
om Morgenen Klokken 4 stak først Melkespanden ud af Døren,
saa Hovedet, Soldaterne nikkede til dem, og de snege sig
langs Husene; bøiede om Gaden, hvor en Barikade var af
Folket; Angest til de kom. Børn ligeoverfor skreeg om Brød
og de bandt en Simle ved en Traad og kastede over. —

Mandag 11. Middag halv to; siden kjørte vi til »Rabenhorst«,

5) Indbydelse] I først skrevet B eller L 7) fører] først skrevet henter

en temmelig snever »Grund«, med Klipper bevoxne
med Løv og Naaletræer, en Flod, bl[o]drød, bruser dernede
og Veien, fra Dresden til Teplis, gaaer i Bugter ved Siden. —
Her er ret smukt anlagt; kjørte og gik hen til mit Fyrretræ,
det havde faaet ny Støtte men en Green laae brækket af. —
Gik med Fru Serre langs Fjeldskrænten hjem, her er beplantet
med Kirsebær, der er ere forpagtede bort. Maxen
med Kirke og Serres Taarn ligger smukt som baaret af en
grøn stor Bouquet over Svælget; hiin Side har staaet et Slag,
som Frederik den Store tabte mod Østerigerne, hans Hær
førtes af General Fink; nu gik Køerne der med Klokker;
Aftenklokken fra Kirken ringede. Læst Eventyr.

Tirsdag 12 Imorges Klokken 8 tog Fru Zöllner til Dresden,
en ung meklenborgs Cadet og et Par unge Ægtefolk fulgte;
(Frøken Ge[r]mar fra Weimar, nu gift, kom her i gaar
med sin Gemahl, der er eenøiet og døv.) Jeg gik ud og tog
en Tegning af mit Træ med Moskeen og den styrtede Birk. —
Kalkovnene dampe deres hvidblaa Røg; man øiner Pilnitz,
seer en Stump af Elben, Königstein og Lillienstein. Maxen
ligger høiere end Bastei, her er ganske Bjergluft. Fru Serre
har opskrevet den japaniske Prinds s Meddelelser. Disputeret
med Pleiesønnen Carl, der har været schleswig-holsteensk
Officeer, om Krigen. Læs[t] Ved Siljansøen. Deiligt Maaneskin;
Fuldmaanen stod mellem Bjergene og skinnede ind ad
Altandøren.

Onsdag 13 Meget varmt. Til Morgen er Viggo hjemme i
Kjøbenhavn er Alt gaaet, som det skulde. Spadseret. Her voxer

2) bl[o]drød] ms. har blødrød 5) Støtte] først skrevet Stytte 17) styrtede]
først skrevet kn 21) den japaniske Prinds ɔ: den javanske prins Saleb

i Fylde Kirssebærtræer, Waldnødtræer og paa Jorden
Kongelys og prægtige store Tidsler. — Maxen mangler kun
Minareter for at ligne en tyrkisk By; Poplerne og Granerne
maa erstatte Cypresser, Egene Bananer, / Finkenfang hedder
Høiden hvor General Fink blev taget til Fange; mod
Venstre sees mellem de granbegroede mørke Bjergsider, udstrakte
dyrkede Bjerge; som et sammensyet Teppe, Marker
og Agre, Grønt i alle Nuancer, Korn Marker. — Nærved,
ned af Skraaningen Korn og Kjøkkenhaver. Solen brænder
hedt. — Maxen er kun to Timers Vandring fra den böhmiske
Grændse, paa Fodstier naaer man herfra i 6 Timer til
Töplitz forbi Wiesensenstein, Prinds Johans Sommeropholdsted.
Ved Maxen er et Lindetræe, det historiske »Finkenfang«
hvor General Fink i syvaarskrigen blev fanget med
12-15000 Preuser, Begyndelsen til alle Frederik den Stores
Ulykkesaar; efter given Lov skal dette Træ holdes bevaret,
det vil sige, et nyt plantes istedet naar det forgaaer. Fink
blev efter Krigen kaldet for en Krigsret og døde som dansk
»Ober-Befehlshaber«. — (Til Middagstid kom i Dag fra
Dresden Fru Bardeleben, Frøken Herder fra Weimar og
Forfatterinden Fanny Tarnow). — I Juni 1841 var Thorwaldsen
en 14 [Dage] i Maxen hos Serres og gjorde her et
Basrelief, som ikke findes andet Steds. Amor der røver et
Kys fra Psycke og hun tager igjen fra ham een af hans
Pile, neden under staaer Albert Thorwaldsen Maxen 17
Juni 1841. Her er ogsaa en Ganymed der er lidt forandret

4) Egene] derefter er overstreget komma 8) Marker. —] først skrevet og meg
12) Wiesensenstein ɔ: Wiesenstein 15) Frederik] først skrevet Kon 16)
skal] tilføjet over linien, derunder er overstreget bliver 16) holdes] indføjet over
linien 17) plantes] først skrevet plantet 25) Maxen] indføjet over linien

i sin Stilling fra den sædvanlige. Stor Middag. Spiist for
meget; gik ud til Moscheen og siden i Sol Varme med Frøken
Herder op paa Træ-Taarnet ude paa Marken, følt mig
ikke vel. Frøknerne Herder, Fru Bardeleben & reiste.

Torsdag 14. Fik Brev fra Viggo der var kommet til Stettin,
spadseret; noget blæser det, men er ellers varmt Solskin. Læst
Poesiens Californien og Tro og Videnskab; Fanny Tarnow
meente jeg var det eneste Menneske i Tydskland, der havde
een saa reen barnlig Tro paa Gud. — I »Sächsische konstitutionelle
Zeitung« № 172 Tirsdag 22 Juli 1851 staaer »I
Sverrig« anmældt og blandt andet sagt: »Er versteht (Andersen)
die Kunst scherzend / zu erzählen und ernst zu scherzen,
und befindet sich in einer immerwährenden Rosenlaune,
die Welt in dem Duft von Wahrheit und Dichtung,
von Wircklichkeit und Mährchentraum zu erblicken.« Imorgen
skal vi til Töplitz, det blev imidlertid opgivet, da jeg
ikke brød mig derom

Fredag 15, Varmt, spadseret; Frøken Anna reiser til Berlin,
Fru Serre og jeg følge hende til Jernbanen sidste Station
før Dresden, hvorfra vi dog tage til Pilnitz; jeg var gnaven,
havde Ulyst. Fra Winckler kom Bud at Fruen laae syg,
Indbydelse til Middag fik vi fra Frau von Lyttichau. Da vi
med Færgen kom over Elben stod Frøken Winckler der og
fulgte os op til Excellensen Lyttichau, han var særdeles elskværdig,
sagde at han havde givet Winkler Ordre at sende
mig hver Aften Billet, jeg sagde jeg ingen havde faaet, (W

2) Sol Varme] førsi skrevet Solvarme 7) Videnskab] V først skrevet W
9) Sächsische] først skrevet Sächsiche 19) sidste Station før Dresden] senere
tilføjet på åben plads 20) Pilnitz] foran er overstreget Teplitz 21) Winckler]
først skrevet Winkler 22) Frau] først skrevet Fru

vidste ikke min Bopæl og havde tilsidst i Poletiet erfaret
den). Fru Lüttichau var meget lykkelig ved »I Schwerrig«,
sagde at den var en Velsignelse i dette Øieblik i Tydskland,
hvor den reliøse Stemning var saa mørk. Vi spiiste til
Middag der, Lyttichau vilde gjerne have et Stykke af mig
paa Dresdner Theater. — Vi gik op i hans Viinhave og kom
først Klokken 6 til Geheimeraad Carus der i 3 Timer havde
ventet os med Kaffe; han var ganske opfyldt af »I Sverrig«
og meente at den vilde gjøre stor Virkning i Tydskland. —
Fik en stor Blomster-Bouquet sendt fra Frøken Winkler,
kjørte Klokken 7 tilbage til Maxen. (Ved Jernbanen var
to tamme Skader, den ene var mishandlet af nogle Børn og
ganske som plukket, den sprang som en drukken). — Det
var 3 Mile at kjøre, det blev mørkt, Lyn paa Lyn, Hestene
vare sky; lidt over ni kom vi hjem. Brev fra Emil Devrient
om Mulatten.

Løverdag den 16. Diareh! Varmt. — (Ida Hahn-Hahn
har gjort Alt for at omvende Fru Lüttichau, der siger at ved
Hahn-Hahn kan hun begribe Bartholomeus Natten. At Hahn
vilde gyse ved at jeg vovede at have Ord af Bibelen i min
Mund). / Mit Skinnebeen jeg stødte da Viggo reiste smerter
mig. Diareh! — Læst en heel Deel af »I Sverrig«. — Om
Aftenen kom til Fods Moltke-Hvidfeldt med sin Søn Harald,
han behager mig ikke; har hverken Bekjendtskab eller Interesse
for Litteratur; han og Sønnen snakkede til Midnat i
deres Sovkammer, saa at jeg ikke sov.

Søndag 17. Den Mand gaaer med en bitter Smag i Munden,
jeg føler mig uhyggelig hos ham; ikke et Øieblik taler

15) Brev fra Emil Devrient om Mulatten.] indføjet mellem to linier

han til mig om Hjemmet. Ærgerlig; ikke tilfreds her i
Maxen. — Op ad Dagen kom Moltke og var indsmigrende
fortrolig, beklagede sig over sin Fader; jeg vil troe at denne
er for stiv; — her kom Baronesse Excüll og Mand; hendes
Søster en ung rusisk Dame Emilí Walther var ganske indtagen
og kjæk; fortalte hvorledes hun som 9 Aars Barn havde
smuglet sig til at læse mine Eventyr istedetfor sine Lexier.
Jeg spiiste for meget til Middag følte mig ikke vel, maatte
læse og blev syg; nu kom Indbydelse igjen fra Fru Winkler
og at Emil Devrient var indbudt og glædede sig til at træffe
mig; jeg blev lynende gal, og skjændte, jeg havde jo sagt
jeg ikke vilde til Pilnitz; syg, ærgerlig; da jeg kom til Seng
blev jeg vækket ved Larm, man gik med Lygte over Gaarden,
Fruen kaldte paa sine Hunde & — det var ikke andet
end at nu gik de andre til Sengs. —

Mandag 18. Stærk Regn. Læste en Deel; slog mit Vindue
itu. Stærk Byge saa det skøllede efter. — Mit Træ blev paa
ny understøttet og en Vei forbi det, nedenom, projecteret;
jeg følte mig nerveus paa Touren. Gik tidlig til Sengs, efter
at have maattet lave Blomstermænd og afskrevet Vers til
det halve Huus.

Tirsdag 19. Graat. Fruen i Taarer over at en gammel
Hund de havde var dødssyg. — Dersom det nu havde været
en Pappegøie saa kunde det benyttes komisk, hun græd,
vilde ikke afsted tog dog til Byen for at høre en Opera, da
der vilde blive talt om den og saa vidste man ikke Besked;
Mand og Huusholderske vilde pleie den o s v. — Kl 9 kjørte
vi fem i Vognen, min Kuffert bagpaa og i Regn kom vi

4) Excüll ɔ: Uxküll 5) Emilí] E først skrevet A

Klokken halv 12 til Dresden, hvor jeg [i] Stadt Rom igjen
kom op i 4 Etage ved Siden af hvor jeg og Viggo boede. /
Løb om Billet til Theatret, det var lukket; Vesitkort fra
Bendemann. Om Eftermiddagen hos Fru Serre for at hun
kunde faae et Gips-Aftryk af min Haand, Gipseren kom
ikke og vi kjørte da til Theatret; saae anden Forestillingen
af Operaen »Die letzten Tage von Pompeji« af Pabst, Musik
af Pabst; langtrukket, uden Melodie, men særdeles pragtfuldt
udstyret; fuldt Huus, skrækkeligt hedt, nær forkommet,
men blev rask og gik hjem Brev fra Fru Drewsen og
fra en tydsk Baron von Lütgendorf Leinburg i Würtzburg. —

Onsdag 20. Sendt Brev til Viggo, med en Skrivelse til Fru
Drevsen og til min Vertinde Madam Anholm. Gik til Emil
Devrient der var meget opmærksom og elskværdig og vilde
gjerne »berige den tydske Scene« med Arbeider af mig! —
Gik til Vogelstein, der forærede mig sit Portræt; (jeg har
senere tabt det.) Gik til Dahl der ikke var hjemme; hos Fru
Serre var en Gipser der tog Afstøbning af min Haand. —
Kjørte med Fru Serre hen til Grev Moltke-Hvidtfeldt der
har gjort mig Vesit, hun var meget venlig og elskværdig;
viiste mig flere af sine gode Portrætter. Gik til Kohl, der
viiste mig Billeder af tydske Byer der vare ganske danske. —
Ved Table d hote havde jeg en Italiener til Naboe, som
jeg maatte tale Italiensk med. — Efter Bordet kom en Hr Oppe[n]heimer
der boer i Leipzig og var anden Naboe ved
Bordet, hans Kone sværmer for mine Skrifter, jeg maatte
endelig see hende. Aflagt Besøg hos Fru Deeken, Kongen

5) et] først skrevet en 10) hjem] derefter er på ny linie overstreget Onsdag 20.
Igaar 22) Billeder af] indføjet over linien 25) Leipzig] først skrevet Leipsig

har faaet min Bog »In Schweden«. — I Theatret Bauernfelds
Bürge[r]lich og romantisch: E. Dewrient spillede. Da
jeg efter Comedien kom hjem Besøg af Hauptmann Zöllner
der talte kun om sin Kones Værker.

Torsdag 21. Besøg til Morgen af Grev Moltke, siden af
Dahl. Gik at kjøbe en Madonna del Dresda for Viggo. Gik
paa Galleriet og sagde Maddonna Lev vel! / Klokken 12½
paa Jernbane fra Dresden til Leipzig, en Embedsmand fra
Weimar traf jeg der, som sagde mig Besked om mine mange
Venner der, jeg hørte ogsaa at Eckermann netop var med
sin Søn i Dresden. I samme Vogn jeg sad var Italieneren
fra Neapel, som var min Naboe ved Table d hote han havde
en ung Italienerinde med, var henrykt over det flade Land;
jeg talte saa længe Italiensk med ham at jeg paa Jernbanen
begyndte at tale Italiensk til Bæreren. — Med Tandpine kom
jeg til Stadt Hamborg, fik et godt Værelse, spiiste og gik
allerede i Seng Klokken 9.

Fredag 22. Besøgt Lorck; ladet besørge Lykkens Blomst
til Fru Serre og samme samt Mulatten til Dewrient, In
Schweden til Humboldt. — Sendt Brev til Glorup om min
Ankomst. Brev til Fru Eisendecker i Frankfurt og til Baron
Lütgendorf Leinburg i Würzburg. — Ferslev er her i Hotellet,
med ham og Lorck spiiste jeg ved Table dhote; Tandpine.
— I Theatret blev Don Juan forandret til »Regimentets
Datter«, gik derhen, en daarlig Forestilling, et elendigt
Sceneri. — Traf ved Hjemkomsten Lorck klædt som Garde
nationale, han kom fra Exercis.

9) som] først skrevet de 10) at] indføjet over linien 10) med] først skrevet i
21) Frankfurt] først skrevet Frankfurth 23) Lorck] først skrevet Lork

Løverdag 23. Varmt. Tandpine, spansk Flue. Pakket ind.
Besøg af Ferslew og Lorck. — Kom i Coupé med Frøknerne
Herder fra Weimar, de fortalte om den overspændte Frøken
Bornsted der vilde være Hofdigterinde i Weimar; En Engelænder
og hans tykke Kone var med. En Dame takkede mig
for mit intessante Selskab da vi ved Halle skildtes ad. Fra
Magdeburg kom jeg i Vogn med en Brockhausens Kone
en Wagner; en Braunschweiger Dame sværmede for Billedebog,
fik mange Complimenter og Taksigelser tog i Braunschweig
ind z: deutschen Haus. /

Søndag 24 Tandpine den halve Nat; opgivet at gaae
til Hanover. Besøgt De Marées, hvor Fruen endnu var
»leidend», men saa blomstrende ud; de vare glade ved at
see mig; fik nogle Draaber til mine Tænder og kjørte halv
tolv til Jernbanen, hvor jeg ikke følte mig ganske vel. De
Marees kom og sagde mig Lev vel! en Dame i Vognen (fra
Bremen) hørte hvem jeg var og sagde mig smukke Ting,
gav mig Draaber til Tænderne, ved Riesa kom jeg [i] Vogn
med en Altonaer-Familie; Toget gik langsomt, vi kom først
Klokken over 7 paa Dampskibet ved Harburg; følte mig
ombord nerveus; da jeg kom i Land var det alt Thor-Sperre.
Tog ind i Hotel Victoria; fik Værelse øverst oppe med smuk
Udsigt over Alsteren.

Mandag 25. Brev fra Delbanco og Excellensen paa Glorup;
besøgt Holks. (I Nat Tandpine) Blæst og koldt. Kjørt
hen til vor Viceconsul Sommer 49 Katharinenstrasse, traf
paa Comtoiret der een af Hoskjærs Sønner. Gik igjennem

7) en] derefter er overstreget Søster til 7) Brockhausens] først skrevet Brockhausen
7) Kone] indføjet over linien

den fameuse Schwiegergasse. — Middag hos Holks, der plagede
mig med at jeg paa Onsdag skulde gjøre en Pickenik
Tour med Dem over i det hanoveranske; jeg sagde nei. I
Thalia-Theater: № 777 og Die Kinder des Regiments; en
Dem: Lina Höfer fra Breslau gav Gjæsteroller. Spadserede
paa Jungfernstieg.

Tirsdag 26 Skrevet paa »Tilfældets Poesi«. Drevet om.
Hørt Østerigerne gjøre Musik; mødt Hoskjær. Vesit af Professor
Rothe fra Sorø; han og Stein boe ved Siden af mig. —
Besøg af Grev Holk. Middag hos Holks; ikke vel; i Theatret
følt mig bedre, Roger fra den store Opera i Paris sang i
Favoritinden; en fortræffelig Stemme; et Menneskebryst
rummer dog andre Toner end Instrumenterne, man forstaar
det, det er eens eget Sprog. — Mange lyse Tanker gik gjennem
mit Hoved; tænkte paa Ørsted, kunde kysse ham.
Hjemme Porter, der styrkede mig; sandselig Lyst, men som
altid, der blev ikke noget af! — Jeg er saa ung og dog
gammel. — /

Onsdag 27. Oppe Klokken 6; fandt ved at see efter, een
af mine preusiske Dalerstykker paa Gulvet; kjørte Klokken
7, med en dvask langsomt-farende Kudsk. Paa Jernbanen
sammen med to Danske, den Ene en Thulstrup; ved Rendsborg
kom jeg i Diligense med to unge Danske fra Ribe;
Rendsborg uhyggelig; fæle Huse, ved Kronværket var Visitation,
der taltes dansk, min Kuffert blev slet ikke aabnet
og den Fornemste ved Toldvæsenet hentet og vi gjensidig
præsenteret. Klokken 3 i en stormende Blæst og Byge-Veir
kom jeg [til] Slesvig og fik hos Madam Esselbach Værelset

26) hentet] først skrevet og

ved den store Sal og med Balkon. Table-d'hote. Talt med
Leerbek og flere Danske, Jomf: Hansen er her endnu. Seet
hos Lehman Tegninger. Det er ganske Efteraars Veir.

Torsdag 28 Ligget særdeles slet, øm i Ryggen deraf; Lagnerne
ikke rene, de ere sikkert brugte før; gik til Helgesen
der var hjertelig og venlig. Historien om ham, der staaer
i Tydske Aviser at han havde ladet Krandsene rive af Schleswigholstenernes
Grave, er usand, han gav Ordre at de slesvigholsteenske
Baand skulde tages af Krandsene, for ikke
at reise Demonstration. Skylregn hele Dagen. — Klokken 3
fra Schleswig med Diligense; der var to Aisinger Damer
med, som syntes sleswigholsteenske, især den tykke jeg fik
dem imidlertid til at tale dansk, men da jeg fortalte hvor
god Stemningen var for os i Tydskland, syntes de at komme
i slet Humeur. — Veien lang og kjedelig; i Flensborg maatte
jeg vente længe til Diligensen blev expederet, der var Schlegel
fra Fyen og Svogeren Becker, han og en Broder til Borgemester
Jessen i Svendborg kom fra Middag hos Bardenflet;
der kom Student Petersen fra Odense (før Medarbeider af
Corsaren) Mennesket fulgte mig til Hotellet, spurgte hvor
jeg kom fra, jeg sagde Wien. »Det maa i Avisen imorgen!«
jeg bad ham lade være, sagde det havde jo ikke noget at
betyde, om jeg reiste gjennem Flensborg eller ei; H. C. Andersen!
udbrød han, jeg bad ham lade være talte om andre
Ting og da vi skildtes bad jeg igjen, men han blev fast
derved. / I Raschs Hotel, et ordenligt Værelse, men nys
malet, et eneste Vindue ud til en Slippe, hvor jeg kunde
skotte til Vandet; alt i Uorden, blev ærgerlig, vilde bort

23) Flensborg] Flens først skrevet Svend

igjen, blev, fandt det hyggeliger og kom i en reen, god
Seng.

Fredag 29. Gik op til Læssøes Grav, plukkede to Vedbend
Blade; gik til Bardenflets der toge venligt imod mig; spadserede
med Fruen op i Christiansens Have, saae ud over
Flensborg; spiiste Frokost hos Bardenflets og gik Klokken
halv eet om Bord; uvis hvad Vrøvl der kom om mig i Flensborg-Aviis
var jeg ikke ret i Humeur. Søen gik i Flensborg
Fjord; det var koldt; efter halv 2 kom vi afsted; Capitain
Faubell, — eller Laubell der var gift i forgaaers i Schleswig,
var ombord med sin unge Kone, de vare færdigt at spise
hverandre af Kjærlighed. Ved Sønderborg kom Touget fat
i Hjulet; et Par Mand maatte ned og faae det op, saa drev
vi paa Land og kom løs; nogen Søe. Naaede halv 8 Svendborg;
Kudsken var paa Broen; Klokken lidt over 9 kjørte
jeg; det var meget koldt; kom Klokken 11 til Glorup.

Løverdag 30. Ikke ganske vel; ogsaa Tænderne ere ikke
ret. — Regn og koldt; gik een Gang Haven rundt. Fik Brev
igjen fra Delbanko. (I Flensborg Avis stod det da ret ordentligt).
—

Søndag 31: Sendt Brev til Faderen Collin, med Brevet
til Viggo, som sendtes her hen post restante; sendt de
Dahlske Breve til Christiania. — Spadseret. Om Middagen
var Pastor Bjerring her, samt Sidenius med Kone (Søster
til Poul Møller)

5) op i] først skrevet i C 7) Flensborg] F først skrevet A 9) 2] først skrevet 1
16) Klokken] K først skrevet E 19) (I Flensborg Avis stod det da ret ordentligt).
—] senere tilføjet

September.

Mandag den 1ste . Skylregn hele Dagen. Begyndt paa 3die
Deel af Billes Reise. Sendt Brev til min Vertinde i Kjøbenhavn
Mad: Anholm og deri et Brev til Fru Balling; dernæst
Brev til Mathilde Ørsted.

Tirsdag 2. Regnveir. Læst i Bille. — Om Eftermiddagen
Besøg af Fru Lange fra Ørebækkelunde, med Søn og Brud
Frøken Leth. — Læst Lykkens Blomst om Aftenen.

Onsdag 3. Solskin. Skrevet paa »Hyldemoer«. / Brev fra
Delbanco. (Hæmoridal-Blod.) Læst høit i Rises Archiv om
Aftenen.

Torsdag 4. Frøken Raben, hendes Søster og Comtesse
Knuth-Lilliendal reiste imorges Klokken 5 for med Dampskibet
Flora at gaae til Wordingborg; spadseret i Morgenstunden
ad Rygaardveien for at øine Skibet. —

Fredag 5: Skaaret i Tandbylden, ikke vel; ængstelig da
jeg slet intet Brev fik fra Kjøbenhavn. — Læst i Bille. Kjørt
en lille Tour og følt mig mindre vel.

Løverdag 6. Rusk; Blæst; spadseret; sendt Brev til Ingeborg
Drevsen. Iaften ventes Moltkes fra Dresden. Wladimir
indtruffet.

Søndag 7. I Nat Klokken mellem 2 og 3 kom de først fra
Nyborg; Harald vækkede mig ved at banke paa min Dør
og spørge om Wladimir; sov længe ikke. Imorges Brev fra
Faderen, alt godt, Vers i et Brev med Fodposten fra et stakkels
galt Fruentimmer; Brev fra en Invalid om at laane hos

2) den] indføjet over linien

jeg klædte mig paa følte jeg mig lidt søe-syg, kom op i Salonen.
— Ovenpaa bitterligt koldt, Vi øinede Meklenborgs
Kyst. — Da vi naaede Travemünde var Alt grønt, Skovene; —
Traven bugter sig meget, men gjorte ikke det Skjønheds
Indtryk som da jeg 1831 første Gang kom her (i 21 Aar
har jeg ikke været her, det var da min første Reise ud). Det
er me[d] eet Sommer-Varme, det er som jeg pludselig fra
Norden var kastet over Alperne. Frugttræerne blomstre, Grædepilene
sænke deres grønne Grene. — Tog ind i Hotel du
Nord, fik Besøg af den danske Consul Charles Petit gik med
ham til Organisten, som var i Besøg hos Hartmann, boer
i et gammelt Huus[;] efter Table d hote, som var stille som
til en Ligbegjængelse eller i de døvstummes Institut, gik jeg
til Organisten og med ham i Marie-Kirken, / her traf jeg
med Anna Nütschau Professor Er[ns]t Deecke, der har udgivet
Lübecks Sagn og Historier, han sagde mig noget forbindtligt
og bad mig paa Hjemreisen besøge sig og boe nogle
Dage hos ham paa hans Landsted, derfra skulde vi gjøre
Toure. Saae Dødninge Dandsen, Døden seer meget lystig ud.
— Gravlægningen og Jesu-Intog i Jerusalem af Overbeck,
det er mig ganske en Slags Copieren af de gamle Mestre. —
Kirken høi og med slanke Piller, om halvandet Aar er istand
det nye Orgel der, det største i Europa. — Gik hen til Petit
og drak der Kaffe, saae hans Kone, Børn og smaa Svogere. —
Sendt Brev over Kiel hjem til Faderen Collin. Nu jeg sidder
hjemme seer jeg henne i Gaden to Bjørnetrækkere, deres to
Bjørne maa dandse paa aaben Gade, en Dromedar staaer

7) me[d] ms. har met 15) Er[ns]t ms. har Ersnt 27) paa] derefter er overstreget
et bogstav

Berlin kom i Vognen; da jeg i Samtalens Løb spurgte om
Frøken Bremer endnu var meget læst i Tydskland, svarede
hun, »nei Andersen! og det er min Yndlings Digter!«, jeg
spurgte om hun havde Lyst til at kjende ham og jeg præsenterede
da mig selv, hun blev blodrød og som det syntes og
som hun sagde meget glad; Skipper-Madammen talte da
med om »Jugendleben und Träume eines italienischen Dichters«.
— I Wittenberge blev Tøiet efterseet og jeg skildtes
fra mit Selskab; kom i Vogn med en Grev Moltke fra
Apenrade. Jeg var tilsidst en Deel betagen af Solheden og
Farten, naaede Klokken henved fire Magdeburg; kjørte
gjennem hele Byen til Hotel Stephan lige for Leipzer Jernbanen,
fik først et daarligt Værelse i tredie Etage, fandt
det uhyggeligt ventede næsten to Timer og kom da ned paa
første Sal. — I Seng 9½. —

Onsdag 19. Blev da kaldt paa Klokken 5, men sov videre
og havde fæle Drømme. — Sendt tilmorgen Brev til Zeise i
Altona; gik paa Volden hvor de vilde Kastanier er i fulde
Blomster, Sirenerne tildeels; føler mig ikke vel. — Rask igjen
da jeg Klokken 12 kjørte fra Magdeburg over Halle til Weimar,
hvor paa Jernbanen Hofmarskal Beaullieu og Kone
med en Fætter, der har været saaret ved Skanderborg, /
modtog mig, vi kjørte ind, mit Tøi kom efter; fik to Værelser
hos Beaullieus ved Siden af Officeren. Gik i Seng henimod
; stærk Hagel og Storm; stod op og eftersaae Vinduerne;
vaagnede i Morgenstunden igjen af Smerte i min
Finger som jeg igaar har stukket paa en Naal. —

Torsdag 20. Oppe Klokken otte og nede ved Kaffebordet.

2) Bremer] først skrevet Bræmer 23) ind] først sat komma

Min Naboe Beaullieu har været Officeer i Krigen mod os
Danske, men synes en ædel Mand, han har udgivet et Bind
Digte eet han læste om en dansk og en tydsk Soldat var af
forsonlig Aand. — Klokken halv tolv gik jeg til Arvestorhertugen,
han var hos sin Moder, jeg blev ført til hans Værelse
hvor der var fyret i Kaminen, følte mig nerveus; han kom
omfavnede og kyssede mig kjærligt; vi talte om Krigsaarene,
og jeg fremstillede den danske gode Sag. — Imorgen reiser
han til Berlin til sin ældste Søsters Sølv-Bryllup. — Besøgt
Baron Maltitz og Schöll; meget træt og sulten; da efter
Bordet de andre kjørte til Belvedere blev jeg hjemme hvilede
og begyndte paa »Master Humphrys Wanduhr«. — Om Aftenen
læst af Sverrig og oversat af »Historier«. — Føler mig
ikke ret hjemme. —

Fredag 21. Smukt Veir gik til Eckermann der ganske lever
for sin Søn, som er Maler; han fortalte mig om Lizt der er
her og lever sammen med Fürstinde Wittgenstein og det er
en aaben Hemmelighed; han skader Theatret meget, vil
ikke give Mozart, der er forbi siger han, men Wagner og
andre Efect Componister. — Var hos Kanzler Müllers Enke
der talte om Manden og Sønnens Død. — Den lille Sønnesøn
kjendte mig igjen. — Om Aftenen i Theatret, første
Etage og saae »die Königinn von Navarra«, som vi paa
dansk kalder Dronning Margrethes Noveller, det blev meget
slet spilt, hvilken Forskjel paa denne Margrethe og Fru
Heiberg. — Jeg gik hjem efter anden Act.

Løverdag 22. Besøgt Dr Froriep, hvis Kone jeg første
Gang saae, gik hen til Schober der boer smukt, derfra til

24) Dronning] først skrevet Dronnings

Fru Schwendler, som boer i Wielands Huus, i Daglig Stuen
der har Wieland skrevet sin Oberon og / i samme Stue er
han død. Udenfor til Gaden, mod Theatret, en lille Have,
under Blommetræet der har han engang læst i Manuskript
af Schlegel, et Blad fløi bort og det kunde Schlegel ikke tilgive
ham. — Hørte om Prindsesse Wittgenstein at hendes
Fader var Forvalter paa de wittgensteinske Godser, Prindsen
giftede sig med hende, hun løb med sin Datter bort efter
Lizt; nu boe de sammen og der tales meget derom, hendes
Datter er nu en 15 Aar, en stille net Pige, er hos hende
men kommer ingen Steder i Selskab. — I Theatret saae
Häusliche Wirren af Dr Lederer, noget bredt ellers ganske
under[h]oldende og ein weisser Othello, der er formeget
Farze. — Brev til London til Bentley og Arthur Smith.

Søndag 23 samme prægtige Veir. Brev til Fru Serre. Var
med Beaulleu og saae Slottets Værelser, der ere meget prægtige
Göthe-Zimmer er nu ganske færdig, sidst jeg saae det
var det endnu under Arbeide, Herders er ganske fuldendt;
genialest malet er Arabeskerne i Wielands Zimmer, Verset
af Schiller selv det bedste i hans. — Var i Thronværelset der
er med rødt Fløiel. — Træt. — Besøgt Over-Hovmesterinden
den lille Fritzch, Excellensa er hun. »Hvorledes har dog
Deres Landsmænd handlet mod de stakkels Holstenere!«
var noget af det første hun sagde og jeg blev gal i Hovedet
paa hende. — Var til Taffels hos Storhertugen; Storhertuginden
meget hjertelig og mild. — »tunge Dage ligger imellem
siden vi sidst saaes!« sagde hun, vi talte om Dronning Marias

3) en] først skrevet et 5) af Schlegel] Schlegel først skrevet Sleg 19) genialest]
førstskrevets 21) Besøgt] først skrevet K 22) Excellensa] først skrevet Excellense

Død. — Blev forestillet Prinds Bernhard af Weimar der har
nyligt mistet sin Gemalinde og er kommet fra Batavia. —
Fik Plads ved Bordet mellem Overhofmesterinden og
Prindsesse Anna af Saxen-Weimar. — I Theatret Operaen
Marthe, Musik af Flotow, blev egenlig givet af Beaulieu for
min Skyld, jeg har ikke før hørt den. — Livlig Musik; smukt
klinger the last rose of sommer, der er Hovedthemaet deri.
Lieutenant Beaulieu var meget angrebet, han har i den
danske Krig faaet Hjernen kløvet, i Dag var han her hjemme
nær faldet i Afmagt; han klagede over Smerte; han ligger
i Værelset uden for mit, jeg er ganske indespærret ved ham,
og den Tanke opstod / om han nu bliver gal til Natten og
kommer at myrde mig; jeg kan ikke lukke min Dør af! —
faldt lidt seent isøvn.

Mandag 24. Brændende Solhede. Besøgt Fru von Gross,
der var ganske den samme, som før og tog mod mig med
Glæde; den lille Datter var nu en voxen Pige. Gik til Fru
Maria Melos der er Freiligraths Sviegermoder, een Datter
laae til Sengs af Nervefeber, jeg skulde absolut derind til
hende, det var mig ikke behageligt; jeg gik hjem for Hedens
Skyld. Tordenveir og Regn. Spadseret mod Aften gjennem
Slotshaven til Göthes Havehuus, gik langs Floden og
tænkte paa de store døde; det tordnede stærk; smukke
brogede Paafugle sad i Grenene af et Akasietræ over mig. —

Tirsdag 25. Besøgt Madam Kirmess; der var stor Glæde
ved mit Besøg, jeg vederqvægedes med Seltzervand og Dadler,
fik Blomster; gik op til Liszt, der boer udenfor Byen,
det var en dræbende Hede; han modtog mig glad; bød mig

19) Nervefeber] N først skrevet F 25) Glæde] derefter er overstreget komma

til Middag, men jeg maatte undskylde og modtog nu Indbydelse
til Torsdag. — Han havde Lyst at bringe Hartmanns
Ravn paa Scenen, forærede mig sin franske Bog »Lohengrin
& Tannhäuser«; var høist behagelig. — Middag hos Fru
Schwendler, jeg var eneste Herre; der var Fru Kanzlerinn
Müller, Räthinn Schöll, Gräffinn Eglofstein & — Jeg læste
af »In Schweden«. Fru Schwendler fortalte om Jean Poul,
at han som ungt Menneske var saa fattig at han for at faae
Papir til at skrive sit første Verk paa fortjente disse ved
at afskrive for Bønderne »Dorfzeitung« i Landsbyen hvor
han boede. — Det var Gleim som først blev opmærksom
paa ham og fortalte Fru Schwendler om den unge Mand
og sendte ham 500 Thaler, indbød ham til sig. — I den
sidste Tid var Jean Poul blind og dicterede sin sidste Bog. —
Da jeg kom hjem var Beaulieus i Ettersburg, jeg spadserede
i Slotshaven. Igjen Tordenveir. —

Onsdag 26. Sendt Brev til Fru Drevsen og deri et Par Ord
til Mathilde Ørsted. Brev til Lorck. Fik et Par Ord fra
Faderen Collin; da jeg gik hjem lagde jeg Veien om af Gaderne,/
og var ved at styrte i den brændende Solhede; nu
strækker jeg mig og Fætteren Beaulieu læser sine Digte for
mig. — Til Kaffe var jeg hos Maria Melos, Svigermoder til
Freiligrath, en syg Datter og en gift fra........; jeg læste
af In Schweden og skrev i tre Albums. — Om Aftenen i Theatret
et skrækkeligt Veir, vi hørte det ind i Huset og Fætteren
Beaulieu paastod at det hørte til Stykket, jeg gik udenfor og
Regn og Hagel styrtede ned, Gaden flød, Lyn paa Lyn. —

9) sit første] først skrevet sin s 13) Thaler] først skrevet R 20) at] først
skrevet af

Der blev givet »Erziehungs-Resultate« efter det Franske; der
er høist ubetydeligt; derpaa der verwunschene Prinz; moersomt.
— Schober fulgte med hjem; da jeg syntes søvnig bød
B mig gaae i Seng, jeg var ikke tilfreds med Maaden, Fætteren
undskyldte ham oppe hos mig og fortalte hvad der trykkede
ham, nemlig at Faderen havde giftet sig strax efter Moderens
Død med en ung simpel Person o s v. —

Torsdag 27. Græsseligt varmt. Brev til Fru Serre. Foræret
den unge Pige hos Madam Kirmess: Musiken til »Ole Lukøie«.
— Vesit hos Grev Beust og Saupe. — Middag hos Lizst.
Fyrstinde Wittgenstein ligner ham noget, er ikke ung, meget
livlig, tog særdeles levende mod mig; der var til Middag en
Engelænder med Kone. Fyrstinden førte mig til Bords. Jeg
læste bag efter Nattergalen og den grimme Ælling, hun
aplauderede og var meget agtsom ved hvert muntert Indfald.
Ved Kaffeen røg hun en Cigar og spurgte mig om jeg
ikke fandt det underligt at see en Dame gjøre Sligt. Datteren
Prindsesse (Marie?) syntes en venlig lille Mignon. — De bad
mig (Lizst og Fürstinden) at betragte deres Huus, som jeg
var hjemme der, vilde at jeg skulde spise imorgen der, jeg
bad da om hellere paa Løverdag. — Stærk Regnveir og siden
klart. Kom hjem efter Klokken 6 hvilede en god halv Time
og maatte da Klokken otte til Storhertuginden, der var en
Prinds von Hohenzollern i rusisk Tjeneste, Baron Maltitz
med Frue. Witsthun med Frue. Schöll, den sidste ledsagede
mig til min Dør da vi 10½ kom hjem. — Beaulieu ærgerlig
fordi jeg igjen vilde til Lizts; han er ikke behagelig den B,

12) særdeles] først skrevet sædel 12) Middag] først skrevet Besøg 23) var]
først skrevet kom 24) Prinds] først skrevet Prins

jeg føler mig ikke hjemlig hos ham. — Meget træt; kunde
ikke falde isøvn.

Fredag 28. Besøgt Frau von Gross, læst for hende, hun
oversat paa den yderste Dag. Middag hos Baron von Maltitz.
/ han fortalte en Deel om Frøken von Bornstedt. Hjemme
hos Beaulieus var Forlovelse Fruens yngste Søster forlovet
med Cavaleren hos ham. Beaulieu var i Dag hjertelig kom
op paa min Stue, fortalte mig sin Faders Giftermaal, sin
Sorg. — Fik fra Lorck Hyldemoer, læste den om Aftenen
hjemme. Hørt at Serre skal gaae om med en fix Idee, tabte
Lysten at tage til Dresden, men var endnu ikke enig med
mig selv. Frau von Bardeleben hører jeg, er død. —

Løverdag 29. Bestemte at opgive Serres, skrev til Fru
Drewsen at Viggo skulde reise hjemmefra næste Løverdag
eller Søndag, saa at vi næste Mandag eller Tirsdag mødtes
i Dresden. Formiddag hos Fru von Gross, stort Selskab for
min Skyld, Arvestorhertugen og hans Gemalinde var der, jeg
læste af »I Sverrig«, »Historier« og to Scener af Hyldemoer.
Middag Kl 3 hos Fürstinde Wittgenstein, (Liszt var imorges
at besøge mig.) Der var den franske Gesandt Talliran, en
beslægtet med den berømte, dernæst Fru Schwendler med
Datter, hun fortalte om sin første Ankomst til Weimar,
Aftenen ved Hoffet med Wieland, Herder og Musæus. —
Fyrstinden havde kjøbt i Holland et smukt Billede af Schäfer,
de hellige tre Konger, den ene af dem var Portræt af
Lizst. Hun forklarede mig at jeg i Bazaren havde stillet Lizts

20) Gesandt] først skrevet Gesant 20) Talliran] foran er overstreget Taylliran
21) beslægtet] først skrevet S 24) Schäfer ɔ: Scheffer 25) af dem] indføjet
over linien

og Thalberg sammen, at den sidste havde tillært sig Alt,
det var ogsaa noget betydeligt, at han var fuldendt i hvad
der lod sig tilegne men Lizts var Genialiteten. — Jeg maatte
igjen læse, hun vilde have Nattergalen men jeg læste Svinedrengen,
og havde en Følelse af at hun følte sig mindre for
Valget. Jeg ilede for at komme i Theatret til Tannhäuser,
Tallirant vilde kjøre mig og Fru Schwindler, men jeg vilde
hjem først, man holdt mig tilbage, da et svært Uveir stod
ligeover. Jeg løb, Regnen skyllede ned, Lyn fulgte Lyn,
dyndvaad kom jeg hjem. — Til Tannhäuser var Huset fuldt,
Texten god, hele Opførelsen over Forventning, / Musiken
dygtig, gjennem Tanken, men Melodien mangler. Hvad
kunde ikke Carl Maria Weber, eller Mozart have gjort
deraf. —

Søndag 30. Pindsedag. Min Naboe Beaulieu er tilmorgen
reist til Eisenack; sendt Lorck Hyldemoer tilbage med Brev.
Luften afkjølet. — Spadseret i Slotshaven. Paafugle slog Hjul
med Halen. Middag hos Hofrath Schöll, der var en amerikansk
Familie, en Fru Robinson, født Jacops (i Halle) her
fra Tydskland, der som ung har udgivet: »serbische Lieder«.
— Jeg maatte skrive i Datterens Album og i Sønnens. De fortalte
mig hvor læst og afholdt jeg var i New York. Skylregn;
Klokken 9 om Aftenen kom Keiserinden af Rusland.

Mandag 31. Meget koldt. Generalen........ Fru Beaulieus
Fader kom og der blev stor Omfløtning, jeg fik et andet
Værelse; Brev fra Fru Serre at hun venter mig Onsdag, skrev
Brev igjen at jeg maaskee slet ikke kom. Besøg af Lizst. —

1) sidste] først skrevet sam el. lign. 19) (i Halle)] indføjet over linien
24)........ ɔ: Staff von Reitzenstein

Han og Fyrstinden forekomme mig som Ildaander, der blusse
flamme, de kan øieblikkelig opvarme Een, men man kan
ikke nærme sig da brændes man. — Det er et heelt Billede at
see de to Ildvæsener og kjende deres Historie og mellem
disse denne stille Mignon, som hun synes og den ældre engelske
Lærerinde, der vist holder ud for at være en god Leder
for den unge Prindsesse. — Besøgt Marskal; en syg Hest blev
ført forbi, den var nylig styrtet, Marskal sagde et Digt af
Göthe om Hesten den ædleste Skabning, hvis Hænder vare
præssede ind i Horn, Sproget manglede, kun Øiet talte. Besøgt
Schöll. — I Theatret Stradella.

[Juni]

Tirsdag 1. Leo Beaulieus fireaarige Fødselsdag, foræret
ham »Gesammelte Mährchen« Miniatur Udgaven. — I Eftermiddag
reiser Keiserinden til Schlangenbad. — / Brev fra
Lizts med Indbydelse at komme der naar jeg selv vilde.
Spadserede i Slotshaven og mødte Frøken Froriep og Huuslæreren
med den lille Prinds Carl August, der er voxet stor,
men ligner sig endnu; en Søster, jeg ikke har seet før, talte
jeg ogsaa med, han huskede mig ikke mere. — Spadseret omkring.
— Kjørt med Beaulieus og Fru v Gross ud til Tifurth,
hvor Pückler Moskau har omdannet Parken; kjørte derfra
til Theatret og saae Bal zur Eilerbrunn og »Der Kurmärker

4) og kjende] og først skrevet i 7) Marskal ɔ: Marschall 9) den] først skrevet
det 9) Skabning] tilføjet over linien, derunder er overstreget Dyr 11) Stradella.]
derefter er på næste linie overstreget Tirs 12) [Juni] ms. har Mai, men dette ord er
overstreget med blyant, og Jonas Collin har med blyant skrevet Juni? 22) Pückler]
først skrevet M

und die Picarde«. — Beaulieu bad mig blive Fredag over, da
vilde han lade give »Lohingrin«; jeg bliver nu til Søndag-Morgen.

Onsdag 2 [Juni]. I Dag staaer jeg omtalt her i Weimar-Aviis;
at jeg i høiere Kredse har oplæst nogle nye Digtninge.
— Formiddag hos Fürstinde Witgenstein, Lisszt forærede mig
et smukt Blad fra Schillers Haand, med dennes Navn under,
Tayllerant og Bryancourt vare der, jeg læste en Mængde
Eventyr: Nattergalen var dog den mest yndede og Fyrstinden
tydede paa at Lisst var Nattergalen, Thalberg Kunstfuglen.
Hun sagde mig at jeg var saa klog og at jeg havde Lighed
med Lisst. De begge særdeles smigrende mod mig. — Brev
fra Fru Drewsen. — Besøgt Fru Schwendler hvis Fødselsdag
det er. — Besøgt Fru Baronin von Gross, sad der i Lysthuset,
disputeret med en Officeer om Schlesvig og Holsten, Grev
Henckel kom og var dansk sindet. — Hjemme om Aftenen
var Bryancourt. Fru Beaullieus Fader hedder General Staff
von Ritsenstein. —

Torsdag 3 [Juni]. Brev fra Fru Serre. — Noget nerveus.
Generalen reist. Klokken 7 om Aftenen kom Postvogn efter
mig til Ettersburg, der var alle Herskaberne, de sad om et
Bord og den ene efter den anden tilraabte mig god Aften
da jeg traadte ind. Jeg fik Plads mellem Storhertugen og
Storhertuginden, (læste Historien om en Moder). Prindsessen
af Preusen sagde mig at naar hun [var] sørgmodig læste
hun Trøst i mine Eventyr. Prindsen af Preusen bad mig
besøge dem i Koblens. — Prindsen af Meyningen en ung behagelig

4) Onsdag] først skrevet T 4) [Juni] ms. har Mai 15) Grev] først skrevet B
18) Ritsenstein ɔ: Reitzenstein 19) [Juni] ms. har Mai

Person. — Der var en preusisk Officeer, / som havde
været fange i Spanien, skulde skydes, men fik Lov at kaste
Terninger med en anden om sit Liv. — Prindsessen af Meyningen
og Frøken Köneritz talte jeg med. Arvestorhertugen
sad ved Siden af mig ved Taffelet, fortalte at min Buste var
opstillet her paa Slottet, alle berømte Mænd, som havde levet
her paa Ettersburg kom der. Prindsen af Preusen spurgte
spøgende om ikke hans kom med, hvilket blev afslaaet, i
Spøg. Storhertugen gabede og bad mig altid om Forladelse,
det kom fra Maven, jeg talte saa interessant; han fortalte
at han tidt hos den ringe Klasse saae Ansigter der behagede
ham saa at han ønskede at det Hoved sad »auf dem Rumpf
einen Edelmannes«, da vilde han have ham til Ven. — Kjørte
hjem 10½. Hjemme traf jeg Beaulieu, der reiser Kl 4 imorgen
tidlig til Hildesheim, sagde ham lev vel! kunde ikke sove.

Fredag 4. Sovet mindre godt. Klokken halv to kom Indbydelse
til Ettersburg til Middag, Baulieu afviiste den, da jeg
ikke var hjemme, saaledes kom jeg da Klokken 4 til Fru v.
Schwendler hvor der var en Mængde for at høre mig. Lizst
fik at høre »Skyggen«. — Fürstinde Witgenstein var ganske
flammende i Henrykkelse. — Dr Froriep med Tante var der,
Baron Maltitz & — Jeg blev meget angrebet, var ikke i Humeur
for Afslaget til Middag paa Ettersburg; gik paa Posthuset,
fandt Brev fra Fru Drevsen at Viggo ikke kunde reise
den 5te, ilde Humeur og ubestemt med min Reiseplan; ved
Theatret mødte jeg Arvestorhertugen, han var meget venlig,
han fulgte mig til min Dør, og jeg ham til Fru von Plötz. —
Besøgt Fru Gross. Fru Beaullieu bad mig blive her til hen

28) bad] først skrevet bl

i Ugen og jeg var nærved at slaae til. Om Aftenen var Tallyrant
her og senere kom Zedlitz Søster for at gjøre Bekjendtskab
med den nye Svigerinde. — Foræret Marskal Ørsteds
Portræt.

Løverdag 5. Skrevet Brev til Fru Drevsen og bestemt Viggos
Afreise til den 10 Juni, han er da den 12 i Leipzig, jeg
bliver her i Weimar til Torsdag. — Regnveir. Besøgt Frøknerne
Herder. Sendt Manuskript til Lorck i Leipzig. I
Theatret aldeles fulgt til Wagners Opera Lohingren. Prindsessen
af Preusen, / Prinds Peter af Oldenborg vare der
med de høie Herskaber. Mellem anden og tredie Act talte
jeg med Arvestorhertugen og med hans Gemalinde, sagde
at jeg blev til Torsdag. Lohengrin er en god Text og en storartet
Musik, men uden Melodie. Et susende Træ, uden

Blomst og Frugt. Den varede til efter Klokken elleve; jeg
var meget træt og varm; ude paa Gaden vare alle Løgter
slukkede, eller rettere, ingen tændte, det var Bælmørke at
rave hjem i, og Skylle i Gaderne. — Kom til Sengs Klokken
12.

Søndag 6. Til Morgen reiste Frøken Zedlitz til Dresden.
Endt Dickens »Master Humphry Wanduhr«. Jeg var ganske
i Taarer ved Neils Død. Velsignede Dickens, tak! Kaffe om
Eftermiddagen hos Fru von Gross. I Theatret »der Bauer als
Milionär«; følte mig tom derved; alle disse Allegorier gjør
det barnagtigt! —

Mandag 7. Beaulieu med Storhertugen og Arvestorhertugen
reist til en Fest i Eisenach; jeg drak Kaffe paa mit Væreise.

7) Torsdag] først skrevet den 7) Besøgt Frøknerne Herder.] indføjet over linien
17) Bælmørke] først skrevet bælmørkt

— Barberen fortalte om Göthes Stolthed, hvorledes han
ingen taalte om sig hvis Ansigt ei behagede ham, da Tjeneren
for Drukkenskab kom bort overlod Kanzler Müller ham
sin Tjener, som det ærligste Menneske, men Göthe sagde
han havde onde Øine og gav ham paa tredie Dag Afsked.
Skulde han have Klysteer, da var han ængstelig prøvede paa
sit Øie først hvor varmt det var og stillede selv Røret. — Han
spiiste Punkt g om Morgenen en god Frokost »Rebhüner«,
en halv Flaske Viin &. — Brev fra Grev Beust med Indbydelse
at spise imorgen paa Ettersburg. Indrettet den tydske
Udgave af Agnete til Opførelse. Læst i Humboldts Ansichten
der Natur. Læst om Formiddagen en Mængde Eventyr hos
Fru von Gross. —

Tirsdag 8. Fik fra Lorck tre trykte Exemplarer af » Fliedermütterchen«.
I Formiddag læst 3 Eventyr hos Fru Kirmess,
vi fik at spise og drikke. — Kjørte Klokken halv 4 med Schober
(der reiser imorgen til Lifland) til Ettersburg; Beaulieu,
Kone og Bruden var med der ude var Prinds Georg af Preusen
med to unge Grever, efter Taffelet sad vi i Haven, det
var mig kjøligt og jeg maatte have Overtøi og Hat. — Spadserede
til Træet hvor Göthe, Herder og Jupiter have skrevet
deres Navne. — / Paa Tilbageveien traf jeg den unge Prinds
og Prindsesse de sad og spiiste til Aften. Han bad mig fortælle
en Historie og da jeg havde fortalt om Svinedrengen,
bad han mig fortælle om Slaget ved Leipzig og om alte Fritz; 25 — havde han staaet mod Napoleon, saa var denne slaaet
sagde han! Der var megen Krigsaand i den lille Fyr. Siden

4) som] foran er overstreget men Göthe sagde h 4) Menneske] foran er overstreget
M 23) sad] først skrevet gav el. lign. 26) mod] foran er overstreget for

kom Arvestorhertugen, vi spadserede sammen. Harzbjergene
laae tydeligt. Om Aftenen følte jeg mig ikke vel, men ved
Læsningen blev det bedre. Jeg læste Skyggen, den syntes ikke
at behage, derimod paa Opfordring af Prindsessen »Stoppenaalen«.
— Jeg kom ud af mit Humeur. — Klokken var over
11 da jeg med Beaulieu kjørte og naaede Weimar Kl 12.

Onsdag 9. Ikke i Humeur. Afskeds Besøg hos Baron Maltitz,
der var en ung Fyrst Wittgenstein, som jeg har været paa
Dampskib med fra Neapel til Genua, han har udmærket sig
mod Tserkesserne og er derfor blevet Keiserlig »Flügel-Adjudant«.
Gik til Liszt, der var overordenlig indladende og venskabelig.
Overdrog mig at skrive til Hartmann om Ravnen,
som han vil bringe paa Scenen, bad mig om et Par af mine
Digte til Composition, for end nærmere at knøtte vore Navne
til Weimar. Fürstinde Wittgenstein særdeles elskværdig. —
Middag Taffel paa Slottet hvor igjen Prinds Georg var, han
sagde mig noget forbindtligt for mine Eventyr og jeg lovede
ham mine »Historier«, hendes keiserlige Høihed i høj Grad
hjertelig og ligesaa Storhertugen, han tog mig om Haandledet,
sagde mig at hvad han sagde var meent, at han saa
godt syntes om mig, at man af min Mund maatte høre mine
Eventyr, bad mig snart komme igjen. — Man har ikke mældt
paa Politiet at jeg var her, Beaulieu maa betale Bøde derfor.
Alt i Orden. — I Theatret, »der geheime Agent«, der er meget
underhol[den]de. Meget træt gik jeg iseng lidt efter
10. — /

Torsdag 10. Sendt Brev til Hartmann. Faaet Brev fra to
Beundrerinder i Erfurth. Sagt Farvel hos Schöll og Fru von
Schwendler. — Beaulieu meget hjertelig og elskværdig, bad
mig komme igjen næste Aar, Fru Beaulieu bad mig ogsaa

Hyldemor. Brev og Bøger til Lizsst. Brev til Frøken Stahl i
Erfurt. — Da vi skulde afsted havde jeg forputtet mine Nøgler,
blev meget hæftig. — Klokken 12½ med Toget afsted;
ved Altenburg var det saa aldeles for os Alle, som gik vi
tilbage til Leipzig. Ingen af os kunde faae andet ud, og
endnu begriber jeg det ikke. Ved Zwickau og senere før
Plauen gik vi paa høie Viaducter med svimlende Dyb. Kom
Klokken 6 til Hof og tog ind i goldne Hirsch, hvor Adler
er død, han kom næsten Døende her til, ligger ved Lorenzo-Kirken.
—

Mandag 14 Sov kun lidt var oppe Klokken lidt før fire.
Kjørte henimod 3 Qvarteer til fem; Egnen tog til i Skjønhed,
Bjergene kom frem; vi kjørte eet Sted en Miil uden Damp,
saa brat gik Banen ned ad; smuk Natur; steeg ud et Sted
og i det jeg var borte fra Vognen lød Signal til Farten, man
vinkede, jeg løb, Toget sattes i Gang jeg maatte springe
ind og dumpede i Vognen. — Kom Klokken tre Qvarteer
til eet til Nürnberg og tog ind zum rothen Ross, meget godt
Table d hote! —

Gik med Viggo om i denne underlige gamle By, hvor hver
Gade, ja hvert Huus er som et snirklet Billed i en gammel
Billedbibel. — Gaderne ligge som de selv ville, Husene holde
ikke af at staae i Række, Karnapper springe frem med Snirkler
og udskaarne Billeder, med spidse Tage og smaa Taarne
og ud af Vinduet mellem friskt Grønt og Blomster titter
et ungt deiligt Pige Hoved, selv en Blomst mellem Blomsterne.
— Tagrender der løbe ud formede som Drager og
Uhyrer, spænde halv over Gaden; gamle murede Broer med

1) Lizsst] først skrevet Lisst 9) ved] først skrevet i

brusende lave Vandmøller og Canaler der indeklemmes af
Huse, der synes at ville ryste deres gamle Træ-Altaner ud i
Vandet. — / De meest forunderlige Forme af Tage, med
Gavle og Vindues Luger, som kastede mellem hinanden af
en Barnehaand, eller stillede saa uden Tanke at de kan
falde. Prægtige Malmspringbrønde, med herlige støbte Figurer;
gamle Kirker med brogede Glasruder, Billeder i Farver,
Billedværk i Steen og rundt om Cyclopisk lagte Mure,
med et Drapperi af Grønt, rige smaae Kjøkkenhaver hvor
før det mudrede Grav Vand stod og i Muren selv Taarne i
Form som opreiste Kanoner, sande Fjeldblokke og dog i
Skjønheds Form, Hyldetræet hænger sine blomstrende Grene
hen over Revnerne og Rebslager snoer sit Reb deroppe paa
det gamle bjælketunge Galleri. —

Tirsdag 15. Sov ypperligt. Koldt Veir; gik op til Borgen,
der sættes istand til Ophold for Kong Max om Sommeren.
— Lindetræet i Gaarden. Udsigt over Byen og til Franken. —
Smaa Værelser. Kapellet og Kryptkirken. Gik til Sebalduskirken
om af mange smaa Gader forbi »Findelhaus«, »Tröddelmark«.
— I Sebalduskirken Sebaldus Grab, deiligt Støbning
af Vischer. Slanke Søiler. — Ned i Kryptkirken kom vi
ikke, da Luften er usund. — Ved Table d hote kom en ældre
Mand med en ung Dame, Viggo sagde de var Danske, hans
Interesse blev saa levende, som for Intet her i Nürnberg, det

2) ville] indføjet over linien 3) Vandet. —] derefter er overstreget Op m 5) en]
først skrevet et 5) eller] foran er overstreget og 7) med] derefter er overstreget et
8) Cyclopisk] først skrevet Cycr 10) og] derefter er overstreget Taa 11) opreiste]
først skrevet K 11) sande] foran er overstreget men t 18) Smaa] foran
er overstreget G 18) Kapellet] først skrevet Kapp 20) Grab] først skrevet K
23) Viggo] foran er overstreget han

satte mig i ilde Humeur og da jeg sagde det og han svarede
igjen, blev jeg forstemt. — Der kom igjen en Spænding; nu
satte han sig til at skrive til Jonna, hans Tale til mig var a la
Kirkegaard — jeg ventede at han skrev noget om hvor lidt
Nürnberg tiltalte ham, jeg gik ud følte mig syg og kom
hjem. — / Brevet til Jonna var meget smukt; vi mødtes igjen
venligt. — Spadserede op til Borgen og saae Sol-Nedgang. —

Onsdag 16 Sov uroligt; altid frygt for Ildløs; fæle Drømme.
Oppe Klokken 5; med Omnibus langsomt fra det ene
Hotel til det andet, saa at vi kom i de sidste Minutter til
Jernbanen, afsted 7¼. — I Vognen en Familie hvor Fruen,
da Talen faldt paa Norden, hun sagde ja Andersen der er
deres »Hauptmann«. — Da vi ved Donauwörth skildtes ad,
gav jeg hende mit Kort, jeg fik Mandens, det var Regierungspresident........
Metternich, altsaa ikke simple Folk, som
Viggo meente; Smaapigerne hedte Sybilla og Anna, Drengen
Philip. — Vi øinede Alperne. Kom til Augsburg smuk Banegaard,
spiiste der; en ung Dame ved Siden af mig, saae efter
Spisesæddelen, jeg ragte hende den og uden at see paa mig,
uden Tak rev hun den ud af min Haand; hun havde smukke
Børn med, Himlen give dem en bedre Opdragelse en Moderen
fik. — Mager, ret smuk, men som skaaret i Træ saae
hun ud, og saaledes staae hun her til hun gaaer i Trøske.
Kom Klokken lidt over tre til München tog ind i Blaue
Traube fik et prægtigt Værelse i første Etage, netop ud til
den med Blomster besatte Altan, men hørte snart at der
daglig skal betales 2 Gylden 24 x, det satte mig i ilde Humeur;

2) blev jeg forstemt] ms. har blev jeg i forstemt 8) frygt] først skrevet S
16) Smaapigerne] foran er overstreget Kort før 22) men] foran er overstreget s

gik ud alene, Viggo havde strax lagt sig til at sove,
havde Hovedpine og gad Intet; jeg saae paa Slot, Theater —
Posthuus, gik hjem at hente ham det Par Skridt ud, han
vilde ikke; var lidt misfornøiet og gik alene, saa de malede
Buegange. Senere da jeg kom hjem igjen forsøgte jeg / atter
at faae ham ud, men uagtet han maatte forstaae hvor megen
Glæde han der ved forvoldte mig, blev han dvask hjemme. —
Sige Noget vilde igjen give Anledning til Scener. — Jeg vilde
i hans Sted, ganske vist være mere opmærksom og vise mere
Takt. — Sad om Aftenen ude paa Altanen mellem Blomsterne.
—

Torsdag 17 Gik med Viggo ud til anden Frohnleichnahms
Fest; Gaderne smykkede med Birketræer. Altere opreiste;
der kom en Skare smaa Piger med Blomster i Bouquetter og
i Kurve! sex eller otte ældre unge Piger bar Madonna Billedet
omkrandset af Roser. — Alle Laugene med deres Faner.
— Der blev læst Messe og sjunget foran et Alter paa
Gaden. — Gik med ham at see udenpaa Theatret, Posthuset,
Slottet; gik i de malede Buegange og ud i Slotshaven hvor
Høet laae og duftede sommerlig; han var meget glad. — Jeg
gik fra ham ud til von Dingelstedt. (Karolinenplads 2). traf
Ingen, talte med den lille Datter. Gik til Theatret hvor Dingelsted
hjertelig modtog mig; han indbød mig til Theatret
og gav mig, da Viggo er med, to Billetter. Af ham hørte jeg
at Kongen er her, han skrev nu strax til Hans Majestæt at
jeg er kommet. — Viggo kom hjem henrykt over hvad han

6) maatte] først skrevet k 6) megen] først skrevet meget 9) opmærksom]
foran er overstreget tak 13) Altere] først skrevet Altret 15) Madonna] først
skrevet Madonnas 18) udenpaa] indføjet over linien

har seet. — Table d'hote; drak Kaffe hen[ne] i Buegangen;
drev i Haven hen til Vandfaldet, gik siden til Domkirken,
der ligesom de andre var smykket med Grønt, gik til de
andre Kirker og i de lave Bazarer; om Aftenen i det kongelige
Theater og saae et fælt neurveust Stykke: der Müller
und sein Kind. — Der var en smuk Vinterdecoration hvor
Sneen laae paa Kirkegaarden. — Kom hjem Kl 9.

Fredag 18. Gik med Viggo ud til Glypthoteket; de glatte
Marmorgulve, de polerede Vægge, Farvepragten og den rige
Forgyldning i de høie Sale, ere af / stor Virkning. — Herlige
Statuer, dog deiligst den sovende Faun, Stillingen saa naturlig,
Ansigtet som om han maatte slaae Øinene op. — Saae
paa Mæcenas, Cicero, Julia &. — Paa Veien forbi Kong
Ludvigs Slot, det er gothisk og rødmalet. — Besøgt Stieler,
hørte der om Keyser der ligesaadan her har sendt sine Breve
om og narret Folk. Gik til Dingelsted og traf Konen, forrige
Jenny Lutzer. Brev fra Theatret hvor en Loge i Hofrang
stod til min og min Reisekammerats Afbenyttelse, saa længe
jeg blev her. I Theatret Donna Diana af Moreto. Var deels
i vor, dels nede i Dingelsteds Loge. — Da jeg kom hjem Brev
fra Kongens »Flügeladjudant« at jeg tilsagdes til Taffel
imorgen Klokken 4½ og at Hofvognen kom efter mig Klokken
12.

Løverdag 19. Regnveir. Klokken var over halv eet før
Hr Geheimelegationsraad Dönniges kom med Hofvognen.
Det var over 4 Miil ud til Staarnberg hvor Kongen opholdt
sig men vi havde 3 Gange friske Heste og det gik i flyvende
Fart, Klokken var paa Slaget tre da vi naaede det lille Slot
ved Søen, Bjergene stode høie og i Regn. — En gammel

ønskede en Solstraale paa Øen og den kom, Bjærgene bleve
belyste. Jeg sad eensom paa en Bænk med Kongen. Han
talte om Alt hvad Gud havde givet mig, om Menneskenes
Lod og jeg sagde jeg ikke vilde være Konge, det var saa
stort et Ansvar, jeg mægtede ikke at løse Opgaven, han
sagde Gud maatte give Kraft og man gjorde i ham hvad
man kunde. Hjerteligt og fortroligt talte vi og da vi siden
seilede hjem læste jeg Historien om en Moder, Hørren og
Stoppenaalen. — Søen var Blikstille. Bjergene blaae med
Snee og Solskin, det var som et Eventyr, da vi steeg i Land,
sprang Vandspringet og Kongen tog naadig Afsked. — Jeg
saae begge de unge Prindser og kyssede dem. Klokken henved
8 kjørte vi bort og var halv elleve i München. —

Søndag 20. Gik med Viggo ud til Au-Kirken, der er ny
og ganske i fuldendt gothisk Stiil, som sprunget frem i een
Gydning. / prægtige brogede Glasmalerier i Ruderne; Folket
knælede, Sangen brusede derinde. — Sad paa en Bænk
udenfor Facaden, Solstraalerne faldt gjennem det udhukkede
Taarn; gik tilbage oppe paa en Skrænt langs Isaren;
München laae nedenfor til Venstre, bag os Au-Kirken, med
Alperne i Horizonten; gik over Isarfloden, der dannede et
kogende Vandfald; kom forbi en Kirke tæt ved en Arm af
Floden; Røgelse derinde, udenfor duftende Hyldebuske. —
Gik gjennem den engelske Have, under Akasier, ud til Seiersporten
der prægtig Løfter sig[,] ind i Ludvigskirken og saae
»Dommedag« og de mange andre Loft og Vægge-Alfresco. —
Forbi Universitet og Bibliothek; (to prægtige Vandspring
ude paa Pladsen.) — I »Hallen« var Vagtparade-Musik. Gik

12) henved] indføjet over linien 24) Akasier] først skrevet C eller K

ind i Slottets Arkader, der ere malede alfresco, som TittusBadene
i Rom. — Inde i den gamle Gaard, et gammeldags
metal Springvand, og en Slags Grotte ved en Have. — Besøg
af Stieler og senere af Dr: Dingelstedt. — Ved Table d hote
Musik. Om Aftenen i Theatret: den Stumme i Portici; smuk
Decoration i 2den og 5 Act; Søen godt gjort; fik Besøg i Logen
af Hr Dönniges. —

Mandag 21. Gik til Pinakotheket, tæt ved det er under
Bygning et lignende Huus for nyere Tids Malerier. Saa paa
Rubens, Murillo og de gamle tydske Mestre; i disse en forunderlig
Naivitet og Fromhed; det er, som Udtrykket af
Chatolisismen selv. De brogede Billeder paa Guldgrund,
fortegnede og dog med menneske Sjæl, saa dybt følt. — Den
hellige Christoffer, Veronika-Klædet. — Der er noget chinesisk
i Tegningen. Gik hen til Dönniges, hvor Konen var een
af mine Velyndere; de boede rigt og smukt, han forærede
mig sin Oversættelse af gammelengelske Ballader; gik hen i
Kong Ludvigs Slot og mældte mig hos den tjensthavende
Adjudant, til Audijens, noget Dingelsted raadede mig til,
som passende. — Mødte paa Gaden Karevinski, der fortalte
at Kong Max var opfyldt af mig og mig meget god. Gik
til Dingelsted, han finder at Hyldemoer er for zahrt for det
store Theater og vil anbefale det til Kongens privat Hofforestillinger.
Agnete fik han til Gjennemlæsning. / Saae
Scenen hvor der var Arangements Prøve til Bruden fra
Messina. — Efter Table dhote gik med Viggo hen til Basilica,

1) malede] først skrevet mall 8) Gik] først skrevet T 9) Saa] først skrevet D
13) fortegnede] først skrevet m.. 15) Dönniges] først skrevet Dönnid 17) Ballader]
først skrevet Balader 19) Audijens] først skrevet Adij 21) god] ms.
har godt

ilde Humeur, gik fra Table d hote til Fru Robinson, men den
var ikke glemt der, med et svagt Haab søgte jeg op paa
Dingelsteds Contoir og blev lukket ind; i Sophaen laae Tegnebogen.
Meget glad. Viggo faaet Brev fra sin Moder. En
Augsburgmaler ved / Table d hote præsenterede sig for mig,
han havde været rundt om i Sydamerika, var schleswigholsteensk
og en Ven af Dr Kolb. Kjørt med Viggo ud til Kaulbachs
Atellier; saae »Jerusalems Forstyrrelse«, med den flygtende
Ahasverus, den christelige Familie og Offerpræsten
der dræber sig. — Paa flere Skizzer saaes Kunstnere og derimellem
Thorvaldsen, altsaa giver han ham sin Rang og
der sagde man at han altid nedsatte Thorvaldsen, ikke
sandt! — Gik hjem i kogende Hede. — I Theatret Wallensteins
Lager og Mehuls Schatzgräber; von der Than var i
Theatret ligeoverfor mig.

Onsdag 23. Meget varmt; fik Tilsigelse at komme 3 Qvarteer
til 4 hos Kong Ludvig. Var Klokken 11 i hans Slot »Wittelsbach«
og saae det Kunstner-Album, der af Kunstnerne
var skjænket Kong Ludvig; indbundet i rødt Fløiel med
Guld Basreliefs; deilige Blade; eet hvor Reinhard modtages
i Underverdenen af Göthe, Schiller Thorvaldsen. — Scene
fra Krigen von der Tann ved Hoptrup. — Den hellige Familie
seilende med Æselet og ført af Engle. — Luftspeiling i
Africa. — Jeg traf Fru Robinson, Fru Tiersch og Grevinde
Eglofstein. Table d hote. Klokken halv fire gik jeg til Kong
Ludvig, der var i Uniform og talte strax om Thorvaldsens
store Betydning. — Om Christian den ottende og hans smukke
Gemalinde. — Kom fornøiet hjem; lidt efter bankede det

18) det] indføjet over linien 22) Krigen] derefter er overstreget hvor

paa Døren og en lille Mand med en qvindlig Stemme traadte
ind og præsenterede sig, som Hr Vogt, han [havde] skrevet
Idyller, indvirket af mig, sagde at han vilde forære mig sine
Skrifter; jeg greb ihast til en Hyldemoer, som det Eneste jeg
havde ved Haanden; han bad mig at skrive mit Navn deri, og
jeg skrev Til venlig Erindring og Tak for Besøget. — Han gik og
jeg havde nu en uhyggelig Følelse af Mennesket, ærgrede
mig uendelig at jeg havde skrevet foran i Bogen; følte mig
ganske nerveus og ilde. — I Theatret: »Die Piccolomini«,
sat godt i Scene; efter anden Act kom den unge Robinson
op og forærede mig fra sig og sin Søster Longfelovs poems;
efter 4 Act gik jeg ned til Dingelsted, spurgte ham hvem
Digteren Vogt var, han svarede »tag Dem iagt for ham, det
er et gefærligt Menneske!« mere fik jeg ikke at vide, »naar
vi sees i morgen«, sagde han, »skal jeg fortælle Dem!« — Jeg
blev i høi Grad afficeret, / min ubevidste Ildefølelse havde
altsaa været rigtig. Det ærgrede mig at jeg havde givet et
saadant Menneske en Bog skrevet hans og mit Navn deri!
Viggo søgte at berolige mig; min Phantasie løb fælt afsted
med mig, hvad ondt vel dette Menneske kunde vilde mig.
Sendt Brev til Lorck.

Torsdag 24. Regnveir. Kramagtig ilde! gik til Dingelsted,
ventede længe, fortalte om Vogts Besøg; han sagde at denne
var hans personlige Fjende, udgav et Smudsblad og da han
havde angrebet hans Kone havde Dingelsted paa offentlig
Gade pryglet ham. — Sagde at det ikke for mig var af Betydning,
jeg blev vel roest i hans Smudsblad, og hele Besøget,
der fortalt. Gik til Dönniges, der var ude, men hvis Frue
sagde mig at Vogt var i Spidsen for Modpartiet i Bayern,
mod alt det Nye og var ærkechatolsk. — Kom igjen i Ligevægt.

Læst i Algemeine Zeitung for igaar: »König Max und
der dänische Dichter«; en smuk Anmældelse af mit Besøg
i Berg, hvorledes jeg sad ved Kongens Side ved Taffelet og
seilede med ham paa Søen. — Foræret Fru Robinson » Thorwaldsen ,«
hun gav mig igjen een af sine Romaner Heloise. —
I Theatret Oberon: Decoration paa Decoration, men de fleste
vare for slidte, det Hele Stykke gjorte et tomt Indtryk.
Regnveir og Jask hele Dagen. Brev til Arvestorhertugen af
Weimar. —

Fredag 25. Brev fra Fru Stieler med Indbydelse, som jeg
afslog. — Gaaet til Hofrath / Thiersch; der har en Deel
Kunstsager; flere Gange indbudt mig, fornyede Indbydelsen;
gav mig Beskeed om de Thorvaldsenske-Afstøbninger; talte
en Deel Politik, men hæderligt for det danske Folk, som
han syntes at høiagte. Gik med Viggo til Leuchtenbergs Gallerie;
der er et Bord, som har tilhørt Napoleon. Herlige
Billeder. Belizar af Gerard. Leuchtenberg og Gemalindes
Portrætter. — I Eftermiddag kjørt ud til Bavaria mit Ruhmeshalle,
en kolosal Malmstøtte foran en Slags Græsk Halle,
tæt ved »Theresien Wiese«, hvor Høet stod i Stakker, Alperne
begrænsede Horizonten, München laae for os. Viggo gik
med 7 a 8 Fremmede op i Hovedet paa Bavaria, hvor der
[er] et lille Værelse med Sopha og Udsigt. I Theatret sad

4) Soen. —] derefter er overstreget Foræret Frøken Robinson Thorvaldsens Leben
og skrev deri De bragte mig fra Amer rettet til De gav fra Afrikas urgamle
Skov rettet til De gav mig fra Hin rettet til De gav mig fra den nye urgamle
Skov / En tonende Bouquet af Longfelow, /Jeg bringer fra mit Hjem
en Blomst igjen, / En Landsman rettet til Et Ungdoms Liv, min Land[s]mand
Thorvaldsen. 6) paa Decoration] D først skrevet Th 8) Brev] foran er overstreget
B..

jeg og havde Mailands Uro, Ulyst til at gaae der hen, men
Viggo vil saa gjerne. Wallenstein, udført af Hr Dahn;
bedst er Frøken Damböck som Gräfinn Terzky. Forbi henved
10. Dingelsted var oppe i vor Loge. Sendt Brev til Faderen Collin og Mathilde Ørsted. —

Løverdag 26. Gik til Grev Pocci, der boer smukt; Værelset
med Vaaben, Billeder og brogede Glasruder. Han eier et
Gods ved Starnberg; gik ud at søge Baade, det var forlangt
og jeg vente om; stærk Hede, afficeret. — Af min Nabo ved
Table d hote hørte jeg at ogsaa han og flere skulde til Selskab
med mig iaften. v der T. med Kone komme der; det afficerede
mig i høi Grad, hvad vil maaskee Bladene referere
der om, hvorledes vil der skrives hjemme. Talt med Viggo,
der gik aldeles ind paa min Frygt, jeg blev aldeles syg og gik
saaledes strax hen og undskyldte mig. D fulgte mig hjem, jeg
lagde mig paa Sophaen; det blev et frygteligt Veir. Læste
i Kirkegaard. — Klokken 8 kom v Dönigges og vilde hente
mig, men jeg blev hjemme. —

Søndag 27. Meget varmt. Bud fra Dingelsted at han havde
afsagt sit Middags Selskab i Dag, da jeg var syg og ventede
til videre; men jeg vil afsted imorgen. — Jeg er i en underlig
nerveus Stemning. Sendt Brev til Beaulieu. Vesit-Kort
fra Fru Bülow fra Dresden, hun er her i Hotellet. — Der har
været stort shcleswigholstensk Selskab hos Dönniges hører jeg,
den Aften jeg ikke kom. — Ogsaa en Batalliemaler fra Hertugen
af Gotha. I Formiddags Besøg af Geheimeraad
Thiersch og Dingelsted; jeg laae paa Sophaen. Gik om Aftenen

3) Frøken] først skrevet Mad 7) brogede] først skrevet broget 8) Baade ɔ:
Knud Baade 16) det] først skrevet K 17) Dönigges] først skrevet Dönike

i Operaen til Propheten, men først ved Slutningen af
anden Act. — Skøiteløber Scenen for mig ny og interessant. /
Operaen selv var mig ikke melodieus som Robert og Hugonotterne.
— Döniges var ikke i Theatret, Dingelsted kom ikke,
det han dog lovede, jeg fik ikke sagt dem lev vel, det piinte
mig, jeg nød ikke Forestillingen. —

Mandag 28. Oppe før fire; sendt Brev til Dönniges, Klokken
6 fra Posthuset til Jernbanen, det var Skylregn og blev
næsten hele Dagen. — Over Augsburg til Kempten, den sidste
Deel gik bestandig op ad, aldrig har jeg sneglet saaledes paa
en Jernbane. Banehotellet var som en Kro-stue; Omegnen
ret smuk; № 1 og 2 i Diligensen var i Coupeen og indeni;
jeg gav Viggo den bedste Plads ude og kom ind med tre
fra Graubünden, der var een af dem gammel og griset, han
havde Pølse i en Pose ved sin Redekam og Haarbørste, den
Mad bød han mig; de havde Kjød og Smør i Aviser, ækelt,
og idelig vilde de have jeg skulde gjøre dem Selskab, saa kom
Brændeviinsflasken frem. — Egnen blev mere og mere sveitserartig,
smukke Blomster fyldte de smaa Vindues Altaner.
Bjergene arbeidede sig ud af Skytaagerne; smuk Vei. — Mod
Aften skinnede Aftenstjernen deilig i klar Luft. — Klokken 9
naaede vi Lindau og tog ind i Kronen, efter at vi havde
aflev[er]et vore Pas. Udsigt til Søen i smukt Maaneskin. —
Der var noget underligt i de sønderrevne Skymasser, de dannede
dandsende Figurer. — Besluttet at blive her til imorgen
Middag. —

Tirsdag 29. Oppe Klokken 7. Søen ganske grøn Bjergene

7) 28] først skrevet 29 15) Haarbørste] først skrevet Haarbørte 27) 29] først
skrevet 30

violette og med Snee; Luften aldeles klar; et Dampskib gik
til Bregens, som man tydeligt seer for Enden af Søen. — Store
Baade med Reisende kom over Vandet. Her er deiligt! /
Gik med Viggo ud af Byen, Luften klar, Bjergene saa farvesmukke,
som beaandede, Viggo kaldte det uskjønt, »de
svedte«. Lindau ligger paa en Ø; fra Broen Udsigt over Vandet
til Bjergene, mod Høire var Bredden ganske dansk.
Solen varm, Græsset grønt. — Vi gik hjem gjennem Byen,
enkelte Huse malede med Billeder uden paa; i een Kirke,
Luthers Billede næsten, som Altar. — Springvand. — Foran
et Huus Have med Orangeballier og Akasier. — Efter Table
d'hote saae jeg i Regning at jeg var snydt, fik det i Orden,
men Husets Hund beed mig i Buxerne, siden havde jeg stor
Angest for Vandskræk og altid Fornemmelse i Benet. — Kl
1½ med Dampskib over Bodensøen, den var Blikstille og
olivengrøn. — I Rorschach tog vi Plads med Diligensen, jeg
fik en Midtplads inden i, Viggo i Bivognen; da jeg var afsted,
fik jeg stor Angest at Viggo ikke var steget ind og nu
manglede Postschein, men ved næste Station fandt jeg ham.
Vi kjørte rask, som gjennem en stor Frugthave og snart slap
Bodensøen og vi saae den piilsnare Rhin. — Solen skinnede
mellem Træerne, Piger sad og broderede ved de aabne Vinduer;
i Aftenstunden stode Karle i Grupper i smaa Byerne,
Piger nikkede fra Trægallerierne, Bjergtoppene glødede i den
nedgaaende Sol; oppe paa Bjergene saa vi brændende Miler.
— Maanen skinnede blank og stor; spiiste til Aften i en lille
By, jeg troer Altstädten. —

1) Snee] først skrevet Sneer 1) Luften] først skrevet g.. 4) Luften] først
skrevet d

Onsdag 30. Sov slet ikke, sad ikke godt, men Natten var
smuk; et Sted naaede Bjergene næsten hver andre[;] passerede
over Rhinen. — Om Morgenen Klokken 4 kom vi til
Chur, de vilde beholde os paa Posten, men jeg søgte hen til
Weise Kreutz, Ingen var der oppe, blev gal i Hovedet og
vendte om til Posten, drak Kaffe og fik Værelse. Vig: lagde
sig med alle Klæder i sin Seng og var ikke til at formaae til
at lægge sig ordenlig, ærgret mig over ham og hans Mangel
paa en lille Smule Føielighed hvor han dog seer den største
Omhue hos mig. — Gik i Seng selv Klokken 6 og sov til 8,
stod oppe og tog Plads til imorgen med Diligensen til Chiavena,
Coupeplads. — Spadseret med Viggo ud af Byen,
brændende Sol, hist og her paa Bjerghøiderne Snee, deilig
blaa Luft. Viinhaver! — Roserne hænge mellem vild Viin
og Ripsene ere modne. / En brusende lille Flod, med
smaa Haver ved. — Byen med et Betrækmalet Kirketaarn.
Piger staae ved Springbrøndene; Folk hilse meget. Verten
her eier ogsaa Zum Steinbock og der spiiste vi til Middag,
det ligger uden for Byen, ved Bordet var Cantonets President,
som Verten viiste mig. — Da V og jeg gik om af en lille Gade
saae vi i en Boghandlers Vindue Indbydelse paa Europæiske
berømte Forfattere hvoriblandt ogsaa mit Navn stod. — Brændende
Solhede og mange Fluer. Mavepine. Gik gjennem
smudsige Gader; saae den biskoppelige Gaard. Bjergene
trykkede mig, jeg følte en febril Fornemmelse. —

Juli

Torsdag 1. I Nat Skylregn; oppe Klokken 4 og afsted 5.
Det begyndte at regne og har holdt ved lige til Aften vi

kom ind i Italien. Skymasserne giede hen ad Bjergsiderne og
fyldte Dalene, Sneetoppene skjultes. Vi kom gjennem »verlorne
Loch« og Klipperne næsten mødtes, Rhinen brusede
dybt nede. Vi kunde neppe Øine den; Via mala storartet og
alvorlig, men Regn og altid Regn. Vi kom til Splygen og fik
en ypperlig Aftensmad; nu gik det opad, i Zicksak op til hvor
Sneen laae, Alperoserne blomstrede, underlige store Tidsler
stod der; altid kom vi høiere, Vandet skyllede fra Himlen
og i Fald ved Fald ned af Bjergene. Ved Doganen høit oppe
godt behandlet, nær havde jeg glemt min Plaid; en Herre
var med, der havde ingen Pas for sin Kone, men slap dog
igjennem, nu gik det nedad, og Veien med Gallerier og i
Ziksak, saa dristig saa malerisk, tæt forbi et stort Vandfald
der brusede ud over Klipperne. — Der laae en By, som Legetøi
nede. Nu blev Egnen med Kastannietræer, en brusende
Flod, Luften varmere. Folk talte italiensk; kom til Chiavenna
tog ind paa Posten, fik vore Pas, som her viseredes og
gav Conducteuren 4 Frank i Drikkepenge. — Veiret bedre. — / spiiste nede med vore Medreisende, der ere fra Würtenberg;
han sagde at man tilbage maatte have Visa for Baden,
som igjen plagede mig. —

Fredag 2 Juli. Smukt Veir, tidlig oppe; V: sover meget Vi
gik ud langs en brusende Flod; Haveplanter hjemme fra
groede paa Murene, en stor Cypres ved Kirken, stor Regning
i Hotellet, kjørte i Omnibus med Hr Herzog og Frue fra
Würtenberg, en heftig italiensk Signora, der viiste paa sine
3 Ringe at hun nu havde den tredie Mand, denne sad spagfærdig

1) ad] først skrevet mel 5) kom] først skrevet var 6) i] foran er overstreget med
15) brusende] først skrevet br

i Vognen; hun var blevet snydt, havde maatte betale
een Svan[zi]ger mere tilbage en[d] hen og skjældte, en
Sveitserpige forærede hende en Bouquet Blomster til Fredsstiftelse
og tog siden Blomsterne igjen. I Collico, i et usselt
Osterie spiist Frokost og dyrt betalt; gik ombord paa Dampskibet,
Snee foroven, Plataner forneden. Herzog vilde endelig
have mig til en Tour til forskjellige Villaer, Konen bad
med, men jeg holdt imod; Søen deilig grøn, det blæste og
næsten koldt, jeg hang min Plaid om; ud for Leccobuggten
kom en Baad med Pasagere, jeg saae to danske Ansigter
Kofod og Frue fra Kjøbenhavn, de kom fra Neapel og vare
glade ved Mødet; netop i Dag havde de mødt den unge Petersen
fra Kjøbenhavn med sin Kone en født Broersen. — Vi
talte om hjemme og ude. Deilig Omgivelse, Rubinis Villa,
Madame Pastas. Ved een stod Cypresser, 2 Pinier, Oliven
og Oranger. — Det Grønne paa Bjergene saa frisk, saae ud,
som Fløiel. — En Bogtrykker Haase med Kone fra Prag bleve
glade ved at møde mig og sagde mig meget smukt. Ved
Como forlod den unge Bluseklædte Franskmand os. Tog ind
i Albergo del Angelo, Koefods skaffede os Værelser ud til
Søen; spadserede ud i denne halv neapolitanske By; Colonader,
rene Gader, mange Soldater, en deilig storartet Kirke
med brogede Ruder mod Facaden, denne selv deilig med
Figurer. — Saae Voltas Monument. — Foræret Fru Kofoed
Hyldemoer med Indskrift.

Ved Comsersøen hvor Platanen groer,

Min danske Hilsen bringer Hyldemoer. — /

2) Svan[zi]ger] ms. har ved linieskift Svan-/-ger, S først skrevet Z

Om Aftenen stoer Folkemængde nede paa Gaden og Musik;
Roerkarlene laae i deres Baad og tændte Cigarer, en Mumlen
lød gjennem Byen af de Spadserende. — Viggo vilde have en
bedre Pen at skrive med, har i det Hele mange Fordringer,
jeg blev kjedelig derover da jeg saa skulde have alt mit Tøi
op, men vilde dog, det sidste blev han nu ærgerlig over og
sprang op, var af Stemning til at skrive til sin Fader; jeg
maatte give gode Ord, for ikke selv at have en ubehagelig
Aften, jeg overvandt mig, senere skrev han Brev til 12, jeg
kunde ikke sove for Lyset og faldt ikke i Søvn før i den tidlige
Morgenstund og sov neppe en Time.

Løverdag 3. Oppe før 6; drak Kaffe nede i Stue med
Koefods og kjørte med dem i Omnibus til Camerlate forbi
en Ruin af Barbarossas Borge; yppig Have Natur. Viinen
hang i Guirlander. Tog farvel med Koefods, der gik over
Schweits til Paris. — Paa Jernbane, første Plads, mageligt og
godt; gjennem frugtbart Landskab; Maisfrugt, Plataner, to
store Tuneler; henved 10 Formiddag i Reichmanns storartede
Hotel, et Værelse var bestilt, stort og godt med Altan ud til
Haven. — Jeg tog en Vogn og kjørte til Banquieren Ulrick &
Brot og tog 250 Franks men maatte give 5 Frank i Opgjæld,
uagtet hjemme Hr Schmidt har sagt mig det ikke blev
Tilfældet, da Alt der var betalt. — Da jeg kom hjem gik jeg
med Viggo til Domkirken, der som skaaret af Snee løfter sine
Taarne og Statuer i den blaa Luft; inden i saa stor, saa
mystisk dunkel. — Solen skinnede gjennem de brogede Ruder,
hele Bibelen i Billeder paa de mægtige Vinduer, blev der,

6) sidste] først skrevet bl 9) overvandt] først skrevet overvant 13) Koefods]
først skrevet Kofods

gik og kom igjen, det var en Time; vandrede saa til La
Scala, der er lukket, da der arbeides paa det; vi kom op paa
Scenen, var i et Par Loger; Alt uhyre stort. I Foiéen Malibrans
Monument og Bellinis Buste; spiist Iis i Cafféen, brændende
Hede. — / Efter Table d hote, hvor vi traf Amerikanerne
vi saae i München, hvilet; jeg følte mig slet ikke vel. Gik
mod Aften i Caffeen lige for Kirken, ind i samme og til Ro
halv ti. —

Søndag den 4de oppe Klokken 5, fik Viggo op og efter syv
Lange og syv Brede Herzogs, vi gik til Kirken og steeg op
paa den, hun blev syg og maatte sidde der oppe paa første
Afdeling. — Det er som et Phantasieslot, skabt af Snee, formet
i Billeder. Basrelief, gothiske Taarne, Statuer, Blomster
og Frugter springe frem overalt paa denne uhyre Bygning;
ikke er det for at gjøre en Virkning paa Beskuerne nede,
men det overvælder Een i det man vandrer om deroppe i
disse aabne Marmorhaller, gjennem Døre, og Buer, med den
blaa Luft under sig; neden under ligger Byen som en stor
udbredt Dynge af røde Tagsteen Brokker, rundt om det
frodige grønne Land til Apeninerne der løfte sig i Dunst og
mod Nord de høie Alper med evig Snee[,] tydeligst Monte
Rosa, da Mont Denis, Wetterhorn og Simplon, men kun
som en bleeg Sky det fjernere Montblank. — Vi kjørte til
Pjazza d'Armi og gik ind i Arena, hvor man lagde Hynder
paa Steenbænkene, til Berider-Forestillingen iaften. — Kjørte 23
til Simplons Porten, af deiligt reent hvidt Marmor, prægtige

13) Blomster] foran er overstreget og 21) [,] hul i papiret 22) Mont] først
skrevet C 22) Denis ɔ: Cenis 22) Wetterhorn ɔ: Matterhorn 22) Simplon]
foran er overstreget Sply 25) iaften] først skrevet iaftes

halv eet til Camerlate hvor vi spiiste i et Osterie ligefor
Posthuset; siden sad Viggo her og tegnede af: Ruinen af
Barbarossas Borg. Hele Eftermiddagen drev vi her i en Caffe
og først Klokken 6 kom vi paa Vognen; nær vare vi komme[n]
over Splügen igjen da jeg havde sagt Feil, nemlig Splügen
for Flüelen; vi foer afsted Klokken 6 og havde Plads bag,
oven paa Vognen. — Vi kom igjen til Como, saae Byen, Bugten,
Albergo del Angelo, frugtbar Dal, med Viin og Plataner;
ved Grændsen var langt Ophold, det var mit Pas, hvori
man ikke kunde finde rede og jeg maatte ind; saa fløi vi afsted
og kom om Aftenen / til Luganer Søen; den laae saa
dyb, saa drømmende mellem Bjergene, hist og her skinnede
et Lys ud over den, Bjerghøiderne afspeilede sig i Vandfladen.
— Det var som Nat og Luft dannede en mørk Sky Verden vi
fløi igjennem. I Lugano var Folk paa Gaden, Lysene brændte,
Folk gik i Buegangene.

Tirsdag 6. Om Natten kom vi til Bellinzona og fik noget
ækel Limmonade, som jeg vansmægtende drak. En ung
Engelænder, der kom fra Ægypten var med, (en ækel Kulsvier
havde paa Vognen til Lugano, været Viggos Naboe).
i Morgenstunden steeg vi betydelig, deilige Vandfald, storartede
Bjerge, klar Himmel; altid kom vi Sneen nærmere.
Først Klokken 10 fik vi i........ vor Kaffe med prægtigt
Brød og Smør, Solen brændte hedere jo høiere vi kom; det
gik i Zikzak opad, Veien løb slangeagtigt ad Siden paa Bjerget,
Byen hvor vi fik Frokost laae bestandig dybere og dybere
nede, det saae ud som den og Husene rundt om var Laser

2) tegnede af] af indføjet over linien 2) Ruinen] først skrevet B 18) Limmonade]
først skrevet Limmonat 23) Først] foran er overstreget Kastanier I

og Lappe der laae at bleges i Solen; endelig naaede vi Hospiset;
(intet Rækværk paa Veien den svimlende styrtende
Afgrund tæt ved Vognen, knækkede en Axel da var vi uden
Rædning styrtet fra Dybde til Dybde). Oppe i Hospitset drak
vi Mælk; to Steder var Veien ødelagt ved nedstyrtede Sneemasser,
her kastede jeg og Viggo Snee paa hverandre. Nu gik
det rask ned at; den lille Flod, hvis Udspring vi saae blev
altid større og mere rivende; (paa italiensk Side havde vi
Floden Tessin.) — Vi kom gjennem Gallerier, og ned over
Djævelsbroen, et stort Vandfald brusede under den. — Klokken
4 var vi nede i Flüelen ved »Vierwaldstädtersøen«, tog
ind i Weise Kreutz med smuk Udsigt ud paa Søen. Kelneren
fortalte at Muray med sin Bog havde skadet dem betydeligt
med at sige her var dyrt og slet Betjening. Dette viiste sig
som ikke Tilfælde. / træt og søvnig gik jeg til Ro henimod
otte, saae fra Sengen paa Søen og Bjergene, jeg laae som i
en Glaskasse og sov strax og det til den lyse Morgen.

Onsdag 7. Jeg havde tænkt først at tage herfra i Eftermiddag
Klokken 4, men da jeg vaagnede lidt før 7 gjorte jeg
mig strax i stand, fik Viggo op, Tøiet samlet, Kaffe drukket,
og ombord Kl 8; jeg var sommerklædt, og nu var der meget
koldt paa Søen, jeg maatte svøbe mig i Plaid og faae Frakken
om mig. — Vandet var blaagrønt og dybt, Klipperne lodret
ned i Vandet; temmeligt smalt! vi kom forbi Teils Kapel,
saae snart paa den anden Side Rütli hvor de samledes hiin
Friheds Nat. — Bjerge med Snee ragede over Bjergklipperne.
— Vi kom til Brunnen, over to Timer varede den herlige Søe-Seilads.
— Klokken 11 omtrent var vi i Luzern og tog ind i

11) Flüelen] først skrevet Flüellen

Schwanen, fik høit oppe et Værelse med deilig Udsigt over
Søen, ligefor vore Vinduer ligger i klart Solskin Rigi, vi see
tydeligt Vertshuset deroppe. Sneebjerge løfte sig bag de andre
Bjerge. — Gik over en lukket Broe til den anden Side af Byen;
Viggo kom og viiste i en Boghandlers Vinduer H. C. Andersens
Werke. Efter Table d hote sendte V: Brev til sin Fader
og jeg lagde Brev til samme inden i. — Vi gik saa til Kirken
og Kirkegaarden; fandt selv ud til den liggende Løve af
Thorvaldsen, det er tæt ved Byen i en Klippe, en lille skiden
Dam er foran, Træer rundt om, men det hele gjør et stort
Indtryk. Besøg af Kammerherre Kofod og Kone, Kjøbmand
Petersen med Kone født Broersen; de fortalte at Bindesbølle
havde udbragt Fru Danners Skaal i Jylland. Om Aftenen var
Himlen som et Guld, Bjerge med Snee og deilige Conturer
af de forreste violette; gik med Viggo op til Kirkegaarden
og saae ud gjennem de aabne Buer. Derpaa til den store
Træbroe, med Sveitserhistorie i Billeder naivt malet. Vi mødte
Petersens; flere Herrer svømmede. / Om Aftenen sad Viggo
og jeg med kogt Skinke, Ost og Schveitser Smør, drak Wiin
fra Waadtlandet og nede paa Søen fra en Baad klang Valdhorn,
med mange bekjendte Melodier, et Blus brændte paa
Bjerget, Stjernerne blinkede og Folk drog stille i Vandring
langs Søen. —

Torsdag 8. Reist med Diligense fra Luzern Klokken 9,
Veien gik gjennem frodige Landskaber, Floden Reuss, som
vi saae som ganske lille oppe paa St Gothard var nu, efter at
have passeret Viervaldstädter Søen en stor Flod. — Vi kom
til Zug, hvor Kelneren prellede os for to Kop sort Kaffe;

7) og] ms. har ved linieskift og/og Kjøbmand Petersen ɔ: Auditør Petersen

Dampskib paa Søen, smukt mod Bjergene; talte om Hjemmet
med Viggo. Klokken var halv fire da vi naaede Zürick,
men en Vogn med Bjælker spærrede os Indkjørselen, saa vi
maatte heelt om og ind af Baseler Porten. Boer i Hotel Belvedere,
(før Corbeau) med Udsigt til Alpekjæden, det vil
sige Bjergene ved Chur, mellem Schweitz og Tyrol. — Strax
da vi steeg af Diligensen spurgte jeg efter Breve post restante
og Viggo fik fra sin Moder og Breton, i Brevet fra hende
var et halvt Brev til mig og nogle Ord fra Eduard. Gik en

lille Tour over til Øen, hvor Dampskibene lægge an, men
Heden var trykkende, næsten, som i Mailand, jeg ødelagt
søgte hjem men var ikke elastisk i Sindet, Hovedpine. —

Fredag 9. Meget varmt; gik til Banquieren Schulthess og
hævede Resten af mit Creditiv, jeg maatte her betale betydeligt
igjen, da Schmidt slet ikke har tilkjendegivet, at jeg har
betalt hjemme. — Gik til Posthuset, fandt Brev fra Hertugen
af Weimar, og da der i Dag Middag ei var Coupépladse til
Schaffhausen, tog jeg for imorgen tidlig. — Godt Table
dhote, saae i Avisen at Grevenkop Castenskjold Marine-Officeer

fra Danmark var her. — Dersom her er et behageligt
Familieliv da kan Zürich være god nok at leve i, men for
den Reisende er den i denne hede Sommertid kjedsommelig.
Intet frembyder Interesse, Intet værd at optegne; den
lange Søe med de frodige Bræder / er kun lidt naar man
kommer fra Lucern. Her er mere velhavende Bygninger,
man har længer at gaae i Solheden. — Rundtom læses Speisewirtschaft,
ingen Konditor og er der Een har han ikke andet
en Sødt Kram og mange Fluer. — Solen brænder paa vor

21) Zürich] først skrevet Zürick 27) Konditor] først skrevet Konditt

Kammer, Døren staaer aaben hvor Gaardskarlen banker de
Reisendes Tøi, saae vi faae Støvbad. — Gesner[s] By er det
modsatte af Idyllen og skal jeg som Lavater slutte fra
Physionomien, saa siger jeg Prosa i en smuk Dal. — Ved
Aftensbordet gjorte Viggo mig forskrækket, han spiiste noget
med Æddike og denne snerpede ham Halsen sammen, eller
hvad det var, han kunde ikke faae Veiret.

Løverdag 10 Deiligt Veir; de sneedækte Alper hæve sig
saa smukt for Enden af Søen. Stor Regning; gik paa Posthuset
næsten en Time forud; 8¾ kjørte vi, i et frugtbart
Landskab, men det var Tydskland og ikke Schweitz, vor
Nabo, en Mand fra Nürnberg, havde reist med Moltke
(omme fra Qvisthuusgaden). Vi kom gjennem det Nasauske
før vi naaede Schaffhausen og maatte vise Pas, som Soldaten
ikke forstod. — Vi passerede Rhinfaldet og Webers Hotel før
vi kom til Byen, Conducteuren bad os staae af og faae vort
Tøi tilsendt det vilde vi ikke og maatte da i Schaffhausen
vente næsten en Time paa Vogn og betale for den 4 Frank. —
Uhøflige Folk der i Byen; Webers Hotel stort; vi fik Værelse
lige ud mod Faldet, dette forekommer mig mindre, end paa
alle Billeder; Table dhote godt. — Gik ned til Faldet og først
i Solhede om paa Venstre Side, hvor der er et Slags Jernfabriker,
her saae vi ovenfra Faldet, der her ikke fraperede;
midt ude et Sted var reist en Jernstang med Aaret 1848, da
havde her været saa lidt Vand at de formaaede det. — Gik
nedenfor til Caffeen. — Omgivelserne ere ikke betydelige!

6) Æddike] først skrevet Ædike 8) sneedækte] først skrevet sneedægte 16) Conducteuren]
først skrevet Cont 23) der] først skrevet det 26) Caffeen. —] derefter
er overstreget Hvilken Storhed. —

Beskeed om at den ene Hest havde faaet Diaréh og kunde
i Dag ikke føre os videre. — Kudsken maatte nu skaffe os
videre med Diligensen, som vi ventede paa til Klokken 5,
fik saa sine 25 Frank og vi var heldige at have hele Diligensen
for os. — Veien blev nu mere og mere smuk; Kornmarker
grønne Enge, høitliggende sorte Skove, smukke Mennesker,
sortklædte Bønderkoner med gule Voxdugs Mandfolke
Hatte. — I Kroerne var Dands og Lystighed. / I Skovene
brændte Miler. — Mod Aften blev Landskabet ganske
schweitzerisk, vi kom in der Hölle; Veien gik i Zicksak ned
af Bjerget og mellem skovgroede snevre Fjelde. Klokken var
netop slaaet 10 da vi naaede Freiburg og tog ind i Zäringerhoff
og fik paa første Sal et høist elegant Værelse. Viggo
kjedelig, knap svarende, demonstrerende, smed sine støvede
Klæder paa de Fløiels Stole istedet for at hænge dem op;
Scene til Opdragelse. — Det er en rar Fornøjelse at betale. —

Mandag 12. Sov til Klokken 8; gik ud; Springbrønde paa
Gaden. Domkirken ægte gothisk. — hvert Taarn paa Siderne
som et Altar med smaa Figurer. — Tagrenderne danne fremspringende
Dyr, Hunde, Frøer, Dæmoner. — Taarnet aabent
for alle Vinde; det gamle Raadhuus med Keisernes Billeder
svarer smukt til Kirken. Indeni den er Vinduerne med brogede
Billeder. Orgelet brusede, Folk knælede. — Viggo kaldte
det at seile med Strømmen: opad Floden, jeg sagde det var
galt og nu kom Strid, hvor han var uartig, ja sagde at
det skulde være sidste Gang han saaledes gjorde sig afhængig.
Jeg ærgrede mig høilig over hans Modsigelses Aand. — Klokken
henimod eet paa Jernbane, kjørte med en Familie fra

7) Bønderkoner] først skrevet Bønderg 18) ægte] foran er overstreget stor

Rygen, skrækkeligt hedt; kom forbi Karlsruhe og, efter Solnedgang
temmeligt trætte til Heidelberg; blev pakket i Omnibus,
Manden bagpaa bidt af en Hund. — I Hotellet Prinds
Karl var kun eet usselt Værelse at faae, og det var oppe
paa Taget, med skraae Vægge, slette Senge og Meubler, vi
spiiste imidlertid godt, drak meget rhinsk Viin og havde det
gemytligt, / hver som Philosoph paa Tagkammeret. —

Tirsdag 13. Sovet daarligt. Klokken 8 gik vi op til Slots
Ruinen; deilig Udsigt over Byen fra den store Steen Altan,
nede i Slottets Stuer og Sale voxte hele Kirsebærtræer og
Hyldetræer. — Gik gjennem Porten ud i Haven og saae det
store Taarn, begroet med Træer og Buske, Halvdelen selv,
i een Klump, styrtet ned. Ved Restaurationen kjendte en
Herre mig, talte til mig det var »Lottes Sohn«, den hanoveranske
Minister Kästner fra Rom. — Drak Øl deroppe og
vandrede om i Ruinerne. — Nogle af Steenfigurerne halv
nedstyrtede; for andre er Nischerne ganske draperede med
rigt Evigtgrønt. — Gik ned til Byen, hen til Neckarbroen og
derpaa hjem at pakke ind. — Klokken 11 kjørte vi i dræbende
Solhede herfra, forbi Darmstadt til Frankfurth hvor vi tog
ind i Svanen og fik et meget godt Værelse. Efter at have
spiist, gik Viggo paa Posthuset og bragte mig Brev fra Mathilde
Ørsted. — (Underligt dog at kunne glemme at nedskrive
fra igaar, den gribende Scene, noget fra Freiburg. Vi
kom med Locomotivet America og ved en Station stod en
Mængde grædende Qvinder og Børn, de vred Hænderne. Det
var Udvandrere, de steeg i Vognene og deres Familie og

1) forbi Karlsruhe og] indføjet over linien 4) var] foran er overstreget fik 8) 13]
først skrevet 3 20) herfra] foran er overstreget f 26) og] først sat komma

Venner næsten hylede, en gammel Kone klamrede sig til
Vognen, saa hun maatte rives Løs, der var en Jamren og
Nød, som rystede mig. Maskinen peeb og nu foer de afsted.
Altid vexlede det for de Bortgaaende, men de som blev tilbage,
stod der med deres Savn og Sorg og hver Ting der
mindede om de, som vare borte. Jeg tænkte mig som en af
de / Bortfarende, hver Blomst sagde husker du det! Aldrig
havde Landet før været saa smukt Banetoget syntes en vred
henflyvende Drage i hvis Bug jeg var og hvis Bytte jeg blev
og maatte følge.) —

Onsdag 14. Tog Vogn og kjørte ud til Bülows, Kudsken
kjørte feil, (det var netop foran Eisendechers Dør). Bülow
venlig Modtagelse, indbød mig til Middag; kjørte til Eisendechers
der boe godt. Nær havde jeg stødt min Tand ind
ved at kysse Eisendecher paa Panden. Ja De maa ud med os
til Hombourg, sagde han. — Hvad der? Spurgte jeg. »Hertuginden
af Augustenburg og Prindssesserne have bedet os,
at føre Dem derud naar De kom«. Det er Deres Spøg! — Mit
Alvor, De maa, man venter Dem sikkert. Det kan jeg ikke,
det er umueligt! jeg kan ikke besøge den Augustenburgske
Familie. — Tør De ikke for Deres Landsmænd! — Derover
har jeg ikke tænkt. Jeg kan kun sige, det er min Følelse
imod! det er mig umuelig, selv at møde dem vilde være mig
piinlig! De have engang været venlige og gode imod mig,
men der ligger en ulykkelig Tid i mellem, de have bragt
ulykke over mit Fædreland, jeg dømmer dem ikke, men jeg
kan ikke udholde at møde dem. — Jeg gjør det ikke. Hvad
skal jeg da svare! sagde Fru Eisendecher; at jeg er reist,

21) for] først skrevet De

eller selv det, at jeg ikke kunde, umueligt kunde! — Kjørt til
Kammerherre Bülov talt med Frøken Riegels hvor jeg traf
Professor Rothe fra Sorø. / Middag hos Bundes Gesandten
Bülov, der var Kammerjunker Lorenz; foræret Bülow »Historier«
og fik af Fruen »Amaranth«. — Tog i Theatret hvor
den italienske Trup gav sidste Forestilling: Otello; havde
Loge tæt ved Theatret hvor vi, til Viggos Glæde, saae ind i
Couliserne. Primano meget styg og gammel. Tenoren Otello
god. — Besøg af Kammerjunkerne Sick og Lorenz, der bragte
en Dansk, der eier Clausholm, i Jylland, ind i Logen til os.
Hjemme Klokken 9. Knudsen og Pätges med Stolpe gik,
høit talende forbi. —

Torsdag 15. Græsseligt hedt. Folk falde om i Paris og
døe. Asphaltet smælter i Gaderne. — Besøg af Lorenz. Ingen
Breve; kjøbt mig Halstørklæder og var nærved at falde om
af Hede. — Reist til Kastel; her vilde man ikke modtage
en preusisk Sæddel, som Kelnerern i »Svanen«, gav mig og
paastod var meget god; ogsaa paa Dampskibet blev den
forkastet og Verten i St Goar sagde at den i 15 Aar ikke
havde være i Cours. — Viggo fortalte mig fra Bülows at Fru
Eisendecher havde været der i gaar Eftermiddags for at bede
dem sige mig at det Hele med Indbydelse af Hertuginden
havde været en Spøg, men det er Løgn og daarligt Comedie-Spil.
— I Kastel ventet længe i Solhede paa Dampskibet,
endelig henimod 5 kom det og vi gik forbi Bingen til St Goar.
Vertinden i Lillien stod paa sin Trappe, hun kjendte mig
strax; jeg fik to gode Værelser, Rhinen brusede uden for. —

8) Primano] ɔ: Primadonna 9) Sick] først skrevet Z 14) Lorenz] først
skrevet Lozern

staae og Viinen, der i Afstand næsten synes lav, som Kartoffeltoppe
i Bede. — Kom Klokken henved 5 til Koblens,
gik om i Byen og over Broen til Ehrenbreitstein, men, som
V ei havde Lyst at bestige. Vore Passe bleve os affordrede,
nu gaaer jeg og venter paa disse. — De kom viserede kun til
Cöln. Vi sad ved aabent Vindue og hørte Musikanter spille
paa Gaden; smukt klang af Martha: »The last rose«. —

Løverdag 17. Reist fra Mains Klokken 8; Solen brændte,
Rhinen saae ud som en mere / sammenhængende Masse,
end Vand, næsten som Sirup. — Vi kom Klokken 11 til
Bonn, længer gik Skibet ikke, (passerede en smuk gothisk,
ny Kirke). Spiiste i Bonn, og maatte vente til Klokken 3 før
kom ikke et Dysseldorfer Skib der kunde føre os til Cöln;
vi kom paa Adolph Herzog von Nassau, det samme vi begyndte
Rhinreisen med. Solen stegte Alt; jeg har i Dag følt
mig imellem lidt syg. Landede først ved Deutz, styrede saa
over til Cöln, hvor vi tog ind i grand hotel royal, blev enige
om at blive her til imorgen Eftermiddag. Gik lidt ud i Byen,
jeg var paa et Ølhuus og fik et Glas Øl, saae en gammel
Kirke og var hos Farina og kjøbte mig en Flaske Eau de
Cologne for 12 Silbergrossen. — Meget Liv paa Broen;
Dampskibe kom og gik; tydeligt saae vi fra vore Vinduer,
»Siebengebirge«. Rhinen piler afsted.

Søndag 18. I den tidlige Morgen smuk Musik udenfor
ved eet af Dampskibene. — Gik til Kirken, hvor der var
Messe; paa Veien derhen forfulgt af en Hund, jeg slog den
over Næsen, den gjøede mere, jeg jog den bort, og den kom
imellem Benene paa en Mand, der traadte den, saa at den

8) Mains ɔ: Koblenz 21) Silbergrossen] først skrevet Gutegrossen

hvinede og hang med det ene Been, det vakte Opmærksomhed.
Kjørt til Kirken der er storartet, i den Deel hvor
Altaret er, holdtes Kirkegangen, der sad i Kanikestolene en
Mængde Unge og gamle Geistlige og sang Vexelsang i eensformig
Rhytme; smaa Chordrenge i hvide Skjorter og rød
Krave sang foran Alteret; Processionen gik Kirken rundt,
der var Aflad for Alle, selv Ikkechatoliker. Prægtige Glasmalerier
i Vinduerne. Biskopper hugne i Marmor sov paa
deres Kister; en Ridder under en Jernrist. Helligtrekongers
Grav. Kirken næsten fuld af Folk; gik rundt om den. Ved
Table dhote talte med Verten om Jenny Lind, som har boet
her i lang Tid. Gav Visitkort til Reinich, som lever her.
Verten glad ved at vide hvem jeg er. / Klokken 3 kjørte vi
over Rhinbroen til Deutz, ventede til 4 og da gik Toget i
Regn og Graat til efter Klokken 9 hvor vi naaede Hamm
tog ind i Prinds Karl paa Banegaarden. Der var opfyldt,
ligesom inde i Byen, da det var Skyttelaugs Fest; Brød
manglede og vi maatte spise Pumpernikkel, noget sødt Sortbrød.
— Da vi kom i Seng, frygteligt Regnskylle, Storm og
Lyn; det var som strømmede det fra Sluser; jeg kunde ikke
sove, havde det heedt og tungt.

Mandag 19. Oppe halv 6, maatte vente en Time før vi
fik Kaffe og da med noget forligget Brød til; Alt var trevent,
Regnen skyllede; vi kom paa Banegaarden, Diaré; Toget
kom; Manden, der skulde sælge Billetter havde forsovet sig,
der blev sendt Bud paa Bud efter ham. Den Jernbane Embedsmand
jeg spurgte om vi kom med tids nok, var tvær, og
sagde »qvælen Sie mir nicht«. Seent kom vi afsted; altid

24) Diaré] først skrevet T

skyllede Regnen; Marker stod under Vand; Landeveien en
Dynd, enkelte Veie en rivende Strøm. — Ved Festningen
Minden kom vi gjennem den »Vestphalske Port«, til Høiere
for os høie Klipper. I Minden bleve Passene os affordrede
og viserede; jeg løb i Skylregn og arangerede med Reisen.
Herfra var det med »Güter-Zug«, saa dræbende langsomt
og med Ophold paa 8 a 12 Minutter, Klokken blev henimod
3 før vi naaede Hanover hvor vi paa Jernbanen tog ind i
Hotel royal; ved Tabel dhote fik vi Familien hvor Mandens
Fingre alle vende bag ud, han tog Karbonade med
Fingrene, Fruen tørrede sin Mund paa Franskbrød. Her i
Hotellet er Prinds Christian af Glücksburg med Familie.
Viggo gaaet ud at see Byen. /

Tirsdag 20. Oppe og [paa Baneg]aarden Klokken 6.
Prinds Christian med Gemalin[de] og Frøken Heurgen gik
med, talte med dem. — I Vognen en hanoveransk Familie
og Prindsessens Kammerpige. Klippede Billeder til den lille
hanoveranske Pige[,] og Moderen gjorde igjen Balloner til den
unge Prinds Frederik, eengang dansk Konge. — Vi kom ved
Haarburg ombord paa Dampskibet, jeg bredte min Plaid
ud for Prindsessen at sidde paa; vi talte meget sammen og da
vi kom til det danske Vagtskib, saae jeg Wilde, da han fik
Øie paa Prindsens lod han Flaget heise op og ned. — Tog
ind i Victoria. Kun et Brev til Viggo, Fru Drevsen har
tvertimod al Opgivelse paa egen Haand sendt 5 Breve til
Milano, der ligge de! meget ærgerlig herover, Gik til Pertes

2) Ved] først skrevet I 3) Vestphalske] først skrevet Vestf 3) Høiere] først
skrevet Ve 6) Güter] ü først skrevet y 14-15) [] hul i papiret 17) Prindsessens]
først skrevet Prindsesses

Mængde Svenske. Om Aftenen i Stadt Theater hvor de gav
»Die Waise aus Lowod« efter Currer Bells Roman Jane
Eyre, Hovedrollen godt udført af Frøken »Seebach«; spadserede
senere omkring. —

Onsdag 10 Mai Oppe Klokken 5½ kjørt fra Banegaarden
7½ over Wittenberge og Magdeburg til Leipzig hvor vi kom
Klokken 9½. I Vognen var Hr Mauke, Søn af Boghandleren
i Hamborg, (Mauke & Besser). Det er Boghandler Messe i
Leipzig, men i Stadt Hamborg hos Lorcks Sviegerfader fik
jeg godt Logi, (Salonen med det lille Cabinet.) + — I Dag
paa Jernbanen: I Banetogets / Flugt saae det ud, som
de unge nys udsprungne Skove bleve som. Bouketter kastede
ind til os. — I Wittenberge var Pas og Kuffert Visitation,
pludselig var Einar borte for mig, jeg søgte og søgte i største
Uro, Kufferten skulde aabnes, men han var der ikke; jeg saae
i hver Vogn der skulde til Leipzig, søgte rundt om, forgjæves,
i stor Angest; endelig fandt jeg ham, han var bestandig
gaaet Huset rundt, for at søge mig og vi vare saaledes gaaet
Feil af hinanden. —

Fra Halle havde vi Lampe i Vognen; drak om Aftenen
Thee og Punsch.

Torsdag 11 Mai. Sov godt. Gik til Lorck. Einar er ikke
vel, det piner mig; skrevet hans Moder til. Lorck var her og
spiiste med ved Table de hote. Gik omkring i Byen, saae
Boghandler Børsen. — Klokken 5½ kjørt fra Leipzig og kom
til Dresden Klokken 9; tog ind i Stadt Rom. —

2) aus] først skrevet von 5) Onsdag] On først skrevet Tir 5) 10] først skrevet
9 6) over] først skrevet ti 10) +] tilføjet i marginen 12) nys] foran er
overstreget Skove 22) Torsdag] Tors er tilføjet over linien; derunder er overstreget
Ons

Fredag 12 Mai. Gik i Galleriet, Catholsk Kirke[,] paa
Terrasserne, til Fru Serre, der fløi mig om Halsen; gik
til Carus og Fru Deeken. — hos Lüttichau, der bad mig indbyde
Bournonville at komme med Balletten til Dresden, fik
jeg Adgang for Einar og mig i Intendant Logen. — (Table
dhote i Hotellet) I Theatr[et] Käthchen von Heilbron, besøgte
Intendanten i hans Loge, kjørte med Gralls Svigerfader
hen til Serres hvor der var samlet en stor Kreds af
mine Venner, Dahl, Gutzkow, Hammer, (Frøken........
som jeg traf paa Glorup). —........ Forfatteren til Waldmeisters
Brauthfahrt, Koenig, Hammer, & Der blev musiseret.
Hjem Kl 11.

Løverdag 13 Gik i Zwinger. Frokost hos Fru Serre, kjørt
med hende over Elbbroen, ud til Elysium hvor der er en
deilig Udsigt over Elben til Dresden; Stedet herude har
Jenny / Lind villet kjøbe, men opgav det. Kjørt til den
store Have hvor Slottet ligger; aflagt Besøg hos Frøken
Constance Jacobi, hun var ogsaa iaftes hos Serres. Middag
hos Serres med Geheimerath Metmayer (?) der har udgivet
Reisebøger; lever i Turin er nu paa Reise til Breslau og
Paris; han synes at interessere sig særdeles for alt hvad der
kaldes Aristokrati og da han hørte min Svinedreng blev han
forbauset over den skrækkelige Satire, som han kaldte det,
saa jeg var forbauset over alt det han lagde deri og ærgerlig.

1) Fredag] Fre først skrevet Tors 1) 12] først skrevet 11 2) om] ms. har ved
linieskift om/om 4) med] m først skrevet t 6) besøgte] b først skrevet g
7) med] m først skrevet k 9)........ ɔ: Constance Jacobi 10)........
ɔ: Otto Roquette 11) Der] først skrevet Kom 13) Løverdag] først skrevet
Fred 13) 13] først skrevet 12 13) Gik] foran er under blækklat skrevet Gik
19) Metmayer ɔ: Mittermaier

En Grevinde........ der kjendte mig fra mit Ophold i
Tharand med Beaullieu besøgte mig hos Serres. — Einar meget
flink og oplivet. Gik i Intendantens Loge til en meget
daarlig Forestilling: Die Mäntel hvori Hr Meinhold fra
Karlsruhe deputerede, derpaa Wer iszt mit? — Balletten Des
Malers Traumbilled blev forandret til en Pas de quatre.
Einar vilde ikke med til Carus, jeg kjørte med Excellensen
Lüttichau derhen, hvor jeg blev kjærligt modtaget. En ung
engelsk Dame fortalte mig om en heel engelsk Skole paa
hendes Faders Eiendom, hvor alle Børnene holdt af mine
Eventyr. — Jeg læste: unter dem Weidenbaum og es ist ganz
gewiss. Fru Serre kjørte mig hjem, Einar i Seng, men vi
talte længe gemytligt sammen.

Søndag 14 Mai. Paa Posthuset, Brev fra Fru Drevsen. I
Chatolsk Kirke en Messe af Naumann. Middag hos Fru
Serre; Einar befandt sig daarlig før Bordet, jeg maatte følge
ham hjem og var ilde stemt; gik til ham strax efter Bordet
og derpaa til Fru von Deecken hvor der var samlet en Deel,
men jeg var slet ikke i Humeur, læste ihast og til deres
Uvillie tog strax hjem; Dahl gav mig Adresse til en Læge;
Einar gik imidlertid med i Lüttichaus Loge hvorfra vi saae
Webers Præsiosa. — Om Aftenen / savnede jeg min Brystnaal,
og var ganske kjeed derover, mod Sengetid fandt jeg
den siddende i min Vest. —

Mandag 15. Paa Posthuset. Klokken 11 kjørt med Fru
Serre og Einar ud til Maxen, jeg tiltvang mig baglænds
Plads for at han kunde have det bedre. Veiret smuk, Skoven

11) Jeg] J først skrevet L 14) 14] først skrevet 13 16) Einar] først skrevet
Einard 21) Einar] først skrevet Einard 25) 15] først skrevet 14

grøn. Minna tog glad mod os; strax efter Middagsbordet
blev en vedvarende styrtende Regn saa at vi ikke kunde
komme ud, den unge Musiker Heinrich Reccius var her. Vi
fik en Nøgle frem og skulde høre den svare, aldrig havde
jeg prøvet Sligt. Det viiste sig at jeg havde stor magnetisk
Kraft, der var sandeligt intet Selvbedrag, jeg kunde neppe
holde den; mit Navn sagde den og da der spurgtes om
Aanden i mine Skrifter svarede den »Edelmut«; jeg følte
mig afficeret derved; siden kom Einar ned, men ham vilde
Nøglen ikke indlade sig med og da der spurgtes hvorfor
svarede den »Unglaube«, den unge Reccius gik det være,
ham havde Nøglen ogsaa imod og paa Spørgsmaalet hvorfor
svarede den »dum«! jeg blev forlegen paa Nøglens Vegne,
og paa den unge Mands. — Vi spurgte om det første Bogstav
til Einars Moders Fornavn og ikke ham men mig svarede den
I. Det hele er mig aldeles ubegribeligt, men at her ikke var
Bedrag er jeg forvisset om. —

Tirsdag 16 Gik ud til mit Træ, der er nu lagt en smuk
Vei uden om det, Træet selv staaer kraftigt og smukt ved
Fjeldranden. — Rapsen blomstrer, Kirsebærtræerne sætte
Frugt, Lærkerne synge. Her kom til Middag Damer fra /
Nabogodset. Efter Bordet Læste jeg og Heinrich Riccius
spillede af sine egene Compositioner paa Violin, hans Broder
paa Pjano. Mod Aften gik Einar ud med Heinrich, det
mørknedes, de kom ikke, jeg var i stor Angest for ham. —
Læst Historier og i seng Kl 10,

Onsdag 17 Gik til Marmorbruddet; tæt ved er Smelteovn;

3) Reccius ɔ: Riccius 8) følte] først skrevet følge 15) Einars] først skrevet Einard
18) 16] først skrevet 15 25) mørknedes] først skrevet møk 27) 17] først skrevet 16

Regnveir. Frøken Veitheim kom her fra Dresden. Einar vedbliver
at være ikke vel! — Nieritz kom med Major Serre
fra Dresden, de to unge Hr Reccius spillede Frøken Veltheim
sang dansk, om Aftenen læste jeg og vi spillede Derbyspil.

Torsdag 18. Altid graat Veir. Einar ret livlig; Fru von
Zöllner med en ung Slægtning Ulla fra Hanover kom her;
vi kjørte ud til Rabenstein, et smukt Fjeldparti; Einar var
meget glad der ved; om Aftenen læst og spillet Derby Spil.
Einar lidt mere vel! —

Fredag 19. Bedre Veir, kjørt med Fru Serre, Einar og
Ulla til Slottet Wesenstein, forbi Kalkovnene; en smuk Dal
med Træer paa Fjeldsiderne; saae den i fransk Stiil indrettede
Slotshave, som den lille Flod med det okkerrøde
Vand løber igjennem; var oppe i Slottet, saa Riddersal,
Kapel, Torturkammeret; kjørte hjem Veien neden om Rabenstein
og Moskeen. — Einar fik Brev fra Viggo, men ingen
Svar paa hvad han havde skrevet om! jeg et Par Ord fra
Fru Drevsen. Læst Historier, spadseret og pakket ind, da
Tøiet skal til Byen før os. —

Løverdag 20. Imorges Klokken 6 gik vore Kufferter til
Dresden. Einar og jeg spadseret med Frøken (Ulla Schrader
fra Lingen) ud til mit Træ og til Raden Saléh Moskee;
ganske godt Veir. — Paa Hjemveien mødte vi Zöllner der
kom fra Dresden, efter Bordet indtraf de to unge Officerer
Scherini, Svogere til Husets adopteerte Søn. Mod Aften
smukt Veir; vi gik op under det store Lindetræ, hvorfra sees
det sachsiske Schweitz, dette var da endelig klart. Klokken

1) Einar] foran er overstreget Bre 5) 18] først skrevet 17 10) 19] først skrevet
18 18) og] først sat komma 20) 20] først skrevet 19

6 kjørte Zöllners og Majorens til Dresden, Frøken Ulla bliver
og reiser med os. /

Søndag 21 Mai. Smukt Veir; spadseret til mit Træ og
Moskeen. Saae den indmurede Tønde i Maxen. Paa Kirkegaarden
blev et lille Barn begravet, Kisten aabnedes før den
lagdes i Jorden. Efter Middag, Klokken 2 kjørte vi ind til
Dresden; Folk spadserede i Mængde ud af Veien. Gik paa
Terrassen og i Lüttichaus Loge, saae »Fröhlich« og Balletten
Althea der opførtes første Gang; i Parquettet var en
Mand der aldeles lignede Ernst Weiss. Gik paa Brülls Terrasse
og hjem til Hotellet.

Mandag 22 Mai. — Kjørt hen og blevet Phothographeret,
sad 3 Gange; saae ud som en skrællet Nøddeknækker. Besøgt
Auerbach; bragt paa Posthuset Brev til Faderen Collin og
Eduard. Frokost hos Serres. Paa Galleriet seet Madonna.
Afsked først hos Lüttichau. Vexlet Penge og vundet paa
preusiske Thalere. Middag hos Serres. Karl, Sønnen var
der; Frøken Böthe? til Middag, til Kaffe kom en Prindsesse
af Reus og Flere jeg maatte læse den grimme Ælling; meget
træt. Paa brüllske Terrasser spiist Iis med Auerbach og hans
Kone, i Theatret Michel Perrin og der Kurmärcher und die
Picardin. Pakket ind. —

Tirsdag 23 Mai; sov ikke godt; oppe Klokken 5; kjørte i
smukt Veir; to svenske Damer var i Vognen et Par Miil ud.
Det sachsiske Schweitz og især inde i Böhmen tog sig malerisk
og frisk ud. — Solen var i Böhmen meget brændende og
træt kom vi Klokken 2¼ til Prag og tog ind zur blaue Stern,

8) Terrassen] Te først skrevet Th 10) Brülls] B først skrevet T, navnet først
skrevet Brylls 18) Böthe? ɔ: Bölte

men det er en daarlig opvartning; gik med Einar i Tegnskirken;
kjørt op til Hradsin, besøgt Kirken hvor Folk sang
om Nepomuks Kiste; kjørte til Casa santa, derpaa ned til
Hængebroen, forbi den nye Springbrønd, om i Jødeqvarteret
hvor jeg nær havde faaet ondt af Stank. — Hvilede lidt,
spadserede saa i Gaderne, spiiste Iis. — Her er rundt om
store Festforberedelser til Keiserens og Keiserindens Ankomst
Pindsedag. — /

Onsdag 24 Oppe Klokken 4; meget slet Opvartning i
blauer Stern. Afsted med Toget Kl 6½; en Madam med
skraalende Unger fra Leipzig vilde til Pest. — Mange Gange
Passene efterseet. I Adamsthal ved Brünn 11 Tunneler, (18
ialt fra Leipzig) her var i Vognen en Professor fra Brünn,
der sagde til mig, at her kunde Maanen fortælle smukt, han
kjendte min Billedbog og ved Brünn viiste han mig, saa jeg
nok, for flere af sine Bekjendter. Kom Klokken 7½ til Wien,
saa godt som ingen Visitering. — Tog ind i Hotel Meisel.

Torsdag 25 Christi Himmelfartsdag gik til Jenny Lind,
der ikke tog mod Nogen om Søndagen. Søgte og fandt,
skjøndt Adressen var feil opgivet, Grev Bille-Brahe, der traf
jeg Grev Frijs og v. Haffner. Gik til Augustinerkirken, saae
Monumentet af Canova, hørte Messe; gik paa Theatercontoiret
til Laube, derfra til Leon Moltke, saae i Stephanskirke
og da ind at spise Iis. — Ikke ganske vel om Eftermiddagen.
Blæst og Kulde. Drev om; da vi Klokken 8½ kom
i Hotellet havde Jenny Lind været her med sin Mand og lagt
Kort, hun kommer her igjen imorgen Kl 12. I Seng Kl 10.

1) Tegnskirken ɔ: Teinkirken 9) meget] foran er overstreget h 10) 6½]
først skrevet 5½ 23) saae ɔ: saa

Fredag 26 Morgenbesøg af den unge Reitzel og af Christian
Stampe; paa Posthuset Brev fra Drevsen, (Einar fik
fra Jonna) seet fra Bastei Revuen, ventet paa Jenny Lind
fra 11 til 2 forgjæves, da jeg efter Bordet gik til hende
hørte jeg det var en Misforstaaelse af vor Portier, hun havde
ventet os; jeg saae hende imidlertid ikke, hun laae til Sengs;
Manden ret behagelig; gav mig to Billetter til deres Loge,
hun sang i »Saale der Gelsellschaft der Musik« til Indtægt
for Wiens Fattige. — Der var rædsomt opfyldt men Einar og
jeg sad godt og havde Døren aaben ud til Gangen. Den
svenske Ledsagerinde sagde at Jenny havde hele Dagen været
syg, hun sang mageløst især: »ich muss nun einmal singen«.
Efter Concerten var jeg inde hos hende. »Hvordan
har De det gode Andersen!« sagde hun; holdt / mig trofast
i Haanden indbød mig og Einar til Middag imorgen Klokken
3 Da vi to kom hjem talte vi derom, samt om Religion, Gud
og Christus, samt Verdens Livet, Klokken blev halv tolv. —

Løverdag 27. Tidlig Besøg, som igaar af Reitzel og Christian
Stampe. Lidt Diaréh. Brev fra mig til Fru Drevsen,
(Einar skrev hjem) Brev til Fru Serre i Maxen. — Jenny
Lind syg, kom der ikke. Besøgt Laube der gav Billetter til
Einar og mig for hver Aften i Burgtheater, saae »der Sonnwendhoff«
hvori Anschütz var mesterlig som Præst og Frøken
Haizinger, som den gamle Crescenz. — Hverken Bille
eller Leon besøgt os, ærgerlig over deres Mangel paa Opmærksomhed.

Søndag 28. Før vor Opstaaen Reitzel, derpaa Chr:

11) været] foran er overstreget lidt 20) Jenny] foran er overstreget Om 22) Sonnwendhoff]
S først skrevet W, w først skrevet en

Stampe. — Gav til Laube: »Fliedermutter«, hørte Musik i
Hofkapellet og derpaa i Augustinerkirken, gik til Stephans
Kirke; havde indviteret Reitzel, men fik det gjort om da
Jenny Lind vilde see os til Middag; var der Klokken 3;
hendes Dreng Walter var tyk og stor, lignede hende noget
og havde Goldschmidts brune Øine; vi drak i Danmark:
danske Venners Skaal; kjørte derpaa ud til Jægers i Forstaden,
Forældre til Diplomaten i Kjøbenhavn; smuk Udsigt
til Bjergene og til Karpaterne i Ungarn; Jenny kjørte os
derpaa til Burgtheater hvor vi i Selskab med Chr: Stampe
saae Schillers Klokke med levende Billeder og Walensteins
Lager. —

Mandag 29 Paa Posthuset Brev til mig fra Fru Drevsen.
Kjørt med Stampe, der overmorgen skal forfløttes til en Stad
ved Prag og være Officeer. Regnveir. — Om Aftenen Klokken
8 kjørt til Jernbanen og derfra i en slet Vogn afsted.
Reitzel fulgte os der ud. — /

Tirsdag 30 Om Natten over Simringen i en styrtende
Regn. — Ved Mürschlag da vi kom i Vognen havde vi ikke
faaet løst vort Schein til videre Reise, Conducteuren hjalp
os der med i Bruck. — Nu blev Einar syg, kastede op ud af
Vognen, han ængstede mig meget, var ogsaa gnaven. — Om
Aftenen naaede vi Laybach og der i Stadt Wien, slet Opvartning
og Spise; — Mit Hattefoderal glemt.

Onsdag 31 Maatte op Klokken fire og selv ud paa Jernbanen
med Tøiet. — Kom i en lille daarlig Vogn, med en

3) gjort] først skrevet gjord 6) i] herefter venter man Champagne el.lign. 7)
Venners] Ve først skrevet W 18) Tirsdag] først skrevet 30 18) Simringen
ɔ: Semmering 19) Mürschlag ɔ: Mürzzuschlag 22) Om] foran er overstreget
I Gra

ret venlig Mand fra Triest. Einar sov idelig og saae kun lidt,
var ikke til at faae ud af Vognen naar de Fleste gik, dernæst
tvær i sit hele Væsen og ikke god, jeg følte mig syg derved. —
En smuk Natur. I Adlersberg Middag; vi saae Indgangen
til den berømte Grotte; Klokken 9½ kom vi til Triest; deiligt
og storartet Skue ud over Byen hvor Gaslygterne vare tændte
og Fyret. — Godt Hotel de Ville. —

Torsdag 1 Juni. Varmt Veir! smukke store rene Gader,
mange Skibe. Besøgt Øestereicher og blev indbudt til Middag,
gik i den græske Kirke, hvor Menigheden kyssede
Popen paa Haanden, Varmt Bad. — E. tvær og ikke som jeg
ønskede det, jeg blev sygelig afficeret. Godt igjen. Middag
hos Øestreicher; Fruen og Fru Gerhard (?) den oldenborgske
Consuls Kone, kjendte mig igjen. Vi drak i Champagne
Dronning Caroline Amalies Skaal; gik derpaa op paa Husets
flade Tag-Altan, men Solen brændte voldsomt. Foræret
Consulen »Historien«, Gik hjem og laae paa Sengen i den
qvælende Varme; spiiste i Caffeen Iis. — Om Aftenen Gaderne
smukt belyste; militair Musik udenfor een af Cafeerne;
spadseret paa Molo og Broen. Besøg hjemme af Østreicher. /

Fredag 2 Juni Om Morgenen Klokken 6 fra Triest med
Dampskibet Roma; det var Scirocco, den tog til, varm Regn
strømmede ned, Søen gik, Skibet slingrede voldsomt, jeg blev
søesyg; efter 6 Timers Fart, Klokken var 12, kom vi til
Venedig og steeg af a la Luna, men jeg var slet ikke rask;
gik med Einar til Markuspladsen Doge Palaiet og Markuskirken,

3) sit] først skrevet sin 4) I] foran er overstreget Om A 5) Klokken] foran
er overstreget gik 13) Gerhard (?) ɔ: Guebhardt 26) Markuskirken] M
først skrevet K

spiiste Kl 4 ved Table dhote og gik atter ud, men
var s[v]immel og ilde; dog drev vi om fra 7 til 9; meest
paa Markuspladsen; Gasflammerne tændtes; Sangersker gav
Bravourarier, en Mand sang »bravo min Figaro«. Var i en
ret smuk Kirke der var stærkt oplyst. — Einar meget tilfreds.

Løverdag 3 Juni. I en Gondol i to Timer, (hver Time 1
Zwanziger) strax følte jeg mig ikke vel i de snevre, noget
stinkende Kanaler, hvor der flød Salatblade, Halm &; der
blev slaaet Vandfade ud, ovenfra. Gondolen sort som en
Ligkiste; vi saae ogsaa Om[n]ibusgondoler. Kom til Ponte
rialto, gik lidt paa den; seilede saa til Kirken dei frari og
saae Canovas Gravmonument og et ligeoverfor, til Titian;
paa Posthuset ingen Breve. Sendt Brev til Fru Drevsen, Einar
til sin Fader. — Seilede til Kirken........ hvor der var
lystig Orgelmusik; Kirken ligger tæt ved Hospitalet. — Derfra
til Banquieren........ hvor jeg tog af mit Creditiv
200 Frank. Hjemme i Hotellet truffet en dansk Levison. —
Gik paa Markuspladsen og spiiste Iis; Einar træt og derfor
hjem at hvile. — Gik i Doge-Palaiet, saae de / rige prægtige
Sale, med udskaarne forgyldte Lofter, Malerier af Tintoretto,
Paul Veronese. & Saae Antiker, blandt andre en
Ganymed paa Ørnen af Phidias; gik derpaa til Fængslerne,
nogle ganske sorte Huller med Brix, kun Aabning til at aande;
de mildere, med Jerngitter ud til en mørk Gang. — Gik saa
ind i Markuskirken og saae Alteret fra Sophiekirken af
Guld, de kostelige Marmor og Porphyr-Søiler fra samme
Sted. Bronze-Støbninger af Benvenuto Cellini. Da vi derpaa

2) s[v]immel] ms. har smimmel 6) 3] først skrevet 2 24) Jerngitter] J først
skrevet G

drev om i Buegangene traf vi Landsmænd: Andreas Aagesen,........
og Baron Stampe; de komme fra Italien og
gaae til Milano. Spadserede for at finde Theater St: Samuele,
men opgav det. Om Aftenen paa Markuspladsen. —

Søndag 4 Juni. »De kunde jo lade være at tage mig med!«
sagde Einar i Dag da jeg bebreidede ham hans Haardhed,
hans Kulde, og mindre Venlighed. »Det har jeg for min
Kjærlighed for disse Mennesker!« — Han smeed en brændende
Cigar ud paa Nabotaget, det bebreidede jeg ham. —
Imorges, Pindsedag, gik til Markuskirken, tog Gondol i fire
Timer og seilede til Maria di salute, derpaa hen til Marstrands,
hans Kone og lille Barn saae mig fra Logian og
kjendte mig, Einar vilde naturligviis ikke med derop, men
laae nede i Gondolen; Marstrand fik ham op. — Seilede til
Posthuset hvor der var til mig Brev fra Kittendorf og Aagaard
om Bidrag til Folkecalenderen. Seilede til Palazo
Pizano og saae Poul Veroneses Billede, derpaa til Palazo
Vandremine som var lukket; besøgt Jesuitterkirken og I
Scalsi; gjennem store og smaa Canaler, næsten det hele Venedig
til Arsenalet, hvor de fire Marmor Løver staae. Besøgt
Baron Bertouch. Efter Table d hote, Einar uelskværdig! gid
jeg maa faae lidt mere Glæde senere, han er en sær Fyr. /
Elskværdig senere. Spadseret paa Markuspladsen; ingen Musik
da det er Pindsedag; et Lüg blev i Procession ført ind i
Markus Kirken.

Mandag 5 Juni. Varmt Veir. Mit Pas har ikke Visa-Stempelet

3) St:] indføjet over linien 5) 4] først skrevet 3 10) Imorges] foran er overstreget
Han er for magelig, for 18) Vandremine ɔ: Vendramln 26) 5] først
skrevet 4

tydeligt, det afficerede mig, lang Seilads til Jernbanen,
denne gaaer over Havet til Kysten; her blev Landet
mere og mere frugtbart, Viinrankerne hang fra Træ til Træ;
Alperne klaredes; Apeninbjerge med Cypresser, Pinier og
Landsteder laae til Venstre. — I Verona tog vi ind i due
torre hvor der kun taltes italiensk og fransk, Passene efterseet;
kjørt ud til Amphitheatret; den øverste Krands mangler,
ellers er det vel vedlige holdt. Der var dramatisk Forestilling,
Theatret selv og de to Rader opstillede Træ-Loger
optoge en ringe Deel herinde; kjørt til den smukke Kirke
Sanct Zeno; mødt Prosessioner; til Scaligernes Grav og i
Kirken Sanct Eustacia! Spadseret hen til Broen over Etsch,
her saa ganske romeragtigt ud; de mørkerøde Tage, graalige
Mure, Cypresser paa Bjergene. Einar meget tilfreds.

Tirsdag 6 Juni. Stor Regning, kjørt til Jernbanen Klokken
9½, men der var ved Toget fra Venedig gaaet noget
itu, der telegrapheredes om et nyt Locomotiv, vi ventede
næsten to Timer; »det er vi saa vant til!« sagde Einar,
fordi vi komme et Qvarteer før Togets Afgang. Jeg var ved
at faae ondt; da vi kom i Vognen, blev der gjort Alarm,
nogle, der skulde til Mantua, vare i urette Vogn med os.
Regnen skyllede ned, men holdt op da vi naaede Festningen
Peskiera, her blev vi i et lille Vertshuus til Klokken 3
først da gik Dampskibet over Søen til Riva; man havde
skrækket os med at det ikke gik / herfra. En meget syg, ung
Officeer der vilde til Meran, var ombord; det var koldt,
Bjergene saae ud som et kjæmpestort oprørt Hav. — Vi kom

4) klaredes] først skrevet klarederes 18) næsten] først skrevet t 21) Vogn]
først skrevet Vogne

forbi flere Smaabyer, Søen blev mere og mere blaa, Olieskove
og Cypresser. Fjeldene vilde, men meget koldt. Den
Herre jeg i Venedig tog an for en Hollænder, er en Preuser,
vi gjorte hans Bekjendtskab i Peschiera, han var glad ved at
træffe mig og havde læst »Nur ein Geiger«. Oppe ved Riva
var langs med Klippen høit oppe en storartet Fjeldvei med
Gallerier. Vi vilde fra Riva gaae med Omnibus til Roveredo,
men der gik ogsaa een lige til Trient og den kjørte
den smukke Have-Dal mellem Bjergene; hvor Viin Frugt-
træer og Korn bredte sig. — Maanen skinnede smukt hele
Natten; Einar og jeg havde god Plads, sad ene i den foreste
Afdeling af Vognen. I den mørke Nat kom vi strax foran
Trient gjennem en vild, steil Klippevei, bestandigt ned ad,
Etschdalen med Trient laae under os i Maaneskin; Klokken
12 kom vi til Byens Port hvor vi maatte overgive til en
Soldat vore Pas, uden at faae noget Slags Beviis for dem;
jeg var meget ilde derved. Vi kom til Hotel d Europe, fik
en Sal med mange aabne Døre, som jeg lukkede, og krøb saa
op i den høie Seng. —

Onsdag 7 Juni. Oppe Klokken 4, fik Passene, og foer afsted
Klokken 5. Jeg er [i] gaar stukket paa Kinden, det
smerter, hovner og tager til. Einar kjedelig tver og ikke
opmærksom, saa at / jeg blev ærgerlig. Veien smuk; men
rundt om staae de store Morbærtræer afbladdrede, eller
Folk er ifærd med at tage alle Blade bort. Viinløv, deilige
store Grædepile. Klokken 12 Middag kom vi til Botzen og

1) Olieskove og Cypresser.] tilføjet over linien 12) I] foran er overstreget Onsdag
7 Juni. 12) Nat] derefter er over linien tilføjet og overstreget m, derunder er
overstreget paa 12) kom] foran er overstreget efter Klokken 12 20) Juni] først
skrevet Junii

tog ind »zum Thurm« fandt særdeles venlige Mennesker.
Spiiste for meget til Middag. Gik i Kirken og paa Kirkegaarden.
Febril af det Stik jeg har paa Kinden, det brænder
stærkt. — Om Aftenen skulde E ligge i Sengen og ryge
Cigar, det er mærkelig hvor lidt Opmærksomhed han viser
mig, kort og gnaven altid, naar jeg ikke kjæler og snakker
efter hvad der ligger ham nærmest. Jeg ærgrer mig tidt over
Fyren. Naar kommer Takken. — Meget varmt! Det er mageløst
hvor Folk her ere høflige og Alt billigt

Torsdag 8. Varmt og smukt Veir. Klokken 12 kjørt med
Diligense fra Botzen; ved Brixen blev vi sat i en anden Vogn,
næste Station igjen i et lille aabent Kjøretøi med een Hest
for, det var meget koldt, jeg leed bestandigt af de giftige
Stik i Kind og Hals. — Kom over Brenner og videre frem i
[den] slette Vogn med en stinkende Pasageer, saa at jeg
maatte have Vinduet aabnet hele Natten.

Fredag den 9. Klokken 4 til Innsbruck; her opdagede vi
at Einars Kuffert var glemt, Conducteuren sagde at det var
skeet i Botzen; jeg sagde ham at det var skeet i Brixen, thi
der ved Ombytningen saae jeg den ikke og havde gjort ham
Opmærksom paa det, men han forsikkret, at den var sat ind
i Vognen. — Jeg skjændte og lamenterede; der blev telegrapheret
til Brixen. Seet Kirken med Hofers Monument. /
Om Aften[en] gav den italienske Trup fra Milano Lucia di
Lammermor. Bariton og Tenor fortræffelig. Stormende Bifald,
Krandse og Fremkalden. Parquettet kostede omtrent 3 ȋ
dansk. Ved Middagsbordet i Dag den unge Grev Luckner.

12) et] først skrevet en 17) Innsbruck] b først skrevet p 22) telegrapheret]
først skrevet tell

Løverdag 10 Juni. Til Morgen kom Einars Kuffert. Stod
først op henimod ni. Spadseret; Bjergene ligge med Snee,
det er hundekoldt; sendt Brev til Gusta Collin og de Herrer
Kittendorff og Aagaard, den stærke brænden i Stikkene
Gik til en Barbeer, som sagde at det var giftige Insecter og
at der vilde sætte sig Ædder der gik ud om nogle Dage. —

Søndag 11 Juni. Afsted fra Innsbruck Kl 7, smukt Veir;
alle Bønder søndagsklædte; deilig Vandring op af Bjergene,
Dalen sank dybere og dybere under os. — Middag i Mittelwald,
daarlig Mad og meget dyr, saa jeg kom i Angest da
jeg kun havde tilbage to bayriske Gylden til vor Aftensmad,
og man ikke tog østeriske Sædler eller Guld, maatte bede
Einar tage til Takke med Smørrebrød og Steeg, da vi ellers
let kunde komme i Forlegenhed. En Skottlænder var med;
vi talte om den blaa Grotte, jeg sagde at den ikke kunde
males og ikke beskrives. »En Landsmand af Dem, sagde han
har dog gjort det, jeg fører altid hans Improvisator med«.
Da jeg siden gav ham mit Kort blev han meget overrasket.
Kjørte hele Natten og leed store Smerter i Hals og Kind.
Vognen stødte, Einar var uden Deeltagelse og raadede mig
at sove. —

Mandag 12 Juni Klokken 4½ kom vi til München og
tog ind »zum bayrischen Hoff«. — / var meget syg i Kind
og Hals, leed af Feber. Gik paa Posthuset fik en Mængde
Breve til Einar, men jeg ingen, det afficerede mig. Dingelsted
er borte; Hans Secretair bad mig modtage en Plads i
Theatret under mit Ophold her, jeg maa altsaa kjøbe til

4) Kittendorff] først skrevet Kittent 13) ellers] først skrevet eller 15) blaa]
først skrevet blaae

ikke udholde den febrile Tilstand Omslagene satte mig i; jeg
sende trist Breve hjem til Fru Drevsen og til Jonna. Kidl
gav mig Lov at tage i Theatret vel indpakket og blive der
stille. Einar skulde derhen, jeg gik med, vi saae die Liebsprotokol
von Baurnfeldt og der Roaga, gik febersyg hjem.
(Besøg af Dönniges.)

Onsdag 14. I Nat Smerter endnu i Halsen, men Kinden
flyder. Klokken 8 kom Geheimeraaden og lagde Plaster paa,
sagde det gik godt, »men jeg maatte holde mig fra at afficeres
og echaufferes!« jeg sagde nu Einar, i Spøg, at min
Doctor havde sagt jeg ei maatte siges i mod. Kjørt med
Einar til Glypthotheket, han var forbauset over Antikkerne
og de praktfulde Sale. Spiste ved Tabl' dhote, med sort
engelsk Plaster paa Kinden. Kjørte med Einar ud at see
Bavaria. Iaften intet Theater da det imorgen er Frohn-Leichnams
Fest. — Indbudt igaar hos Liebig Chemisten,
som jeg traf i forgaars Aftes hos Dönniges, men kom naturligviis
ikke. Sendt Brev til Louise Lind, meget bedre, men
dog Smerter, især i Halsen. — / Einar drillende og altid modsigende.
Gik til Lægen, jeg havde Feber og han bad mig
gaae hjem forny de varme Omslag, og holde mig rolig, Einar
vilde ryge Tobak og lukke Vinduerne op medens jeg laae og
transpirerede med de hede Omslag, jeg blev heftig derover,
talte om hans Hensynsløshed og han svarede at han skulde
huske det. Jeg blev feberheftig og gav ham saa bag efter
venlige Ord for at faae Fred.

Torsdag 15. Lægen var her imorges og paalagde mig at

1) Omslagene] O først skrevet B 2) sende ɔ: sendte 5) Baurnfeldt] først
skrevet Baurnv 6) af] foran er overstreget igaar

blive hjemme og tage varme Omslag; det er Frohn Leichnamsfest,
men da Regnen skyller ned bliver der ingen Procession.
— Gaderne pyntede med unge Birke, saa der er en
Duft. Besøg af Architechten Meldal. — Ventede paa Lægen
til Table dhote Tiden var forbi og maatte da nøies med lidt
Suppe og Steg. Fik igjen varme Omslag. Einar gik til Engelænderen
og jeg saae ham ikke fra han gik til Bords til 3
Timer efter og da jeg beklagede mig derover, var han igjen tver
og stiv. Jeg bad ham være mild mod mig, jeg var syg! han
blev den samme, da blev jeg lynende, fortalte ham flere af de
Uopmærksomheder han havde viist mig, han blev vred, jeg
kom til at græde og for at faae Ligevægt igjen maatte jeg
give gode Ord. Besøg af Professor........ I Theatret
Stradella, var der med Einar i Galeri Noble. — Bauditz og
Andreas Aagesen sagt os Lev vel, de reise imorgen tidlig til
Dresden.

Fredag 16. Lægen bød mig endnu blive hjemme i Dag og
tage varme Omslag, det er fjerde Dag. Regnveir. Besøg af
en ung Verehrer der er paa et Contoir. / Einar mærkværdig
drillende og kjedelig; dog saa snart at det igjen lyser op hos
ham bliver jeg ham strax god. — Skrev til hans Fader. Var
ved Table dhote, men holdt først halv 6 op med Omslag,
gik da i Theatret og saae: Ein Posse als Medicin, et meget
moersomt Stykke.

Løverdag 17. Kjørt med Einar til Allerheiligen Kapel;
Droskekusken vidste Intet; maatte tage en ny; kjørt ud til
det nye Glypthothek, hvor Kaulbachs Jerusalems Ødelæggelse

10) flere] foran er overstreget hvi 25) Einar] først skrevet Viggo 27) Glypthothek
ɔ: Pinakothek

staaer, Schorns (?) Syndfloden. Ypperligt belyste Prospecter
af Grækenland. Jeg følte mig meget mat og kjørte
hjem. — Besøgt Meldahl, hvis Pas ikke er visert af bayrisk
Consul og derfor holdes tilbage af Poletiet i Nürnberg; fik
hans Natsæk at reise med til Kongen. Brev fra Dönniges at
Kongen venter mig Mandag til Taffels i Hohenschwangau.
Givet Geheimerath Gietl »Historien« og Fru Dönniges »The
poets day dreams«. Skottlænderen, vi reiste fra Innsbruck
med har i Dag gjort mig Vesit og bad mig skrive mit Navn
i et fransk Exemplar han har af min »Improvisator«. —
Spadseret i Buegangen, til Allerheiligen Kapelle; Bazilica;
Jesuitterkirken og seet Thorvaldsens Monument.

Søndag 18. Meget varmt; lidt Feber. Lægen tilladt mig at
reise og givet mig Brev til den kongelige Læge i Hohenschwangau.
Seet paa Frohenleichnams Processionen, der for
Regns Skyld ikke blev forrige Torsdag; Drenge og smaa
Piger, disse sidste med Blomster og Faner, et uhyre Tog det
gik til Basilica, jeg var meget angrebet derved og angest for
Reisen i mo[r]gen. Fru Dönniges foræret mig smukke Alperoser.
God Middag her i Hotellet. Om Aftenen Propheten,
storartet udstyret; næsten hele Frohnleichnamsfesten kom
for deri; meget varmt, træk, en blodløs Dame, der ikke
havde andet rødt end sin Sløife vilde ikke forbarme sig og
lukke Døren. /

Mandag 19. Sov slet hele Natten, oppe før fem og afsted
Kl 6 med Jernbane til Augsburg, Alperne meget smukke, fra
Augsburg Jernbane til Biessenhofen, hvor jeg traf Diligense,

7) Geheimerath] G først skrevet L 10) et] først skrevet en 10) Improvisator]
I først skrevet E 15) Frohenleichnams] først skrevet Pro

og es ist ganz gewiss! Kongen gik tidligere bort,
Dronningen blev, gav Damerne en Alperose Orden, forærede
mig en Alpeblomst. Ved Taffelet fik vi Vildt Kongen havde
skudt og en Gede Dronningen havde fisket. Hun er smuk
har et klogt Ansigt; talte meget og venligt med mig. De 2
smaa Prindser saae jeg. Klokken var næsten 12, da jeg kom
til Ro, aldeles søvnig og udaset.

Tirsdag 20. Sov i eet til Klokken 8, da Laqaien bragte
mig Kaffe. Gik saae med von Dönniges op ad Bjergene, jeg
havde faaet en stor Alpestok at støtte mig paa; det gik bestandigt
op ad, maatte hvile flere Gange og kom da auf
der Jugend, en Fjeldhøide, til Marienbrüche, der høit oppe
hvor Gemserne gaae er kastet over den brede dybe Afgrund,
et Vandfald styrter sig i Dybden; jeg saae gjennem en
Sprække i Broen den svimlende Afgrund og det kildrede i
mine Fødder. Vi steeg ned og flere Gange maatte jeg holde
mig fast ved von Dönniges, da jeg var ved at styrte i Afgrunden.
— Over os laae nu det gamle Hohenschvangau i
Ruin; det nyere der ligger høit og som vi tidligere fra Høiden
saae under os er ogsaa opført paa en Ruin der før beherskede
Veien her ind i Tyrol. — Vi gik derpaa ned i det svimlende
Dyb, mødte paa Kjøreveien Dronningen der tog ud.
Spiiste Frokost paa mit Værelse, gik saae op og saae Slottet;
alle Vægge ere med Billeder der knøtte sig til dette Steds
Sagn og Historie. Den sidste Hohenstaufer / tager Afsked
med sin Moder. — Rundt om Svaner; Svanen i Haven.

9) ad] først skrevet i 9) Bjergene] foran er overstreget Bj 11) maatte] først
skrevet jeg 15) den] først skrevet det 23) Spiiste] foran er overstreget Gik saa
op at see 23) og] indføjet over linien 24) alle] foran er overstreget i

Onsdag 21. Om Morgenen før jeg stod op, kom Laqaien
med Dronningens Album og bad mig skrive der i. Var oppe
at sige Damerne lev vel, og fik af Een af dem en stor Bouquet
Alperoser og Forglemmigei. Dönniges, Tann, sender Hilsen
til Dannemann og Sehsted[,] kom med flere og sagde mig
Lev vel, i kongelig Vogn kjørte jeg til Füssen; saae der
Kirken der er stor og smukt, har en Dødedands og et interessant
Portræt af Karl den Store, der skal være født i Bayern.
Kjørte med en Bondemand i Diligensen. I Bissenhoffen ventet
2 Timer over Tiden, følt mig derved meget nerveus; ilde
stemt ved Tanken om Algemeine Zeitung nævnte mig og
Tann sammen paa Slottet. Endelig kom Toget, Maskinen
var gaaet itu og vi kom saaledes istedet for 8½ til Augsborg
først halv 10, Toget var afsted til München og Alle maatte
vi overnatte i Augsburg. Jeg tog ind zum drei Mohren, her
var ikke videre, men dyrt.

Torsdag 22. Kom Klokken 8 til München; Einar laae
endnu i Sengen og var glad ved min Ankomst. Brev fra Fru
Drevsen, Faderen Collin, Augusta Collin og Jonna. — Kl 4
om Eftermiddagen med Fru Dönniges, Fru Dingelsted, Kobbel,
Liebig, Bornstedt & kjørt ud i Slotshaven hvor vi drak
Kaffe, læst to Eventyr, Kobbel fortalt Digte; kjørt med Fru
Dingelsted (som jeg forærede Historier) til Theatret og hørt
Tony, ny Opera af Hertugen af Gotha; kjedet mig. Traf i
Theatret Minister von Pforten.

Fredag 23. Hævet Penge; Fik Dönniges Portræt af Fruen
og Kobbels Digte af Kobbel. Middag hos von der Pforten.

19) Jonna] J først skrevet C 20) Kobbel ɔ: Kobell 22) Digte] foran er
overstreget Histori

I Basilica og Au, kjørt ud til den ny, under Bygning værende
Isarbrüche. /

Løverdag 24. Klokken 6 fra München; en kjedelig Nordtydsker,
der rev ned paa alt Tydsk og fandt at Marschner var
en slet Componist, han havde derfor aldrig hørt noget af
ham, kjendte hans Værker kun af Navn. Engelske Jernbaner
og Engelænderne paa Reise var hans Beundring. Han
kjedede mig. Kom Klokken 12 til Nürnberg, tog ind i Wittelbacherhoff,
Meldal havde skrevet til Verten jeg kom og
denne tog særdeles smilende mod mig. I München glemt en
Skjorte. Med Einar i de to Kirker og oppe i Borgen, kjørt
rundt om Byen. Indbudt af Verten til et stort sluttet Selskab,
som jeg ikke tog imod. Har en lille Byld i Hoved. Halsen
altid daarlig. — E svarer uhøflig, tænker kun paa sig selv,
er ikke mod mig, som jeg vist, i omvendt Forhold vilde
være; at han skulde begynde med et venligt Ord er utænkeligt!

Søndag 25. Afsted halv 5 med en venlig Familie fra Stutgard,
Major........; i Hoff Middag, kom Klokken 8 til
Leipzig; da vi kjørte fra Banegaarden vilde jeg ud af Vognen
for at see om det var min Kuffert, Kudsken kjørte til, jeg
faldt, stødte Knæ og Ryg. — Ilde stemt. —

Mandag 26. Brev fra Drevsen og Fru Drevsen, bestemt
mig til at tage Einar med til Weimar. Om Aftenen i Theatret
Joseph fortræffeligt; siden drevet paa Gaderne og gaaet
galt, saa vi nær ei fandt hjem.

3) Løverdag] først skrevet Fredag 5) slet] først skrevet d 7) paa] indføjet
over linien 15) vist] først skrevet vil 18) Søndag] først skrevet Løverdag
23) Mandag] først skrevet Søndag

Tirsdag 27 Brev til Fru Balling og Fru Drevsen, afsted
Klokken 12. /

Tirsdag [27.], om Eftermiddagen til Weimar, tog ind i
Erbprinz; Beaulieu med Familie var i Tiffurth; besøgt
Schöll; gik med Einar om i den smukke Slots Have og viiste
ham Göthes Huus.

Onsdag [28]. Frokost hos Beaulieus; han tog mig og
Einar i Theatret, hvor en Sangerinde fra Cassel aflagde
Prøve, men blev ikke antaget; talte her med Liszt. Beaulieu
førte os til Slottet, hvor vi saae Digterværelserne og Kapellet;
en stor Mængde kostelige Vaser fra Rusland fylde alle
Sale. Saae i Havehuset Göthes Statue med Psycke. Middag
med Einar hos Beaulieu og ligesaa Aftenen; der var Maltitz
og Fru von Gross, Saupe & —

Torsdag [29]. I Prøve og hørt en god Bas-Sanger fra
Cöln; Frokost med Einar hos Liszt. Fyrstinden, ganske Entusiast;
hun røg stærkt Cigar. Jeg blev applauderet fordi
jeg, da man i Leipzig havde hysset af Wagne[r]s Overture
til Tannhäuser, alene havde applauderet. — Klokken 4 afsted
til Eisennach hvor vi tog ind i »Halbmond«. —

Fredag [30.] — Besøgt Kammerherre Gross; kjørt ud til
Wilhelmsthal; steeg af i »Auerhahn« og gik saa til Slottet,
Storhertugen reed just ud, tog glad mod mig; blev til Frokost
hos Storhertuginden; fik Værelser anviist. Grev Henckel
og Beuste meget elskværdige. Kjørte med Kammerherre
Zedlitz ud til deilige Udsigter. Lave Bjerge med Skove, som

2) Klokken 12.] resten af siden er ubeskrevet 3) Tirsdag] først skrevet Ons
7) Onsdag] først skrevet Torsdag 15) Torsdag] først skrevet Fredag 17) hun]
indføjet over linien 20) i] først skrevet im 21) Fredag] først skrevet Løverdag
25) Beuste ɔ: Beust

Skov-Bølger, i en grøn-blaa Tinte. Wartburg laae som Decorationen
i Tanhäuser. Saae Venusbjerget. — En Masse
Fremmede mødte vi. — Efter Taffelet Besøg paa mit Værelse
af Hertugen, (han kyssede mig i Dag inderlig og det paa
min syge Kind,) / der læste for mig af sin Dagbog i Italien.
Om Aftenen læste jeg Unter dem Weidenbaum; gjerne vilde
jeg afsted, imorgen tidlig, men Storhertugen holdt mig fast,
vilde have at Einar kom herud, og tilsidst gav jeg een Dag
til og skrev Einar Brev at jeg først kom over Morgen. Hertugen
vilde at jeg i Gotha skulde besøge Hertuginden af
Augustenburg, jeg sagde at det ikke kunde være nogen
Glæde for hende og jeg vidste det var ingen for mig; han
meente at man ikke maatte bære Nag og at Damer var udenfor
Politik. Samtalen generede mig, men han meente det
godt. — Sover i de Værelser den unge Göthe sidst havde her.

Løverdag [1. Juli]. Gaaet lidt i Morgenstunden, talt med
den lille Arvestorhertug der reiser idag til Belvedere, han
kjendte mig og var meget venlig. Stadig Skylregn. Zedlitz
reist til Weimar, hans Kone er i Barselseng. Ved Frokosten
en Engelænder, Gesant fra Prinds Albrecht; dernæst den
weimarske Minister, Hofdame Frøken Below. Morgenbesøg
af Storhertugen, der bad mig give Bidrag til en Weimarsk
Journal der var udenfor Politik og Religion.

4) (han.. Kind,)] tilføjet under linien 16) talt] først skrevet talte 17) Arvestorhertug]
A først skrevet E 23) Religion.] resten af siden er ubeskrevet

1855
Reist til Udlandet 1855
den 28 Juni

[Torsdag] 28. Klokken 2 om Eftermiddagen med Slesvig
til Kiel. Louise Lind med Agnete fulgte, ligesaa Viggo og
Einar, Theodor, Hartmann og Thora. Veiret godt, Søen
blev mere og mere stille, ved Møen, som et vadret Baand,
her bragtes mig et Brev fra Jette Wulff. — Ombord var en
Brøndum, der saa trist ud, han var ung og blev sendt til
Melbourne, Broderen fulgte ham til Hamborg. — Lægen,
Professor Ibsen med Datter var med, de gik til Schweitz;
traf vor Viseconsul fra Hamborg den unge Hr Sommer, som
bad mig endelig blive lidt i Hamborg, for mit Pas Skyld
besluttede jeg at overnatte der. Spadserede om Aftenen paa
Dækket med Capitain Garde, deiligt Maanskin, jeg havde
en Kahyt ganske ene, men sov smaat og kort.

[Fredag] 29. Oppe før fire, følte mig dog ikke ganske vel.
Kom Klokken 5 til Kiel og var i Altona kl 10; fik i Victoria
et kjedeligt Værelse ud til Gaarden, der lovedes mig et bedre,
men nogle norske Fyre der vilde afsted Kl 7 smølede til halv
ti, først da og ær[ger]lig kom jeg til Gaden, saa var en Rude

10) Melbourne] først skrevet Melbor 14) besluttede] først skrevet ble 14) Spadserede]
foran er overstreget Kom 19) kjedeligt] foran er overstreget slet

Juli

[Søndag] 1. Sov urolig den hele lange Nat. — Besøg af
van der Maase; gik hjem med ham og siden op til Capitain
Hedemann. Seet Frederik den Stores Monument. Meget
varmt. — Spiste godt ved Table d hote, sad ved Siden af Capitain
Hedemann. I Operaen, kun Balletten Esmeralda, hele
Notre dames Historie, ganske smukt skizzeret (en net Kone,
gav den naive lille Esmeralda). Uhøflig Controleur. Spadseret
lidt efter i den varme, støvende Aften. Drak Punsch og
Selterservand. —

[Mandag] 2. Tidlig oppe; og med første Tog til Dresden;
meget varmt; paa een af Stationerne ¾ Times Ophold for
ikke at støde paa et Tog fra Dresden til Leipzig. — Klokken
var over 1 da jeg kom til »Stadt Rom« hvor man fra Sønnen
i Huset til Portneren toge venlig mod mig, jeg fik paa
3 Sal et stort, lyst Værelse, følte mig endelig første Gang
paa denne Reise hyggelig. Rosenkildes kom her med Middagstoget
i Mandags og gik til Prag i Torsdags. Ved Table
dhote hørte jeg / at der var Cholera i Töeplitz, noget Verten
troede udspredtes fra andre Badesteder, derimod er den
i Prag. — Saae i Theatret »Mutter und Sohn« af Madam
Birck-Pfeifer efter Frøken Bremers »Grannarne«; et fælt
pebret Stykket; ma chère mère, alt det characteristiske og
den svenske Farve er udvisket; en ung Dame fra det tydske
Theater i Amsterdam gav Selma, sentimental, hyazintvandet
som den er. —

[Tirsdag] 3. Skrev til Fra Serre, men da jeg kom med

5) Spiste] først skrevet Jeg 7) smukt] først skrevet smusk

Brevet var hun i Byen; strax efter sendes mig et Par Velkomst-Ord;
der var Bryllup der i Huset, Gangen festlig med
Blomster, i Haven Musik. — Skrevet til Jette Wulff og til
Faderen Collin. I Theatret »Propheten«, som Titschascheck
udførte. Ved Siden af mig fik jeg den samme gamle Johanitter-Ritter,
som jeg havde i Berlins Opera, vi talte derom,
han var fra Prag og hedte Jablunka, en Böhmer, sagde han.
Operaen varede til over 10, jeg følte mig tilsidst ikke ganske
vel og kjørte hjem.

[Onsdag] 4. Skrev til Lorck. — Middag hos Fru Serre; der
kom senere Gutzkow med Kone; Digterinden Frøken Bölthe.
to unge Digtere (Schram og........) den først[e] teede sig
meget selv bevidst.) Middag hos Fru Serre; der boer i Besøg
Fru Henselt, da jeg kyssede hendes Haand kyssede hun mig
paa Kinden: »det maa De tillade!« sagde hun, »det er
rusisk Skik, kysser Een min Haand, maa jeg kysse ham
igjen!« — Hun fik mit Portræt, det jeg havde afsendt til Fru
Serre kom netop nu til hende. Med Fru Serre og Fru Henselt
i Parquet-Loge og seet »Rubens i Madrid«, Emil Devrient
udførte fortræfeligt Titelrollen, Fru Bayer-Bürck gav smukt
Dame-Rollen. — Stykket selv bredt og poesiløst. /

[Torsdag] 5. Brev fra Lorck og Faderen Collin. Besøgt
Frøken Bölte og Digteren Gutzkow. Middag hos Fru Serre,
her fik jeg Besøg af Carl Devrient. Middag hos Fru Serre;
om Aftenen igjen med hende i Loge og hørt Nicolai Opera:
de lystige Koner i Windsor; Musiken syntes at have Characteer

1) var] foran er overstreget traf jeg 1) i Byen] først skrevet in 4) Titschascheck
ɔ: Tichatschek 13) Middag] M først skrevet Om 14) Fru] foran er
overstreget Cla 24) Middag] først skrevet Om

og Farve. En Fru Bürde-Ney spillede Frau Fluth; og
sang med storartet Stemme, blev modtaget og fik Blomster.
Texten kjedede mig; jeg sad ogsaa daarligt. —

[Fredag] 6. Næsten Diareeh. Cholera er i Teplits og i
Wien. Sendt Brev til Lorck; Brev til Louise Lind og Jette
Collin. Ængstelig over min Mave; næsten bange for at kjøre
med Fru Serre til Maxen; det gik imidlertid godt. Her var
i Besøg et Par nygifte Folk fra Dresden, Konen var fra svensk
Pommeren og interesserede sig meget for mig, som Digter;
efter Bordet Maven igjen lidt urolig. — Mit Træ staaer frodigt
og godt, rundt om det er plantet Roser og en Mængde
Pensée. — Skov og Bjerge rundt om laae saa forfriskede
grønne og solbelyste.

[Lørdag] 7. Vexlende Regn og Solskin; til Morgen kom
Fru Henselt, hvis Gods ligger i Schlesien ved Görlitz, hendes
Søster og dennes Datter var med; jeg læste, Majoren vilde
at den unge Pige skulde kysse mig, og da vi bleve trængte
paa kyssede jeg een af hendes lange Lokker. — Spadseret;
ikke ganske vel, om Aftenen kom min Kuffer og Hr Krägen
musiserede, (Thorwaldsens Sørgemarsch)

Søndag 8. Spadserede; Krägen spillede, Fru Strenz sang;
det er en smuk Stemme; hun er opdraget af Fru Serre, er
traadt op i Zürick, som Adalgise, Marthe o s v; men har
for Øieblikket intet Angagement, Manden er ved Theatret
25 i Linz, hun er imidlertid her med sin lille Pige; meget beskeden,
tilbageholdende, næsten lidt fortrykt. Igaar forærede

3) sad] først skrevet saae 3) daarligt. —] derefter er overstreget Brev fra Lork
17) vi] først skrevet jeg 19) Krägen] tilføjet over linien, derunder er overstreget
Kränger (?) el. lign. 21) Søndag] tilføjet under linien 23) Adalgise ɔ:
Aldagisa

Fru Henselt mig et smukt rødt Silketørklæde. (Ingen
Fremmede her.) /

[Mandag] 9. I Dag ventede vi Gutzkow, han kom ikke;
kjørte med Fru Serre, Fru Henselt, hendes Søster Fru Schirmann
og den unge Datter, ud til Rabenhorst, der spiiste
Frokost, jeg læste og da jeg havde endt Læsningen af min
Historie (Svanereden) satte hun en Laurbærkrands paa mit
Hoved, den hun havde bragt med fra Haven, Stedet hvor vi
sad bestemtes til at kaldes: dem dänischen Schwann; da jeg
kom hjem laae paa mit Bord en smuk Krands af Roser,
Forglemmig ei og vild Viin den var bragt af Frøken Schirmann,
— deilig Eftermiddag gik til mit Træ; sad under
Moskeen; dybt under mig gik Folk og slog Hø; Sendt Brev
til Thora Hartmann og indeni eet til Fru Balling.

[Tirsdag] 10. Deiligt varmt Veir. I Dag reiste Klokken
12½ Fru Henselt, hun kyssede mig med Taarer; Frøken
Schirmann havde lagt tre Roser og Glemmigei paa mit
Bord til mig. Endt Mosenthais Deborah. Til Aften kom Brev
fra Faderen Collin, deri nogle Ord fra Etatsraad Drewsen.
Frøknerne fra Nabogodset kom her, den ældste blev.

[Onsdag] 11. Sendt Brev til Etatsraad Drev[s]en, Faderen
Collin og Fru Drevsen. Regnveir hele Dagen; først Klokken
fem kom jeg ud at spadsere. Om Aftenen indtraf til Fods
Henrik Retius; læst høit med den gamle Frøken Mulatten
og noget af Ahasverus. —

[Torsdag] 12. Til Morgen knak et Stykke af min Tand;
tilmorgen kom »Mit Livs Eventyr«. Regnveir. Til Aften
kom, indpakket i Roser, en porcelan Svane, rimeligviis fra

24) Henrik Retius ɔ: Heinrich Riccius

Fru Henselt. — I Eftermiddag indtraf Majorens Søster Fru
Klein med Mand fra Berlin. Retzius havde komponeret mit
Digt: Der Sohn der Wüste, meget charachteristisk, Madam
Strenz sang det, Majoren var skrækkelig kritisk over Musik
og Sang, det gjorte mig ondt, jeg forærede derfor Madam
Strenz »Bilderbuch«, som en Bouquet hun syntes meget glad.
Sendt Brev til Ingemann.

[Fredag] 13. Smukt Veir; spadserede hiin Side Moskeen;
der kom en stor Snog med en Skruptudse i Munden, han
slap den, Skruptudsen stod stille, stiv løftet høit paa sine
fire Been, det saae fælt ud, jeg gik uden om, da jeg senere
kom tilbage var den borte, men Snogen bugtede sig i Græsset.
— Faarene kom med Klokker, det klang som klingende
Regndraaber, som regnede det Toner, eller flere Harper
klang i hinanden. / Efter Middag kjørte vi til Badet Kreischa,
hvor der var meget kjedeligt, faae Gjæster og det Hele havde
Udseende af en forladt Præstegaards Have; eller et Bad
ved Midnat hvor Alle sov, men hvor der for os var gjort
Dagslys, for at vi kunde see det i rigtig Belysning. Vi kom
forbi et Slags Enkesæde hvor 12 Præste-Enker boe, to og to
i hvert Kammer, de maa være over 60 Aar for at komme
der. — Fru Klein blev søesyg ved at kjøre baglænds. Nu er
Cholera i Venedig, Padua, Verona og Turin. —

[Lørdag] 14. Skrev Brev til Mathilde Ørsted og Delbanco,
men de komme først til Dresden med Leilighed. Her er i
længere Besøg en skikkelig gammel Baron Abedyll. Frøken
Margrethes Tilnavn er Thomas. Meget varmt, kjørt neden
om Rabenhorst til Glashytte, men Luften var saa trykkende

2) Retzius ɔ: Riccius 18) der] først skrevet vi 26) Abedyll ɔ: Albedyll

varm at jeg slet ikke havde det godt og fik efter en lang
Stræknings Kjørsel, Fruen til at vende om igjen til Maxen
hvor jeg læste høit. —

[Søndag] 15. Meget varmt; der kom af Fremmede kun
Architecht Wahle, der var til Fods og tog mit Brev ind med
til Byen. —

[Mandag] 16. Samme Varme; gik med Majoren til Rapsageren;
Mad Strenz reiste for at søge Engagement, stakkels
Kone. Sang for Ricius danske Sang[e], som han strax opskrev.
Digterinden Frøken Bölte kom her. —

[Tirsdag] 17. Stærk Blæst og lidt Regn, læste høit saa
jeg var angrebet deraf[;] om Aftenen fik jeg Brev fra Jette
Wulf og i et fra Faderen, var fra ham selv, fra Jette Collin,
Louise Lind, Hauch, Hertugen af Weimar. Jeg blev saaledes
sat i Sinds Bevægelse at jeg siden da jeg kom paa mit Kammer,
slet ikke kunde sove, Klokken slog to; tidlig til Morgen
blev min Kuffert hentet til Afreise.

[Onsdag] 18 Meget koldt, maatte ud til Rabenhorst, det
jeg ikke havde Lyst til; der var en Steenhugger derude, som
paa Fru Serres Befaling maatte hugge i Stenen efter at jeg
havde skrevet det der, som hun vilde:
Dem dänischen Schwan
d: 11 Juli 1855.

Jeg plantede Skovmærker og en Johanes Urt deri. Om Aftenen
læstes igjen og jeg fik Brev fra Fru Balling. — /

[Torsdag] 19. Kjørt ind til Dresden Klokken 1½; hos
Carus ventede os et heelt Selskab, jeg traf der Fru Bayer- Bürk,

20) maatte hugge] først skrevet havde hugget

og flere Kunstnere. I Lüttichaus Loge sammen med
Carus, traf Jomfru Benedichsen med sin Moder og Søster. —
Hørte Operaen Idomeneus af Mozart, kjedelig Text, smukke
Chor.

[Fredag] 20 Ondt i Maven. Breve til Faderen Collin og
Augusta Collin, til Jette Wulff og Fru Læssøe. læst hvad
Frøken Bölte har skrevet om mit Ophold her, det staaer i
sächsische Konstitionelle Zeitung. Middag hos Carus, med
Dahl[s] Datter Fru Bull fra Norge. — Var derpaa i det
nye Musæum paa Slottet hvor Alt er rigt og prægtigt. Madonna
af Raphael og Holbein vare endnu paa det gamle
Musæum. Saae den prægtige Jernbanebro og i Theatret »Ich
bleibe ledig«. Brev fra Etatsraad Drevsen.

[Lørdag] 21. Maven daarlig; ængstelig; i Töeplitz stærkt
Cholera. Hos Carus blev mit Hoved maalt; dette hører til
de mindre sagde han, Hjernen heller ikke af de store, men
meget udviklet Phantasie og Følelse, i den Grad at jeg kunde
blive vanvittig havde Gud ikke givet mig en overveiende
Villie og Energi; dette var det Interessante hos mig. — Traf
den unge Garderofficeer Grev Knuth med sin Fader. Middag
hos Serres, derefter hos Frøken Bölte hvor jeg maatte
læse der var Gutzkov og Flere. — I The[a]tret Walensteins
Lager og Wiener i Paris, hvor Davidson var mesterlig; jeg
traf i Hofdame Logen en Dame fra Wien der havde hørt
mig læse hos Erkehertuginde Sophie. — Paa den anden Side
havde jeg »Kunstvennen«. Fyrst Linar. — Erslöw med Kone
og Datter var i Parquettet, de havde længe seet mig før jeg
opdagede dem; bag ved sad Heinrich Brockhaus med Datter

7) her] h først skrevet i 18) en] først skrevet et 19) Villie] først skrevet Villies

og Svigersøn. Kjørte hjem til Serres, drak Thee; de vilde
at jeg igjen skulde tage med til Maxen. /

[Søndag] 22 Følt mig lidt bedre. Tidlig paa Morgenen
kom Serre selv, for at see til mig; han havde fortalt mig om
Vertinden i Stadt Rom der i et Par Maaneder havde bespiist
en fattig Kone, der sad med Børn og som Serres medens de
var paa Landet ikke kunde sende Mad, jeg gav Vertinden
derfor ved Afreisen en Bouquet i den tydske Udgave af
»Mährchen«. Reist paa Jernbanen med et ungt Ægtepar
fra Galatz. — Traf i Stadt Hamburg Lose der er kommet
igaar, han er reist fra Kjøbenhavn med Eduard og Jette; —
Besøg af Lorck og Frue. Sendt Brev til Faderen Collin med
Indbydelse til Edgard eller Einar at komme til München
og reise med mig 4 Uger. — Sov tidlig.

[Mandag] 23. Var hos Lorck, der ikke fandt det tjenlig
at give en forandret tydsk »Das Mährchen meines Lebens«;
mit Portræt blev corrigeret af en ung Kunstner. Min Mave
daarlig fik Draaber, der syntes at hjælpe. — Middag var Indbydelse
med Lose hos Verten Plaetzer, Lorcks Svigerfader,
jeg drak ikke den tilbudte Champagne, kjørte Klokken 2 og
kom om Aftenen til Hof »im goldnen Hirz«.

[Tirsdag] 24. Her var tilmorgen Maven igjen urolig, saa
at jeg opgav at gaae længere end til Nürnberg, det jeg tidligere
havde betænkt. I Vognen traf jeg en Familie fra
Nordpreusen; de opdagede mit Navn paa min Reisesæk,
Konens Øine lyste, de spurgte om jeg var dansk og Digteren,
da jeg sagde ja ragte Kone og Datter mig strax Haanden;
en Familie fra Magdeburg Schlichtkrull udbrød, ja vi kjende

7) Vertinden] V først skrevet P 25) Nordpreusen] foran er overstreget Magdebu

Dem ogsaa og nu var jeg i en heel Kreds af Venner. — Nordpreuserens
Fru[e] gav mig sine Choleradraaber og Fru
Schlichtkrull syede Struppen fast paa min svære Frakke,
der var i tu. — / I Nürnberg tog jeg ind i bayriske Hof; her
bestemte jeg at vækkes imorgen Klokken fire, for at reise
videre, da hørte jeg at Kongen og Dronningen vare oppe paa
»Borgen« og jeg bestemte at blive. — Min Mave ængster
mig. —

[Onsdag] 25. Forstoppelse! — Gik Klokken 9 op paa Burg,
traf Geheimeraad Giedl, der tog hjerteligt mod mig. Kongen
og Dronningen vare allerede ude; vi gik til en Hofdame,
jeg kjendte hende ikke, men hun blev glad ved mit Besøg,
viiste mig mine »Mährchen« dem hun førte med, fortalte
dernæst at Kaulbach havde gjort en deilig Tegning til »Engelen«.
Efter Klokken 12 kom en Tilsigelse til Taffels hvor jeg
kaldtes »königl dänischer Hofrath«. — Klokken 3 gik jeg alt
derop paa Borgen; en Vrimmel af Mennesker stode deroppe;
smukt af Leer, malet over som støbte af Metal stod om Egetræet
fire Riddere. — Von der Tann og flere Herrer jeg
kjendte toge venlig imod mig; endelig kom Kongen og Dronningen,
der udtalte deres Glæde ved at see mig; ved Taffelet
sad jeg paa Kongens Side, han spurgte om Eventyret om
Hohenschvangau, ønskede at see mig en Vinter hos sig; talte
med Dronningen om Prindsesse Anna. Een af Hofdamerne
fortalte at Ingen havde kunnet binde en Bouquet, som den
jeg bandt til Dronningen, de havde forsøgt det, men den
var langtfra; vi spiiste i den store Sal; i Bjelken var snittet
en Ridder og en Sanger; Nürnberg laae neden under; der

3) Frakke] ms. har Frakker

taltes om »Unter der Weidenb[a]um«; Kongens Generallieutenant
von Heilbronner gjør et stort Bal iaften hvor
Kongen og Dronningen kommer, jeg blev ogsaa indbudt og
skulde træffe der Hammer-Purgstall og den bekjendte Schneider,
Kongen af Preusens Forelæser. Hjemme Besøg af Geheimeraad
Giedl. — / Om Aftenen hos Generallieutenant
Heilbroner, stort Bal! Kongen og Dronningen her. Blev præsenteret
for Hr Schneider fra Potzdam og for Hammer-Purgstal;
tidlig hjem, sov meget lidt. —

[Torsdag] 26 Oppe Klokken fire; kom afsted Klokken 5
og i Omnibus var den gamle Hammer-Purgstall der gik til
Augsburg, livlig og venlig! — Endelig fik jeg Plads, det var
en engelsk Familie, to ældre livlige Damer; snart ved at
nævne Danmark spurgte de »hvad er det han hedder som
skriver »fairy tales««, jeg nævnede »Andersen« og snart fandt
jeg Grund til at sige jeg var ham selv! de modtoge mig med
Haandtryk og straalende Øine. Mand og Kone var Hosking
fra London, Moder og Datter var Mrs Secker fra Windsor;
jeg sagde at jeg kjendte kun mery vife of vindsor og det
gjorte stor Lykke; da siden min Frakkestrop igjen gik itu,
syede den unge Engelænderinde en ny deri; vi talte kun
engelsk; der var en rusisk Jomfru og en tydsk rusisktalende
Jomfru i samme Vogn. — Jeg følte mig slet ikke vel eengang
men det gik over, Klokken halv to var jeg i Blauetraube,
fik et daarligt Værelse, spiiste til Middag og følte mig ilde
derefter; fik et Brev fra Guldberg, som forstemte mig; senere
et Brev fra Faderen Collin. — Gik i Theatret og saae die

2) Heilbronner ɔ: Hailbronner 14) spurgte] foran er overstreget og el. lign.
19) jeg sagde] jeg først skrevet de 26) fik] foran er overstreget gik dog

Waise von Longwood, Frøken Seebach spillede Jane Eyre,
besøgte Dingeisted og Kone i deres Loge, hun er høit frugtsommelig.
— Ængstelig for min Mave Usselt Theevand. /

[Fredag] 27 Min Mave god til min store Glæde. — Brev fra
Ingemann, sendt Brev til Faderen Collin og til Madam Anholm.
— Daarligt Hotel, slet Opvartning, Alting daarligt! —
Von der Pforten ikke i Byen, gav Kort til Fruen; var i Theatret
og besøgte Dingelsted der gav mig Gast-Karte for mit
Ophold her i Galleri Noble. — I Theatret Egmont: Fräulein
Seebach Klährchen. —

[Lørdag] 28. Maven slet; Angest! — Kjørt til Liebig der
indbød mig til i Morgen Middag, kjørt til Geibel, der syntes
saare glad ved at see mig, hans Kone var i et Aar nu syg,
hans huuslige Liv derved tungt; førte mig for sin lille Datter
Marie: »mit bedste Værk!« sagde han. — Foræret mig sit
Lystspil Meister Andrea. Brev til Hertugen af Weimar, til
Hauch og General Guldberg. I tungt Humeur, som jeg
egentligt er hele denne Reise tog jeg en Droske kjørte til
Bavaria, det var meget koldt, jeg havde mine tykke Beenklæder,
Kjole og svær Vinterfrakke, frøs dog; saae ind i
Bacilica, kjørte til Colonadegangen hvor jeg traf Bruun (i
Udenlandskdepartement) med sin Fader; gik ind i en Viinhandel
og fik mig et Glas Portviin, det varmede mig op!
underligt, at man næsten ingen Steder i Sydtydskland finder

denne Viin almindelig; om Aftenen Besøg af Maleren Vogel
v. Vogelstein der var meget glad ved at see mig, indbød mig
til imorgen, da Indbydelsen hos Liebig er paa Mandag. —

12) i Morgen] først skrevet im 15) Foræret] foran er overstreget Sendt
24) Sydtydskland] S først skrevet Ty

[Søndag] 29. Varmere. Gik til Allerheiligen Kapel og til
Basilica; fik sendt fra Frøken Schlichtkrull et af mine Lommetørklæder
jeg havde glemt i Jernbanevognen, jeg gjorte
Visit, forærede hende et lille Hefte Eventyr, blev præsenteret
for en Deel Herrer af Familien, som boe her i München;
indbødes at besøge dem i deres Hjem Stralsund. — Brev til
Lorck. / Middag hos Vogel von Vogelstein (Landwehrstrass
№ 27. 2 Stiege) Sønnen gift, Vogelstein har kjøbt sig Huus;
her var Digterne Kobbel og Trautmann, samt en ung Mand
der sværmede for mig. Der kom en smuk fiin Geistlig der
endelig vilde at jeg skulde besøge deres Nuntius. Paa Hjemveien
hilsedes jeg af Flere; jeg spurgte hvor det kunde være,
igaar saaledes da jeg kjørte hilsede flere unge Geistlige mig,
man sagde at jeg lignede en Geistlig her i Byen; da jeg strax
efter kom forbi Domkirken, løb en lille net Dreng hen til
mig, det var som om han vilde Noget, jeg saae paa ham, han
greb min Haand og vilde kysse den, jeg tog den hastigt,
klappede ham og gik; han maa have antaget mig for samme
Geistlige, som jeg skal ligne. Besøg af E. Geibel. I Theatret
Kabale und Liebe; Frøken Seebach spillede Louise; jeg kom
til at sidde ved en Dame der lignede Madam Fossum, to andre
vare med, de vare alle fra Balletten, det mærkede jeg
nok.

[Mandag] 30. Brev fra Faderen Collin, fra Mathilde Ørsted
og fra Fru Læssøe — Sendt Brev til Jette Collin i Wildbad .
Kjørt til Ludvigs Kirke og Pinakotheket. Middag hos
Professor Liebig, den ene Datter er smuk, her var Frøken

2) af] først skrevet L 10) Der kom] først skrevet Da vi gik 22) de vare]
v først skrevet f 25) Læssøe] først skrevet Ørsted

Seebach med sin Søster, der ogsaa er Skuespillerinde, men i
Lystspil og Vaudeville; denne kommer fra Holland, de ere
begge blonde, næsten lidt rødlig haaret, ikke smukke; hun
den berømte, var meget livlig og sagde sin Henrykkelse over
at træffe mig. Geibel var der og førte Ordet; efter Kaffeen
læste han høit en Act af sin Niebelungen, / det var med
saa rungende Stemme at Folk paa Gaden, standsede og saae
ind i Haven til os. Sproget smukt. — Jeg følte mig ikke ret
hjemme der, bedre hos Vogelstein. Om Aftenen drevet om. —

[Tirsdag] 31. Nu er da Cholera i Tyrol! — Mødte paa Gaden
Grev Pocci, som kjendte mig, spiist til Middag med ham
og Digteren Heyse hos Kobell hvem jeg forærede mit Portræt,
der var ret gemytligt; gik om Aftenen i Theatret og
saae Adrienne Lecouvreur hvori Seebach spilte godt. I Morges
har Fru Dingelsted født en Søn.

August.

[Onsdag] 1. Kjørt hen at gjøre Vesit hos Dingelsteds, derfra
til Aukirken; mødt Schneider fra Potsdam. Sendt Brev
til Louise Lind og Fru Balling. Besøg af Geibel, der var henrykt
ved at høre Ideen i: »Kunstens Danevirke«. Ved Tabel
d hote traf jeg den preusiske Consul fra Galatz med Kone
(........) vi talte om Thorvaldsen, jeg sagde at jeg var
med ham til Middag, den sidste Dag han levede. »De er dog
ikke Andersen!« raabte Fruen, »jeg har læst i das Mährchen
meines Lebens Andersen spiiste med ham!« — Nu blev der
en Glæde, da jeg sagde ja, hun og Manden rakte mig Haanden,
Gjenboerne med; jeg maatte siden give en Haandskrift;

de viiste mig een fra Omar Pascha, et Brev hjem til en Ven
hvori stod, siig til min Kone hun har i fire Uger ikke skrevet
til mig, jeg veed ikke hun kan have noget andet at tænke
paa en mig! husk hende paa hendes Skyldighed. Sendt Brev
til Mathilde Ørsted og Fru Læssøe. I Theatret Mathilde af
Benedix, man havde sagde det var »veinerligt«, det var ikke
det værste men det var talentløst, fad, usand, ikke værdig
at bringe paa en Scene, at hun forlader Faderen, der jager
hende bort er rimelig, men at hun vil løbe fra Manden der
ikke tager imod / Faderen er uægte, som det fremtræder!
min Naboe loe og jeg løb fra det. Snavs! —

[Torsdag] 2 — Kaffeen smagte underlig! ingen Breve.
hvad feiler jeg, en fæl Smag og Ild i Blodet; — Kaffekande[n]
var ikke som den skulde siger Opvarteren, jeg har vist Gift
i mig. — Drak Mælk! — til Kaffe hos v. der Pforten, Drengene
kyssede mig, Digterinden der har skrevet Klingende Bilder
eller hvad det hedder Pocci fra Leipzig var der, kjørte med
ham i Theatret hvor jeg saa D' letzte Fensterin og »Sein
Hut« dette sidste meget moersom, talte med Frøken Seebach;
en Digter Hr Weise satte sig, ved Siden af mig og
sagde at det var hans lykkeligste Aften at sidde hos mig; min
Mave underlig og dog i bedste Stand til min Glæde.

[Fredag] 3. Brev fra Faderen at Edgar kommer han er
reist fra Kjøbenhavn Tirsdag 31 Juli. Hr og Fru Vogelstein
bragte mig Blomster fra deres Have. Var ude hos Fru
Kaulbach, der stod opstillet hans deilige Tegning til mit
Eventyr »Engelen«, i et lille arangeret Bondehuus i Haven

8) Scene,] derefter er overstreget h 13) Kaffekande[n] ms. har Kaffekandet
26) stod] først skrevet op

spiiste vi Frokost, saa Børnenes Billedbog af Kaulbach,
Sønnen Hermann havde skrevet Eventyr der bevægede sig
om mine; jeg læste og den mindste lille Pige saae paa mig
med smilende blaae Øine. — Der kom en Professor fra Karlsruhe
i hvis Attellier jeg havde været i Düsseldorf, han stødte
sig over at jeg ikke kjendte ham; Manden var mig ikke
behagelig. Edgard søgte jeg paa Jernbanen men han kom
ikke derimod en Hr Philipsen jeg har seet hos Hartmann.
Eduard Hvidt med Kone og Datter mødte jeg; kjørte om

Eftermiddagen om med Philipsen til Bacilica, Slotshaven &.
I Theatret Romeo og Julie, det var daarligt; det er næsten
Maneer hos Frøken Seebach, hun blev overvældet med
Krandse, hvor tomt fandt jeg det. Dingelsted og Liebig behagede
mig mindre iaften. — Ventede til efter Klokken elleve
paa Edgar der ikke kom. — /

[Lørdag] 4. Brev kom ikke med Posten, men derimod
Edgar selv, pludselig Klokken 11½ staaer han i Stuen, han
var kommet henimod Midnat iaftes, havde ikke noteret hvor
jeg boede, tog derfor ind i bayriske Hof og imorges paa Politiet
faaet at vide hvor jeg var; jeg lod ham hente sit Tøi,
vi fløttede ind sammen, jeg kjørte ham efter Middagsbordet
til Bacili[c]a, Ludvigskirke og Siegesthor, derpaa til Aukirke
og Bavaria; Alperne stode store og smukke. Derude
mødte vi Liebig med sin Datter og Søn. Edgar bragte mig
Brev fra sin Moder. Tordenveir.

[Søndag] 5. Regn. Brev fra Rosenkildes de komme hertil
i Morgen fra Schweitz. — I Allerheiligen Kapel; kjørt hen til

16) med Posten] indføjet over linien 21) efter] foran er overstreget til B 23) Derude]
foran er overstreget Han

Kaulbach der tog venligt mod os, saae hans Børns Billedbog,
og det smagfuldt indrettede Huus; det var en skrækkelig
Skylregn. — Ved Table dhote smuk Musik. — Om Aftenen
i Theatret: Den Stumme. Jomf Grahn Fenella, flere meget
gode Momenter. Edgar meget glad ved det, da vi kom hjem
henimod 10 vilde Hr Philipsen have ham paa »Bierkneippe«,
men da han fornam at jeg hellere ønskede han blev hjemme
blev han.

[Mandag] 6. I Nat var Edgar meget urolig, ikke ganske
vel sagde han, men det gik over; havde han nu været paa
Kneippe vilde jeg have troet at det var deraf. — Breve fra
Jette Wulff, Jonna Stampe og Fru Serre. — Kjørt med Edgar
til Glyptotheket og seet Statuer, gik til Pinakotheket og saae
Malerier, derpaa hjem at skrive Breve. — Ved Table d hote
sad en Herre ved Siden af os, jeg tænkte det var en Skuespiller
og det var det ogsaa Hr Lehfeldt, som spillede Precidenten
i Kabale und Liebe og Alba i Egmont, han tilbød
at komme i Aften og læse for mig »Kranich von Abydos«. /
Han kom, declamerede godt, men saa lydeligt at Vandet
løb mig ud af Fingerspidserne; da han hørte Indholdet af
Kongen drømmer bad han om at faae det til sine Gjæsteforestillinger.
Siden kom gamle Vogel von Vogelstein og
bragte mig i Tegning Fru Serres Portræt, var gemytlig og
fuld af Liv.

Tirsdag 7. Rosenkildes vare komne iaftes og boe i bayriske
Hof; Glæde over at see mig; kjørte med dem til Aukirken
og til Bavaria, der havde græsk Solskin i Dag; spiist Table

8) han.] derefter er overstreget Brev fra Rosenkilde 13) Glyptotheket] først
skrevet Glypthot 18) Kranich von Abydos ɔ: Die Kraniche des Ibykus

dhote i bayriske Hof; kjørt til Bacilica, Siegesthor og Haven.
(Afskeds Visitter), Breve til Faderen Collin — til Jette
Wulff og Jonna. I Theatret: Kjøbmanden af Venedig. Traf
to Danske, Precedents Langes Broder og Assessor Ehleren! —
Afsked med Rosenkildes

Onsdag 8. oppe Klokken 5, stor Regning; kjørt med Hr
Philipsen til [U]lm hvor vi tog ind »zum goldnen Hirsch« et
gammeldags Hotel. — Efter Table dhote gik vi til Domkirken
der er ægte gothisk, men Taarnet kun halvfuldendt, stor og
prægtig! Søilerne saa slanke! de gamle Stole oppe ved Høialteret
saa udskaarne; spadserede uden om den og til Promenaden,
eller den gamle Vold, op ad hvilken der voxte
mange Æble og Pæretræer. — Gik over Donaufloden. — Havde
et rummeligt gammeldags Værelse med gode Senge.

Torsdag 9. Min Mave smertefuld; Klokken 11½ kjørte
vi fra Ulm, hele Veien maleriske Bjerge med Skov og Ruiner,
siden blev det en bestandig Kjøkkenhave, med Mais og
Frugttræer, grønne Viinbjerge, — Halv tre kom vi til Stuttgart ,
hvor vi toge ind i Hotel Marqvard, traf ved Middagsbordet
en Hollandsk Familie der kjendte den danske Digter;
paa Posthuset Brev fra Hertugen af Weimar der netop i
morgen kommer til Wildbad og beder mig at / besøge sig
der; Brev fra Jette i Wildbad der glæder sig til mit Komme.
Saae udenpaa Slottet og det gamle Slot, paa Pladsen staaer
Schillers Statue af Thorvaldsen. —

Fredag 10. Regnveir; søgte omkring efter Hauf som var
fløttet til Rothengasse N 6, Konen traf jeg han var borte;
gik med Edgar til Wolffgang Menzel, der modtog os venlig,

7) [U]lm] ms. har Alm

fandt at Øehlenschlæger blandede formeget af vor Tid ind i
de nordiske Sagaer, stillede mig, som Digter over ham, at jeg
mere gav Nationaliteten (i Eventyrene). — Brev fra Madam
Anholm. Skrevet i Edgars Brev hjem til Gusta Collin. —
Ikke ganske vel! — Kjedede mig.

Løverdag 11. Hele Natten i den stærkeste Sved, som et
Dampbad, maatte ganske klæde mig om; reist med Diligense
i Coupé, her var en Cousin til Hofdamen hos den würtembergske
Prindsesse jeg ifjor talte med paa Wilhelmsthal; en
Hr Bender, der bad mig hilse Portrætmaler Jensen; i Calv
slet Middag, Veien særdeles smuk forbi Klostret Hirsau,
midt i Ruinen (Uhland har skrevet et Digt om den) staaer
et stort Træ; Klokken blev halv syv før vi naaede Wildbad
der ikke gjorte godt Indtryk paa os; i »Belvue« fik vi et slet
Værelse, et Slags Pulterkammer, Udsigt til en Cloak, og
Luften opfyldt med varm Madlugt, Sengen med for korte
Lagener, haard og som redet af en drillende Trold; gal i Hovedet
herover, endelig kom Eduards, vi maatte ned at spise,
jeg beholdt Skuret, Edgar blev lagt paa en Sopha i Jettes
Stue. —

Søndag 12 Sovet slet; ned at drikke Kaffe, gnaven, Prindsen
af Nøer er her, seet Prindsen af Nøer paa Rygstykkerne,
som Solstraalerne varmede, gik med Jonas og Edgar en
smuk Tour langs Ens-Floden. Deiligt Veir. / Een af Damerne
her havde alt otte Dage forud aboneret Plads for at
komme nærved mig ved Table dhote, men Kelneren begunstigede
en anden Familie; flere Badegjester søgte mit Bekjendtskab,

1) Øehlenschlæger] først skrevet Øelh 8) i] først sat komma 14) godt] g
først skrevet s

givet ud, / kom for seent til Storhertugens Taffel; Schiller
og Bygmesteren fra Wartburg var her; den sveitzerske Ledsager
kom med Politik; Andersen er den største Diplomat!
sagde Grev Beust og Storhertugen bekræftede det. — Spadseret
med Eduard og Jonas; de ere begge forknøtte. Jonas
græd i Dag! Om Aftenen i den store Salon, blev arangeret
Thee og Fürstinde Lövenstein-Gotha, Fru Raben Hertugen
& — vi drak Thee; Edgar blev præsenteret Storhertugen og
nogle unge Damer, det morede ham særdeles. En lille ung
Pige bragte mig en Bouquet; jeg spadserede op og ned i Salen
med Storhertugen. Ved Theen hvor vi kun vare en lille
Kreds læste jeg den lille Pige med Sv. og den grimme Æl. —
Fru Raben og Fru Schellow sang. Hertugen tog Afsked. Idag
hos Prokress lovede jeg Fruen at jeg skulde sende hende i
Frankfurth en Bog. Prokress kommer først til Aften. —

Onsdag 15. — Oppe Klokken 4, sagt Eduard Lev vel! Jonas
fulgte, glemt at betale Vaske Kone og derom bedt Jonas
sige sin Fader. — Kjørt en smuk Vei til Durlach, med os var
en Broder til Firmenich i Berlin, han og Edgar sat ovenpaa
Vognen; i Durlach kom vi paa Jernbane og var paa 10 Minutter
i Carslruhe i Erbprinzen; gik efter Table dhote ud
med Edgar, sendte Brev til Eduar[d] om at betale Vaskekonen
i Wildbad, det jeg glemte; gik i das neue Academie-Gebäude;
saae ypperlige Malerier af Murillo, Douv, Carracci,
smukke Gips Afstøbninger; Theatret smukt uden paa; gik
ind i Slotshaven, saae os om i Staden, der fra Slottet har

1) Schiller] derefter er overstreget forær 3) Diplomat!] først skrevet Diplomat
jeg kje 16) 15] først skrevet 16 23) das neue Academie-Gebäude;] indføjet
over linien, derunder er overstreget Musæet

Vierwaldstädtersøen til Lucern; vi kom Kl: 3 og gik saa
med Edgar ud til Thorvaldsens Løve; derpaa til Kirkegaarden,
saae over Broerne og hjem. — Paa Reisen i Dag var en
Familie fra Bremen, som kjendte mig og Hartlaubs. —

Mandag 20. Seilede fra Luzern og vilde til Flüellen, paa
Veien fik Edgar voldsom Diareh, saa jeg blev forfærdet og
i Skræk søgte i Land i Brunnen og her kom af denne Sorg
en Glæde, Læssø, Maleren, boede netop der, pleiede Edgar,
der kom i Seng; Verten »Auf der Mauer« laante os en
Schweitzer Folkecallender og i den var mit Portræt, der blev
stor Glæde i Huset da man hørte hvem jeg var; prægtige
Folk, Søsteren Agathe sang for os; en velhavende Mand
fra Byen Schwitz kom og takkede mig for den Glæde mine
Skrifter havde gjort ham. (Ombord var Kunstdreier Schvartz
og Kone, dennes Søster og Mand Wulff). Thorald Læssøe
sov hos Edgar, jeg fik for faae Ro Læssøes Soveværelse. /

Tirsdag 21 Edgar rask! seilet med ham og Thorald til
Flüelen, ombord, Bruun, Winding og Moltke; hørte at Kammerherre
Bjelke var død af Cholera i Pavia. Middag i
Flüelen; vi sad under Valdnødtræer, Kilderne pladskede Heste
med Bjælder rullede forbi, kom Klokken 6 til Veggis,
mageløs Udsigt over Søen til Pilatus, siden skinnede Maanen
paa Vandet.

Onsdag 22. Oppe Klokken 6 og en halv Time efter med
Fører og Hest op til Rigi-Kulm, Edgar og jeg skiftedes
at ride; det var først som gjennem en Frugthave saa deilig
Græsgang, Køerne gik med Klokker, Søen laae altid dybere;

27) Græsgang] foran er overstreget Fru 27) dybere;] derefter er overstreget tre
F[...]

ved første Relais mødte vi Provst Ortved fra Roeskilde, ved
anden, hvor der er Malkekør, spiiste vi Frokost. Et Sted var
Veien saa steil at vi bægge gik. Klokken 10½ var vi paa
Rigi Kulm hvor vi fik № 22 ud mod Art. Saae hele Landskabet
under os som et Landkort, drev om her oppe hele
Dagen. Saae i Kikkert hele Alpekjæden med Gletser og vældige
Sneemasser. Om Eftermiddagen kom Floden ved Luzern
frem som en Slange, i Transperant, den viiste sig meer og
meer, som gik der et Ild-Locomotiv og efterlod et lysende
Spor. Jeg svimlede ved at see ned. — Det er et mærkværdigt
deiligt Veir, ganske usædvanligt siger man. Solnedgang!
Maaneskin[.] Bistrup-Müller med Kone

Torsdag 23 Oppe Kl: 4, Skyerne laae nede paa Zugersøen;
Luften kold, alle Bjerge med klare Omrids, efterhaanden
belystes Toppene, Skyggerne sank ned og det var som
Bjergene løftede sig i Solglands. Efter at have taget Kaffe
gik vi ned; vor Fører fra Weggis var syg; vi raadede ham
ved Staffe[l]-Rigi at blive tilbage, fik der en anden og saa
ned til Emmensøe, meget steil Vei; Luften frisk; ved en
Sennhytte drak vi Mælk; gik saa ned mod Skov-Natur hvor
der voxte deilige blaa Genziana, vi kom ned til Frugttræerne
her gik vi ind i de vaade Skyer, Kartoffel Agerne lugtede
ilde / forbi Küzsnacht med Huulveien og Kapel; spiiste
Frokost i Emmensee, traf her en venlig Americaner, en
Nürnberger og Pomrer, seilede til Art og derfra til Zug,
hvor Postvæsenet er slet; vi kom i en Slags Omnibus, man
glemte at give den Heste, de andre Vogne kjørte, vi holdt

1) Ortved] først skrevet Ord 11) man.] derefter er overstreget Vi 19) Emmensøe
ɔ: Immensee 24) traf] foran er overstreget sa

et Qvarteer, jeg gik ind og gjorte Støi, og saa kom Heste,
men kun to til 11 Mennesker, vi slæbte afsted, Edgar sov,
jeg var meget træt af Bjerg-Vandringen, Klokken 4 først
naaede vi Horgen hvor vi traf Kellneren Louis, som Mad:
Rosenkilde havde bedet os hilse. — Over Søen hvor vi var
sammen med en venlig meget talende ældre Jøde fra Altona
el Castro, Tobaksfabrikant; Hausknegten fra Hotel Bauer
tog mod os paa Broen, fik gode Værelser og fire Breve fra
Eduard Collin (med lidt fra Jonas) Hauch, Jette Wulff,
Fru Læssøe. Spiiste godt og gik iseng Klokken 8½.

Fredag 24. — Besøgt Componisten Wagner, der tog venligt
mod mig, jeg blev der en god halv Time og lovede i
Dag at sende ham Hartmanns Sørgemarsch over Thorvaldsen.
Brev til Fru Scavenius. Bog: Eventyrene til Aufdermauer
i Brunnen med et lille Brev til Læssøe. — Skrev et Stamblad
til Ernst Witte fra Stettin

Løverdag 25. Skrev Stamblad til del Castro, som bad mig
besøge sig i Altona. Reist fra Zürich i Omnibus, rædsom
Støv og Hede; da vi kom til Winterthur var jeg som gjennem
puddret; nu kom vi fra den fordømte Reisevogn, Poesi
kalde Folk det jo, til den prægtige luftige Jernbane-Vogn og
var som i en frisk Stue; naae[de] Romanshorn Kl: 12½ og
seilede i een Time over Bodensøe til Friedrikshafen hvor vi
toge ind i deutsche Haus. Edgar røg rædsomt. / jeg faldt
isøvn og da jeg vaagnede var jeg syg deraf. Sad i Haven

6) ældre] foran er overstreget Jøde 11) Fredag 24] først skrevet Torsdag 22
14) Aufdermauer] foran er overstreget Aufderm, først skrevet Auf der 15) Stamblad]
først skrevet Stamblat 16) fra] foran er overstreget Apellatio 17) Løverdag]
først skrevet Fredag 18) Zürich] først skrevet Zürick 19) Winterthur]
først skrevet Winther 24) deutsche] ms. har deutseche

nede ved Søen; en preusisk General jeg mødte i Wildbad
kom og hilste paa mig; deiligt Maaneskin. —

Søndag 26 Oppe og afsted Klokken 6; i Begyndelsen ikke
ganske vel, men senere bedre; hele Landet som en Frugthave;
vi spiiste Frokost i Ulm, reiste saa over Stuttgart til
Heilbron; Uveir, afvexlende Hede og Kulde; jeg følte tit
Træk. Tog ind i Heilbron Zum Falken, fik et udmærket
Værelse med tilhørende Sovekammer; meget tilfreds her
med, men træt, saa at vi bestemte at blive her næste Dag,
iseng før 8.

Mandag 27. Imorges stærk Diaréh, tre Gange efter hinanden;
jeg blev angest, laae paa Sophaen indsvøbt i Tepper,
drak Riisvand; Klokken 12 var det bedre; Verten kom og
spurgte mig om mit Befindende, saa inquisitorisk at jeg havde
Fornemmelse af at han antog mig for en Sygebringende
Gjest. Spiist kun Suppe og Fisk; gik med Edgar ud paa
Pladsen hvor vi boe; ligefor er det Huus hvor das Käthchen
von Heilbron boede; Raadhuset med sine bevægelige Figurer,
der blæse Trompet, vende Timeglas, naar Klokken
slaaer. Kirken meget eiendommelig bygget. Om Aftenen
Diareh igjen, meget ængstelig gik strax i Sengen. —

Tirsdag 28 Laae hele Natten søvnløs i en gruelig Sved,
Alt i Vand; jeg hørte hvert Klokkeslag, oppe Klokken 4,
Edgar hjalp mig, Lagnene vare blevne blaagrønne af Teppet,
hele Sengen sværtet, jeg selv blaa, mine Negle grønne,
Aldrig har jeg seet en saa vaad Seng, den var som overhældt
med Potter Vand. Kjørte meget svag til Dampskibet,
stærk kold Taage. / Fik Edgars Chenillie til; en Tørst saa
at Læber og Tandkjød hang sammen; drak meget; hele
Flod-Touren meget smuk, mange Ruiner, saaledes Götz von

Berlichens Borg. Klokken 12½ naaede vi Heidelberg og fik
et godt Værelse i Prinz Carl ud mod Ruinen; ved Table
dhote, sad ved Siden af mig en schleswigholstensk Advokat
(Cornelius?) som var meget mod de danske. »Det kommer
fra Advokaterne og Præsterne sagde jeg!« — Han troede først
at jeg var Biskop Martensen. — Gik med Edgar op i Slots
Ruinen, drak der Seltersvand og hørte Musik. Mine Hænder,
Laar og Been ere ganske røde afficerede af Svedebadet.
Tidlig i Seng, Brev fra Augusta Collin. —

Onsdag 29. Kløe og Hedetøi paa Laar og Hænder. Skrevet
Brev til Augusta Collin. Oppe i Ruinen traf vi Baron
Dircking Holmfeldt. Spiist og drevet. Varmt Veir. —

Torsdag 30. Fra Heidelberg til Frankfurth; der var Messe;
vi toge ind i »Weidenbusch« fik et slet Værelse under Taget
kom siden ned paa første Sal, hvor vi havde Fløiels Meubler.
Besøgte Ministeren von Bülov, der netop stod i Begreb med
at tage paa Landet. Kjørte til Fru von Eisendecher, med
hvem vi gjorde en Tour rundt om Byen; det var blevet
koldt; saae Jernbanebroen og den store Bro; kjørte os hen
til Johan Bülov, hvor Frøken Riegels med Moder var. —

Fredag 31. Fik igaar Brev og 300 Rdlr fra Faderen Collin,
Brev fra Gusta Collin, og Christian Voigt. I Dag gik
jeg op paa »Keisersalen«, her var to danske, en Mand fra
Middelfart og boghandler Iversen fra Kjøbenhavn, denne
kom og takkede mig for »mit Livs Eventyr«, som han havde
læst i Norge, / Jeg sagde at jeg troede at jeg for denne Bog
kun skulde faae Glæde, det sagde alle Breve mig hjemme
fra. »Der venter Dem et glubsk Angreb!« sagde han. »Levin
har været hos mig og sagt mig at han var opfordret til at
tage fat paa den og at han alt havde tre Ark færdige!« — Jeg

blev overrasket og afficeret; sagde at dersom jeg leed Uret
vilde det være en Plet paa Hjemmet, saaledes at fremture
mod mig! han meente at jeg jo var vant dertil. — Al min
Glæde var nu forbi, jeg gik afficeret hjem. — Det var en Qval
for mig at tage til Fru Eisendechker hvor jeg følte mig halv
syg; i Lidenskab havde jeg skrevet hjem til Faderen Collin
og Mathilde Ørsted. Besøg af Oberst Bülow. — Om Aftenen
saae jeg med Edgar og Fru Eisendecher: Taskenspilleren
Robin i Hotellet hvor vi boede. —

September

Løverdag 1. Reist fra Frankfurth til Cassel, en underlig
Theevands By, stor og dog lille, har Mennesker og er dog
tom; jeg leed af Kløe paa Hænder og Been, mit Humeur
aldeles ødelagt. Tog ind i »König von Preusen«, ved Table
dhote traf jeg Emil Dewrient der her gav 3 Gjæsteroller.
Gik i Theatret, der er gammelt og fælt, / saae »Sullivan«
og »der Process«. — Besøgt Spohr.

Søndag den 2 Septemper. Klokken 11½ tog jeg Afsked
med Edgar der med Diligense reisde til Göttingen og derfra
paa Jernbane. Jeg var legemlig og aandelig syg; det smertede
mig at synke! — jeg leed af Kløe, og mit Humeur tungt! i
Taarer sagde jeg Lev vel til den kjære Edgar der ogsaa var
meget alvorligt stemt. — Paa Jernbane til Eisenach hvor jeg
tog ind i »Halbmond« og sendte Brev til Beaullieu i Wilhelmshal
at jeg er her. — Ondt i Brystet.

1) at] derefter er overstreget han havde 1) dersom] først skrevet derfor el. lign.
11) Løverdag] først skrevet Søndag

Mandag 3 September. Imorges Klokken 10 endnu intet
Brev fra Beaullieu, jeg gik til Slottet, hørte at han var i
Weimar og at mit Brev var sendt derhen; Kl 11 gik et Tog,
jeg besluttede at reise med det; traf i Vognen en Dame der
læste sine nedskrevne Tanker op og spiiste steegt Medister.
Kom Kl 1¾ til Weimar og kjørte hen til Beaullieu hvor jeg
blev glad modtaget og fik mit Værelse. Efter Middag besøgt
Fru Gross, der sagde at der var Cholera i Erfurth. Koldt Veir.

Tirsdag 4 September. Brev til Fru Serre og til Christian
Voigt. Middag var her nogle litteraire Folk. Spadseret til
Kirkegaarden til »Fürstengruft«. — Aften Schobert.

Onsdag 5 September. Tilmorgen tænker jeg Edgar er i
Kjøbenhavn. Drevet om. Læst i Erzählungen und Bilder von
Jeremias Gotthelf. — Daarligt Humeur; stort Selskab her om
Aftenen hvor jeg maatte læse, Imorges sendt Brev til Lorck.

Torsdag 6 September (altsaa i Dag 37 Aar siden jeg første
Gang kom til Kjøbenhavn). Fik kjærlige, hjertelige Breve
fra Faderen Collin, fra Ingeborg Drevsen, Louise Lind og
Eduard, de satte mig i Humeur. Skrev strax igjen et Brev
til Faderen Collin. — Været hjemme. / Senere kom Listz,
der blev talt om Ravnen, jeg viiste ham flere af de smukkeste
Steder, han bladdrede og sagde det var brav og det
blev bestemt den skulde frem, nu taltes om Liden Kirsten,
han saae i den, fandt den friskere og nu foretrak han samme;
en Oversættelse manglede, jeg tilbød at give een ved Hjælp
af Beaulieu, vi begyndte alt derpaa denne Aften. Jeg kom
i et godt Humeur, gik ud i Haven og af Landeveien glad og
Gud taknemlig. Om Aftenen var Hr og Fru von Gross her.

5) Medister] først skrevet Mes 8) Koldt] først skrevet Kl

Fredag 7. Noget ængstelig for min Mave, Cholera er
stærk i Erfurth og nu ogsaa i Halle: Sendt Brev til Thora
Hartmann og Fru Balling. Meget koldt; læst Auerbachs
nyeste Dorfgeschichten. — Kjedet mig her hjemme; besøgt
Kirkegaarden og frosset.

Løverdag 8. Brev fra Mathilde Ørsted. Smukt koldt Veir;
frøs; besøgte Maltitz der var lidende under Tids Bevægelserne.
Oversatte med Beaullieu det Meste af Liden Kirsten,
som kaldes »Klein Karin«. — Besøg af Scholl. Aftenen hos
Fru von Gross hvor jeg læste høit; deiligt stjerneklart da vi
gik hjem.

Søndag 9. Brev fra Thorald Læssø i Brunnen. Endt med
Beaulieu Oversættelsen af Liden Kirsten. Besøgt Liszt der
lovede paa det varmeste at tage sig af Musiken og Stykkets
Opførelse; om denne staaer i Dag talt i Weimars Søndagsblad.
Sendt Brev til Fru Serre. Besøgt Schober.

Mandag 10. Brev fra Faderen Collin, deri et Brev fra
Jette Wulff som nu reiser til Vestindien, Brev fra Frøken
Puget i Paris, hun vil oversætte af mine Skrifter. — Meget
koldt, jeg gaaer i Vintertøi og ligger med Dyne. Ikke i
Humeur. / Sendt Brev til Faderen Collin, Hartmann, Eduard
Collin, og Louise Lind. Faaet Brev fra Lorck og deri gamle
Breve fra Clara Heinke i Breslau og Claudine Deeken ved
Dresden. I Aften læst høit her hjemme for Ma[l]titz, Fru
Gross og Schober.

Tirsdag 11. Brev fra Beaulieu om at komme en Dagstid
til Storhertuginden paa Wilhelmsthal; et rart Brev kom fra
Edgar. Luften varmere, men jeg særdeles nerveus, saa det

22) Faaet] først skrevet Sendt

anstrængede mig at gaae hjem fra Posthuset. Sendt Brev til
Beaulieu at jeg imorgen kom til Vilhelmsthal. Brev fra Edgar,
saa hjerteligt og taknemligt; hele Historien om Levins
Critik opløst sig i Intet; god Afsætning med Bogen. Skrevet
til Edgar og Hartmann. Aftenen alene hjemme ved Theebordet
hos Fru Beaulieu.

Onsdag 12. Lige i det jeg vilde afsted til Eisenach kom
Brev fra Fru Serre, der er kommet fra Paris og opholder sig
i Kösen, hvorhen hun ønsker at jeg skal besøge hende og
følge derfra til Maxen, men nu er min Reise hjem bestemt,
mit Pas viseret, og jeg reiser til Wilhelmsthal; i Vognen fra
Huset tog jeg paa Veien med Hofraad Marschal der ogsaa
skal til Wilhelmsthal; i Banegaarden traf vi Wolfgang von
Göthe. — Vi holdt længe i Erfurth hvor der er Cholera, jeg
var ikke vel derved; strax fra Banegaarden i Eisenach kjørte
vi med en Hof-Vogn til Wilhelmsthal, der i deilig Skov-Eensomhed
hilsede os; man ventede for at tage mig med
paa en Tour, men jeg var træt og blev hjemme. Ved Taffelet
Kl 6½ tog Storhertuginden meget hjerteligt mod mig;
sagde at det var ikke Ret at jeg var tidligere reist gjennem
Eisenach uden at komme herud, jeg vidste jeg var velkommen
og en gammel Gjest. — Om Aftenen læste jeg af »I
Sverrig«.

Torsdag 13. Smukt Veir; spadseret og kom i en ægte dansk
Bøgeskov. Spiiste efter Overhofmesterindens Raad 3 Enebær
(Wachholder) der skulle være mod Cholera, følte mig
ilde derefter; gik med Beaulieu og Marschal en Tour i Skoven,

11) Wilhelmsthal) W først skrevet V 18) Taffelet] først skrevet Taffelt
21) velkommen] først skrevet vels 22) af] indføjet over linien

under Bøgetræer og traf Storhertuginden. Seilede siden
med Hofdamerne i en lille Dreie-Baad, paa den lille Søe
ved Slottet. — / Om Aftenen læst »Wastena«; foræret Hofraad
Marshall tru stori & in Sweden. —

Fredag 14 Regnveir; spadseret; kjedet mig frygteligt, bestemt
at reise i morgen. Om Aftenen læste jeg og fortalte;
Storhertuginden var henrykt, sagde at jeg havde skaffet
dem en herlig Aften; da jeg tog Afsked bad hun mig om jeg
ikke vilde oppebie Storhertugen, men jeg holdt paa at reise,
hun bad mig huske at altid jeg kom var jeg velkommen.

Løverdag 15. Klokken halv 11 reiste jeg med Beaulieu til
Eisenach; gav en stor Deel Drikkepenge; drev og ventede
paa Banegaarden; kom Klokken 5 til Cassel, her var ingen
Cholera, sagde man, men jeg følte mig dog der ikke vel, fik
et Værelse til Gaarden og gik i Seng før Kl 9.

Søndag 16; sov slet, havde daarlig Mave, løb hele Morgenstunden
og var i daarlig Humeur; mit Ønske til Gud
var dog at naae Göttingen. Klokken 12, efter lang Venten
gik Diligensen; vi vare sex pakkede inden i; langsomt slæbte
Vognen sig i fem Timer afsted, det var en Qval, endelig
naaede vi Göttingen, der laae med venlige aabne Gader, jeg
følte mig mere vel her og i »die Krone« fik jeg godt Logie,
her boer hører jeg den unge Scharling fra Kjøbenhavn.

Mandag 17 Imorges tidlig kom Scharling ind til mig, han
er for 8 Dage siden reist fra Kjøbenhavn og gaaer til Rom,
jeg fik lidt Veemod ved nu ikke at naae Italien; han fulgte
til Banegaarden hvor vi skildtes. I Vognen en Stiftsdame fra
det Hanoverske der var henrykt ved / at træffe sammen

16) Søndag] først skrevet Løverdag

Grevinden hjerteligt modtog mig, her / var Frøken Jacobi
fra Dresden og Frøken Rosine fra Svendborg. — Frøken
Jacobi sang os en Sang af Tannheuser.

Løverdag 22. Lidt Diareh; ængstelig; drak Sallep! skrevet
Brev til Faderen Collin og til Ingemann, det kommer først
afsted imorgen tidlig; oversat om Aftenen af: »mit Livs
Eventyr!«

Søndag 23. Maven en Smule bedre, men jeg har Kulde
og er ikke rigtig vel; Haven her paa Gaarden er blevet parkmæssig,
Veranda. Til Middag var Bjerring her. Frøken
Jacobi synger for os om Aftenen, jeg læser høit. Maven
daarlig; Sallep!

Mandag 24 Besøgt Bjerrings, det var Madammens Fødselsdag.
Maven endnu urolig; bestemte at blive her imorgen
over, skrev derfor til Ingemann og til Faderen Collin, samt
til Madam Anholm at jeg kom paa Søndag; Om Aftenen
forunderlig kold i Livet og ilde stemt, drak bitter Thee!

Tirsdag 25. Smukt, men meget koldt Veir; Maven bedre;
gik op til Dr Winthers; inat har det frosset; Frøken Jacobi
sjunget, jeg læst. Sagt Farvel.

Onsdag 26 Klokken henimod 9 holdt Vognen, jeg skulde
afsted, min Mave daarlig, komplet Diaréh, jeg vaklede mellem
at blive og tage afsted; vilde holde udenfor Vinthers
og han skulde give sin Betænkning, Kudsken sagte at nu
kom man ikke der forbi, og sparede over en halv Miil, jeg

2) Rosine ɔ: Ovine 4) Løverdag 22] først skrevet Fredag 21 4) i marginen
ud for linie 4-6 har Jonas Collin noteret 1855 8) Søndag] først skrevet Løverdag
10) Til] foran er overstreget Søndag 24 11) synger] først skrevet læser 13) 24]
først skrevet 25 18) Maven] foran er overstreget gik 20) sjunget, jeg] først
skrevet sjunget; g

besluttede at tage afsted, følte mig ilde og vilde, fik jeg
Diareh paa halvveien til Nyborg vende om, det var en Qval,
endelig naaede jeg Nyborg, her fik jeg en Portion Riisvandgrød,
gik saa ombord, men skjøndt Posten var kommet Klokken
11 kom vi ikke afsted før halv eet, da der fra Egeskov
marked (igaar) var en Snees Heste der maatte ombord, vi
fik hjempermiterede Tropper fra Glückstad og en Mængde
Humlesække, jeg ønskede nu blot at naae Korsøer og først
der blive syg; Veiret godt; / Fra Korsør i smukt Veir, jeg
følte mig vel og naaede Klokken 6½ Sorø hvor der var Pæremarked
og livligt; Harder kom og fortalte at nu var der
Cholera i Kjøbenhavn, det satte mig i ærgerlig Stemning;
Fru Ingemann tog venlig mod mig Ingemann var gaaet ud
for at tage mod mig; her er i Besøg en gammel Jomf
Gallschøt og Cousine; jeg fik det store Værelse, ud til
Søen, var igjen i de gamle Omgivelser efter min bevægede
Sommerdrøm.

Torsdag 27. I Dag har jeg Forstoppelse; spadseret; Løvet
falder, Egetræerne ere smukke, begyndt at læse Ingemanns
nye Bog: Tankebreve fra en Afdød. — Om Aftenen var
Svanes her og Borups.

Fredag 28 Meget koldt; sendt Brev til Fru Kock med Brev
til Jette Wulff; Brev til Faderen Collin og til Ingeborg Drevsen.
Min Mave usædvanlig bedre; glad derover; aflagt Vesitter.
Aftenen havde vi det rart uden Besøg.

Løverdag 29 Black lidt bedre! — Smukt varmt Veir. Klokken
6½ kom Diligensen, Ingemann fulgte mig til den, Svanes
var der; i Vognen traf jeg »Miss« Hansen fra Fru Bügel;

6) vi] først skrevet f 23] Drevsen] først skrevet Collin

Klokken 11½ naaede jeg Roeskilde hvor jeg tog ind i
Gjestgivergaarden ved Posten, hos Pedersen, fik et godt Natleie.

Søndag 30. Tyndt Liv. Gik i Roeskilde Domkirke, der inden
i ikke betyder meget, uden paa derimod smuk; det var
Confirmation, mange smaa Bønderpiger. Da Hartmanns var
taget ind besøgte jeg Ingen uden Weyses Grav, saae da ogsaa
Johannes Hage. Traf en Mand der havde kjøbt et gammelt
Skib / der var med udmærket Malning, som fra igaar.
Kjørte med Middagstoget til Kjøbenhavn; glad i Sind og
Gud taknemlig. Paa Banegaarden traf jeg Edgar og hans
Fader, derpaa Viggo og Meyer; de vare med mig i Vogn,
saa kom Ingeborg Drevsen, Augusta Collin, Louise Lind, de
fik da Plads i Vognen hos mig, Lind og Smaapigerne vare
ogsaa der ude og vi kjørte til Byen. I Maven ingen Smerte;
alt hyggeligt hjemme. Det var netop Jonas og Louises Confirmation,
til den gik jeg om Aftenen efter at have spiist til
Middag hos Faderen

8) Johannes Hage ɔ: Johannes Hages Grav 15] ingen] indføjet over linien
15) Smerte;] først skrevet Smerte, men ikke stor; 18] Faderen] derefter har
Jonas Collin skrevet (30/9 55). Resten af siden er ikke benyttet til dagbogsoptegnelser,
men midt på den tomme plads har H. C. Andersen skrevet min Gud; derefter en ubeskrevet
side

1856
Kjøbenhavn den 30 April 1856 Onsdag.

Oppe Kl 5, Regn der gik over i Snee; kjørte første Gang
paa den nu (i Løverdags første Gang aabnede Bane til
Korsør). Jeg tog første Plads, sad ene i Vognen, var en kort
Tid lidt angrebet, Sneen faldt udenfor; det blev mere og
mere vinterligt; ved Roeskilde holdt vi 10 Minutter ved
Ringsted et Qvarteer; her var endnu Guirlanderne grønne
fra Kongen kjørte her i Løverdags. (For Publicum aabnedes
Banen først i Søndags). I Skoven et enkelt grønnende Træ,
Piletræerne saae ud som grønt anstrøgne. — Paa Banegaarden
ved Slagelse hvor vi kom Kl 9¾, var ingen Vogn til mig og
stor Uorden, kjørte til Slagelse og mødte Kudsken fra Basnæs,
tog strax afsted; en stor Ælte af Snee hele Tiden, frøs
og gjøs af Kulde. — Venlig Modtagelse. Frøken Brandes var
her. Fik Værelse med Udsigt til Søen. Ild i Kakkelovnen.
Om Aftenen var Dands i Loen; et aarligt Bal Fruen giver
sine Folk; Loen var pyntet med Grønt, og der var 8 Musikanter.
— De skulde have dandset Haand i Haand fra Gaarden
over Vindelbroen der ned, efter gammel Viis, men det
var for vaadt Veir. — Jeg gik et Øieblik derned og derpaa
i Seng Kl 10.

Torsdag 1 Mai. Drømt at jeg skrev og Bogstaverne stak
Ild i Papiret. — Rheumatiske Smerter i Bryst og Mave. Brev
til Faderen Collin. Gaaet en Tour i Haven hvor der ligger

Tirsdag 6. Bygkornet større. — Sendt Brev til Eduard Collin
og dernæst til Baronesse Stampe paa Nysø, at jeg ikke
troede at kunne finde mig i at komme der denne Gang. —
Igaar og i Dag siddet inde med Omslag paa Øiet; tilaften
slet ikke nede, men blevet i min Lænstoel. Fyret blinkede
fra Øen over Havet til mig.

Onsdag 7. Gaaet lidt i Haven, men mit Øie var hedt;
skrevet en Deel paa Romanen. Brev fra Jonna Stampe. —
Lidt ondt i Maven.

Torsdag 8. Sendt Brev til Ingeborg Drevsen og deri Breve
til Drevsen og Wanscher i Neapel. — Brev fra Fru Drevsen
og fra Drevsen i Rom; Brev fra Frøken Bremer og fra Ingemann
og Eduard Collin. I Dag til Eftermiddag reiste Kammerherre
Scavenius. Det er stormende Veir, Søen vælter.
Hjalmar var forleden ombord paa Dampskibet til Kiel der
stødte paa.

Fredag 9. Gaaet lidt i Haven, plukket den første Bøgegreen
iaar. Sendt Brev til Mosenthai i Wien og til Jonna
Brev med det i fra hendes Fader. — I Dag reiste Frøken
Brandes og Contesse Moltke

Løverdag 10. Smukt Veir! — Sendt Brev til Grevinde Holstein
paa Holsteinborg og til Mathilde Ørsted i Kjøbenhavn.
Igaar sendte jeg 4 ȋ til Posthuset i Skjelskjør for at betale
Brevet til Wien og faae Frimærker for Resten af Pengene,
der sendtes mig Qvitering Brevet 22 ß 6 Postmærker
24 ß og dernæst 2 ß tilbage i alt 48, men 4 ȋ er 64 ß de
have altsaa taget Feil, jeg skrev det og bad om Resten i Frimærker

11) Fru Drevsen og] først skrevet Fru Drevsen, 20) Contesse] Co først skrevet
Fr 26) 48] først skrevet 42

da var den faldet ud og jeg maatte da erstatte ham det. — Nu
i godt Humeur thi jeg har viist Retskaffenhed om endogsaa
som de sagte til Latterlighed. Smukt varmt Veir. / Ved Middagsbordet
Brev fra Baronesse Stampe om at komme der,
Brev fra Faderen Collin og eet fra Fru Serre, men fra Postmesteren
ingen Beskeed, eller Brevmærker, blev ærgerlig
nerveus, i det samme kom Postmesterens Karl med Brev
og Mærker, der vare glemte at komme i Tasken; Alt var i
Orden, der qvitereredes for det Modtagne; Fru Scavenius
havde lidt forud bedet mig at tage en rask Beslutning og
følge med til Etatsraad Neergaard paa........, hvor der
var Børnebal, jeg bestemte mig og i et Qvarteer var jeg
færdig! — Det var blevet sommerligt med eet, men Veien
var lang vist 3½ Miil, Klokken efter sex kom vi der, det
var kun smaa Børn til Ballet; jeg fik et koldt Kammer med
en daarlig Seng; der var kjedeligt, ud paa Aftenen gik det
lidt bedre, der var en ung Gouvernante, som havde seet mig
hos Frøken Zahle, det var Præsten Barfod og Flindt fra
Nestved; da Klokken var 11½ gik jeg tilsengs, Lagnerne
vare klamme, Sengen blød, sov slet. —

Tirsdag 13. Hovedpine og øm i Lemmerne. Sommer
Veir! vi kjørte derfra Klokken 10½, man bad mig komme
der igjen; paa Veien fik den ene Hest Kuller! Klokken eet
var vi paa Basnæs hvor jeg havde det mageligere og behageligere.
— Om Aftenen var Præsten Holm (?) her. Brev fra
Jonna Stampe.

Onsdag 14. I Nat drømte jeg at jeg spiiste et Stykke Kort

3) Ved] V først skrevet B 11)........ ɔ: Førslevgaard